\begin{center}
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 4}%%% 118

\vishaya{`AtAmx' eMba visheVSaNa neVra?}

\begin{shl}
apumathaRmidaM pArxpatxM na ceVdAtemxYva tadaBxveVtf |\\
yatoV\s ta AtamxrUpAthaRmAtemxVteyxVvaM visheVSayxteV \hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A bahamxvu AtamxveV alalx eMdAguvudAdare idu puruSAthaRvAgadeV hoVguvudu. adariMda AtamxrUpaveV eMdu heVLalu 
AtamxveMbudanunx visheVSaNavAgi mADide.
\end{artha}

\vishaya{`savARnatxra:' eMba visheVSaNada parxyoVjanaveVnu?}

\begin{shl}
sajAtiVyAsajAtiVyadivxtiVyAthARnaBipulxtamf |\\
sAMKayxrAdAdhxnatxpuMvatatxtApxrXpatxM nAnAtavxdashaRnAtf \hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yatoV\s tasatxninxSeVdhAthaRM savARnatxra itiraNamf |\\
saveVRSAmAnatxroV yoV\s thoVR nAnA sa kathamucayxteV \hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sajAtiVya matutx vijAtiVyavAda eraDane vasutxviniMda saMpakaRvilalxdudx sAMKayx sidAdhxMtada AtamxnaMtirabahudeMdu
aneVkatavxvu kANuvudariMda shaMkisalu avakAshavide. adariMda A shaMkeyanunx pariharisalu `savARnatxra' eMdu heVLide. yAvudu elalxdakUkx AMtara oLage iruvudoV, A vasutx aneVkaveMdu heVge heVLuvudakekx Agutatxde?
\end{artha}

\vishaya{savaRkUkx aMtaravAgideyeMbuvAga savaRvasutxgaLanunx opupxvaMte kANutatxde, adariMda pariceCxVda virabeVkaSeTx? eMdare- utatxra}

\begin{shl}
sarxgavxtasxpARdikalxqqpAtxnAM parxtayxknABxterxYkarUpataH |\\
parxtayxgavxsUtxparoVdheVna nAnAthoVR nAvashiSayxteV \hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 119
BArxMtiyiMda kalipxsida sapARdi vasutxgaLige hagagxvu heVgo hAgeye kalipxtavAda samasatx vasutxgaLige parxtayxgAtamxvoMdeV nija savxrUpavAdadxriMda parxtayxgf vasutxvanunx bAdhisuvaMte aneVkAthaRvu (aneVka vasutxgaLu) nijavAgi uLiyuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu savARnatxra heVge?}

\begin{shl}
parxtayxgUrxpAvaboVdhasayx BAvABAvAtamxvasutxSu |\\
savaRtArxvayxBicAritAvxdAtAmx savARnatxroV BaveVtf \hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamx rUpavAda boVdhavu BAva matutx aBAva rUpavAda padAthaR\-gaLalilx elAlx kaDeyalUlx tapapxde iruvudariMda 
Atamxnu savARnatxra nAguvanu.
\end{artha}

\vishaya{`yatf' eMba padavu visheVSayxveMdu itara padagaLu visheVSaNagaLeMdu IvaregU vAyxKAyxniside, IvAga matotxMda pakaSxvanunx heVLutAtxre}

\begin{shl}
yatAsxkASxdaparoVkASxdABxyXM barxhamx veVha vishiSayxteV |\\
savARnatxragaqhiVtAyx ca parxtayxgathaRsayx saMgatiH \hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yatf barxhamxveMbuvudu (visheVSayxvAgidudx) ililx sAkASxtf, aparoVkASxtf \break eMbuda (visheVSaNagaLiMda) kUDide, hiVgeyeV
(ya AtAmx eMbuva visheVSayxvu) savARMtara eMba visheVSaNadiMda kUDideyeMbudAgi garxhisuvudariMda \-parxtayxgAtamxneMba vAkAyxthaRvu saMgatavAguvudu. 
\end{artha}

\vishaya{modalu barxhamxnige koTaTx visheVSaNagaLa athaRvanunx heVLuvaru.}

\begin{shl}
sAkASxditayxvayxvahitamagwNamaparoVkaSxtaH |\\
iti davxyaM parxtiVceyxVva saMBAvayxM barxhamxNiVritamf \hfill || 27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bahamxnige heVLida sAkASxtf eMdare vayxvadhAnavilalxde neVrA eMbudU muKayxvAgi aparoVkaSxvAguvudeMdU I eraDu athaRvU parxtayxgAtamxnalelx saMBavisuvudu.
\end{artha}%%% 120

\begin{shl}
tathA savARnatxratavxsayx saBeVdavaqtitxviroVdhataH |\\
saMBAvanA\s divxtiVyatAvxdabxrXhamxNeyxVvA\s \s tamxsaMsithxteVH \hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adivxtiVyavAgiruvudariMda barxhamxnalilx BeVdaviruvudu virudadhx, adariMda savARMtaratavxvu adaralelx saMBavisuvudu, AdarU Atamxnalilx (visheVSayxdalilx) savARMtaratavx visheVSaNavu iruvudariMda heVLide.
\end{artha}


\begin{shl}
yatoV\s ta EkavAkayxtevxV barxhAmxtAmxKAyxpadAthaRyoVH |\\
devxYtasaMsagaRbAdheVna pUNaRM vasutx parxtiVyateV \hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`yatfsAkASxtf' itAyxdi vAkayxkUkx `ya AtAmx' itAyxdi vAkayxkUkx EkavAkayxtavx\-vanunx heVLuvalilx barxhamx 
matutx AtamxveMba padAthaRgaLige devxYta saMpakaRvanunx niSeVdhisuvudariMda pUNaRvAda (aKaMDavAda) vasutxvu 
toVrutatxde.
\end{artha}

\vishaya{athavA matotxMdu aBipArxya}

\begin{shl}
yadi veYkavisheVSeyxVNa visheVSaNatayA yutiH |\\
sAkASxditAyxdikAnAM sAyxnimxthoV\s noyxVnAyxnapeVkaSxtaH \hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA  sAkASxda paroVkASxtf itAyxdi visheVSaNagaLu parasapxra nirapeVkaSxvAdadxriMda\footnote[1]{sAkASxtf itAyxdi padAthaRgaLalilx oMdoMdu visheVSayxdoDane visheVSaNa rUpadalilx anavxyavanunx heVLabahudu elalxvU parasapxra oMdakokxMdu visheVSaNavAgirabahudu. udA:- yAvudu sAkASxtf neVrA aparoVkaSxvoV adu barxhamx, yAvudu barxhamxvo adu sAkASxdaparoVkaSx yAvudu AtamxvoV adeV barxhamx. yAvudu barxhamxvo adu Atamx yAvudu Atamxvo adu savARMtara, yAvudu savARMtaravoV adu Atamxve eMdu anoyxVnayx visheVSaNa visheVSayx BAvavirabahudu, vivakASxnusAravAgi tAtapxyARnusAravAgi visheVSaNa visheVSayxBAvanunx opupxvuduMTu.} oMdu visheVSayxdoDane matotxMdakekx visheVSaNa rUpadalilx saMbaMdhavu Agabahudu.
\end{artha}

\vishaya{parasapxra visheVSavAgidadxrU oMdeV athaRdalilx payaRvasAna hoMduvavu}%%% 121

\begin{shl}
EkavasatxvXvasAyitAvxdanoyxVnAyxthARnuroVdhataH |\\
visheVSaNAni savARNi vishiMSanutxyXtapxlAdivatf \hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[2]{niVlaM suganidhx utapxlamf eMba udAharaNeyalilx niVla eMba visheVSaNavU sugaMdhi eMbuva visheVSaNavU utapxla eMba
visheVSayxdalelx payaRvasAnavanunx hoMduvavu. niVlavaNaRdUdx sugaMdhavuLaLxdUdx eraDU vasutxtaH utapxlaveV, eMbuvaMte `sAkASxditAyxdi visheVSaNagaLu aKaMDa parxtayxgAtamxveV Aguvavu avugaLa savxrUpavu beVpaRDuvudeV ilalx. parasapxra anavxyavanunx heVLidadxrU oTiTxnalilx elAlx visheVSaNagaLU oMdaralelxV aDakavAguvavu, `sarxgivxVkuMDaliV vAsasivxV deVvadatatxH' eMba udAharaNeyaMteyU hiVgeMdu tiLiyabeVku.} oMdeV vasutxvinalilx payaRvasAna vAguvudariMda parasapxra hoMdANikeyiMda elAlx visheVSaNagaLu\footnotemark[2]utapxlAdigaLaMte seVrikoLuLxvuvu.
\end{artha}

\vishaya{parasapxra visheVSaNa visheVSayxgaLAdare aKaMDAthaRvu heVge ililx siguvudu?}

\begin{shl}
upAtatxsavxvisheVSAyxNi sAkASxditAyxdikAni hi |\\
parasapxroVparoVdheVna savxvirudAdhxthaRhAnataH \hfill || 32 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote 
\begin{artha}
\footnote[4]{sAkASxdaparoVkASxdf barxhamx itAyxdigaLalilx parasapxrAnavxyavanunx heVLidarU nijavAgi A visheVSayxgaLu beVrebeVreyalalx, muKayx visheVSayx AtamxvoMdeV adaralilx elalxvU anavxyavAgi koneyalilx aKaMDAthaRvanenx koDuvavu eMdu tAtapxyaR.} `sAkASxda paroVkASxtf' itAyxdigaLu tananx tananx visheVSayxdoMdige seVrikoMDu parasapxra hoMdikeyiMda aKaMDa vAkAyxthaRkekx virudadhxvAda athaRvanunx biDuva mUlaka (lakaSxNAvaqtitxyiMda) aKaMDAthaRdalilx payaRvasAnavanunx \-hoMduvavu.
\end{artha}

%%% 122
\vishaya{lakaSxNA vaqtitxyiMda aKaMDa vasutxveV vAkAyxthaRvAguvalilx aparoVkaSxte modalAdavugaLu adaralilx heVge sididhxsuvudu? eMdare}

\begin{shl}
sAvxthARsaMtAyxgamageVRNa nAnAsaMsagaRbAdhanAtf |\\
BeVdaheVtutamoVGAtiparxtayxgAyxthAtamxyXsheVmuSiV -\\
 janamxneYvA\s \s patxmAMponxVti savxtoV\s meVyaM vacaHsharxvAtf \hfill || 33 || 
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{sAvxthaRveMdare padagaLa muKAyxthaR, adanunx savaRthA biDadeye sAkASxtf aparoVkASxtf itAyxdi padagaLu muKAyxthaR samxraNe mADikoDutAtx aKaMDavAkAyxthaRdalilx payaRvasAna hoMduvavu, Adare `niVla mutapxlaM' eMbuvaMte saMsagaR rUpavAda aMdare niVlaguNakUkx utapxlaveMba guNigU tAdAtamxyX saMbaMdha rUpavAda vAkAyxthaRvu ililxlalx, hAgU `rAjacnxH puruSamAnaya' eMbuvaMte BeVdavU vAkAyxthaRvalalx, mateVtxneMdare BeVdavU saMsagaRvU ilalxdeV keVvala aKaMDaveV lakaSxNeyiMda toVruva vAkAyxhaRvu} tananx muKAyxthaRvanunx biDadiruva mAgaRdiMda aneVka padAthaRgaLa saMbaMdhavanunx BeVdavanunx nirAkarisuvudariMda, BeVdakekx kAraNavAda ajAcnxnavanunx nAshagoLisuva parxtayxgAtamxna nijasavxrUpa jAcnxnavu huTiTxda mAtarxdiMdaleV modaleV labadhxvAgiruva savxrUpadalilx parxmANadiMda tiLiyada I tatatxvXvanunx `tatatxvXmasi' itAyxdi mahAvAkayx sharxvaNadiMda paDeyuvanu.
\end{artha}

\vishaya{aMtayxpakaSxda upasaMhAra}

\begin{shl}
sAmAnAdhikaraNoyxVketxVviRsheVSaNavisheVSayxtaH |\\
lakaSxyXlakaSxNagatAyx\s toV yathoVkAtxthaRM parxpadayxteV \hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(visheVSaNa, visheVSayx ivugaLiMda) padagaLige\footnotemark[1]sAmAnAdhikaraNayxvanunx heVLidadx\-riMda visheVSaNa visheVSayxBAvavu padAthaRgaLalilx kANuvudu, Adare parxtayxgAtamxnu lakaSxyXvAgiyU itara visheVSagaLu lakaSxNAvaMtalU toVruvudariMda hiMde heVLida aKaMDAthaRvanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\vishaya{beVroMdu pakaSxvanunx heVLuvaru}%%% 123

\begin{shl}
savARthaRM yadi vA\s \s dayxM sAyxtAsxkASxditi visheVSaNamf |\\
aparoVkASxnatxmathavA barxhAmxnatxM voVtatxrasayx tu \hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{artha}
modalaneya `sAkASxtf' eMbuva visheVSaNavu. `aparoVkASxdf barxhamx ya AtAmx savARnatxraH' eMbuvudakelAlx vAyxvataRkavAguvudu, athavA `sAkASxtf eMdu AraMBisi `aparoVkASxtf' eMbuvavareginavu visheVSaNagaLu, (uLida barxhamx AtAmx, savARnatxraH eMbavu visheVSayxgaLAguvavu athavA sAkASxtf aparoVkASxtf. barxhamxveMbudareginavu visheVSaNagaLu. yAvudakekx eMdare muMdina `AtAmx, savARMtaraH' eMba visheVSayxgaLige.
\end{artha}

\vishaya{namage saMmatavAda pakaSxvanunx heVLutAtxre}

\begin{shl}
yatAsxkASxcAcxparoVkASxcacx barxhAmxNaH sotxV visheVSaNeV |\\
vAkAyxdabxrXhAyxBisaMbanAdhxtatxdanayxsayx tathA\s sharxvAtf \hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`yatfsAkASxtf aparoVkASxtf eMbuva eraDU barxhamxnige visheVSaNagaLu.\footnote[1]{vAtiRkadalilx kANuva eraDu cakAragaLiMda `AtAmx savARnatxraH eMbuva uLida eraDu visheVSaNa\-gaLanunx barxhamxdalilx anavxyavAguvaMte garxhisabeVku. cakAravu ililx samucacxyAthaRdalilx\-ruvudu. (AnaM-TiVkA)} \-parxkaqtavAkayxdiMda I eraDakUkx visheVSayx rUpadalilx barxhamx saMbaMdhaviruvudu (toVru\-vudariMdalU) adanunx biTuTx matotxMdanunx ililx sapxSaTxvAgi heVLadeyiruvudariMda\-lU I niNaRyavanunx mADide.
\end{artha}

\vishaya{barxhamx paroVkaSx matutx dUravAgide. hiVgiruvAga aparoVkaSx matutx hatitxraveMdu heVge tiLiyabeVku? eMdare}

\begin{shl}
yadavayxvahitaM darxSuTxvayxRvadhAneVna keVnacitf |\\
parxtayxknABxtarxsavxBAvatAvxdabxrXhamxNoV\s vayxvadhAnatA \hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudAdaroMdu vayxvadhAnadiMda noVDuvavanige yAvudu hatitxra\-vAgideyo adanunx heVLu. barxhamxvu parxtayxgAtamxna savxBAvavuLaLxdAdxdadxriMda adu vayxvadhAnavilalxde inonxMdu taDeyu ilalxde hatitxraveV agiruvudu.
\end{artha}%%% 124

\vishaya{barxhamxveV aparoVkaSx (parxtayxkaSx)veMbudu heVge? eMdare-}

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugataM barxhAmxgwNaM parxcakaSxteV |\\
aparoVkASxdaBxveVtAtxdaqknAnxtoV\s nAyxdaqkakxthaMcana \hfill || 38 ||
\end{shl}

\begin{artha}
asAdhAraNavAgiyU sAdhAraNavAgiyU ilalxda vasutx barxhamx (visheVSavU alalx, sAmAnayxvU alalxdudx) adaneVnx muKayxvAda barxhamxveMdu heVLuvaru. aMtaha vasutxveV aparoVkaSxvAguvudu, idakekx beVreyAdadudx heVgU aparoVkaSx\-vAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{devxYtaviruvAga barxhamx heVge: visheVSasAmAnayxrUpavAgilalx? eMdare-}

\begin{shl}
savARnAtamxniSeVdheVna boVdha AtamxnayxtheYkaleV |\\
paramAthaRM tavxsaMpArxpayx niSeVdhoV neVSayxteV yataH \hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx anAtamxvasutxgaLa niSeVdhisuvudariMda adivxtiVyavAda Atamx viSayadaleVlx jAcnxnavuMTAguvudu. EkeMdare! paramAthaRvanunx (nijavAda tatatxvXvanunx) paDeyade (kANade) `neVtineVti' eMba niSeVdhavanunx opupxvudilalx, adariMda elAlx anAtamx - jaDavasutxgaLilalxveMdu heVLidarU adhiSAThxnavoMdu uLiyabeVkAgi AtamxveV uLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vayxtireVkAnavxyABAveYH kAyaRM vasatxvXBilapayxteV |\\
kAraNatavxniSeVdheVna barxhAmx\s \s tAmxnaM parxpadayxteV \hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{shl}
EtAvanAmxtarxyAthAtAmxyXtAkxyaRkAraNavasutxnaH |\\
avAyxvaqtAtxnanugataM barxhAmx\s \s temxYva tatoV BaveVtf \hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anavxyavayxtireVkagaLiMda kUDiruvudu kAyaR vasutxveMdu heVLalapxDuvudu. barxhamxkAyaRvalalx, kAraNatavxvanUnx niSeVdhisidadxriMda kAraNavU alalx. adariMda adu AtavxsavxrUpavanunx hoMdiruvudu.

AroVpita vasutxvAda kAyaRkAraNigaLige adhiSAThxnavasutxveV nijavAgiruvuda\-riMda visheVSa matutx sAmAnayx rUpavilalxda barxhamxvu AtamxveV Aguvudu.
\end{artha}%%% 125

\vishaya{``taM meV vAyxcakaSxvX" itAyxdi maMtarxda vAyxKAyxnavu}

\begin{shl}
yashAcx\s \s temxYva BaveVtapxrXtayxkasxvARnatxratamasatxthA |\\
tameVvaMlakaSxNaM mahayxM yathAvadavxkutxmahaRsi \hfill || 42 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu AtamxveV agiruvudo matutx savARMtaratama elalxdakUkx oLage iruvudo adeV parxtayxgAtamxvu A Atamxnanunx I riVtiyAda lakaSxNaviruvavananunx nanage idadxMtaye heVLalu niVnu ahaRnAgiruve.
\end{artha}

\begin{shl}
sAmAnAdhikaraNoyxVketxVbarxRhAmxtAmxthARBidhAyinoVH |\\
aikAthayxRmeVtayoVnAyxRyayxM mithoVthARvasiteVsatxthA \hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samAna viBakitxyalilx barxhamx Atamx eMbuva athaRvanunx heVLuva padagaLanunx ililx ucacxrisiruvudariMda I eraDathaRgaLU oMdeV eMdu heVLuvudu nAyxya, matutx parasapxra EkAthaRdalilx samApitxyAguvudariMda oMdeV eMdu heVLuvudu yukatx.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhAmx\s \s temxYkasavxBAveVna sAkASxditi visheVSayxteV |\\
asaMBavAtatxdanayxtarx barxhamxtavxsayx yatasatxtaH \hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 126
AtamxvoMdara savxBAvaviruvudariMda barxhamxvanunx sAkASxtf eMdu visheVSaNadiMda kUDiside. Atamxnanunx biTuTx matotxMdu kaDe barxhamxtavxvu niratishaya mahatatxvXvu \break saMBavisuvadilalxvAdadxriMda AtamxsavxrUpadiMdaleV adanunx sAkASxtf (avayxvahita)\-veMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AtAmx\s pi barxhamxNoV\s nayxtarx neYva saMBAvayxteV yataH |\\
sAmAnAdhikaraNoyxVkitxsatxsAmxdabxrXhAmxtamxshabadxyoVH \hfill || 45 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxnU kUDa barxhamxkekx beVreyAgi iruva saMBavavilalx, AdariMda barxhamx matutx AtamxveMba shabadxgaLige sAmAnAdhikaraNayxvanunx heVLiruvudu (averaDanunx oMdeV viBakitxgaLiMda oMdAgi mADi heVLiruvudu).
\end{artha}

\footnotetext[1]{`ayamAtAmx barxhamx' eMdu barxhamx, Atamx I eraDanunx parasapxra visheVSaNa visheVSayx BAvuvuLaLxdedxMdu tiLiyabeVku ``barxhamxveV Atamx, AtamxveV barxhamx" eMdu garxhisuvudariMda barxhamx AtamxnalalxveMba BeVda budidhxyu hoVguvudu, hAgeye Atamxnu barxhamxvalalx eMba BeVdabudidhxyU hoVguvudu. hiVge hoVguvalilx `rAjacnxH puruSaH eMbuvalilx toVruva BeVdavAgali, niVloV GaTaH itAyxdi sathxLadalilx toVruva tAdAtamxyX saMbaMdhavU ilalxde savxrUpavoMdeV eMba aikayx budidhxyeVbaruvudeMdu aBipArxyavu.} 
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}visheVSaNavisheVSayxtevxV mithoV barxhAmxtamxnoVrataH |\\
abarxhAmxnAtAmxpahunxtAyx\s saMsageYRkAtamxyXdhiVBaRveVtf \hfill || 46 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
barxhamx Atamx I eraDakUkx parasapxra visheVSaNa visheVSayxBAvavu iruvAga barxhamx BeVdavanunx AtamxnalUlx, barxhamxnalilx AtamxBeVdavanunx kaLeyuvudariMda itara padAthaRgaLa saMbaMdhaveV ilalxde aKaMDavAda EkAtamxbudidhxyu huTuTxvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamxNoV\s pAyxtamxnoV moVhAdabarxhamxtavxM na vasutxtaH |\\
AtamxnoV\s pi paroVkaSxtavxM barxhamxNoV\s pi tamoVnavxyAtf \hfill || 47 ||
\end{shl}	

\begin{artha}%%% 127
Atamxna ajAcnxnadiMda barxhamxnalilx AtamxnalalxveMba BAvavU. Atamxnalilx barxhamxvalalxveMba BAvavU kalipxtavAgide vasutxtaH alalx, hAgeyeV Atamxnige barxhamxvu paroVkaSxveMba BAvavU ajAcnxnavu iruvudariMda kalipxtavAgide. 
\end{artha}

\begin{shl}
tamasoV jAcnxnavidhavxsAtxvabarxhAmxnAtamxtAhateVH |\\
apUvARdAyxtamxkaM barxhamx niHsaMsagaRM parxpadayxteV \hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnadiMda ajAcnxnavu hoVguvalilx barxhamxnalalx, Atamxnalalx eMba BAvavU hoVguvudariMda `apUvaR manaparaM '.

itAyxdiyAgi vaNiRsida barxhamxvanunx yAvaBeVdavU saMbaMdhavU ilalxda riVtiyalilx mumukuSxvu hoMduvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXvijAcnxnAtatxtatxmoVnAtamxbAdhataH |\\
parxtayxknABxtArxvasheVSatAvxtAsxyXmapUvARdimAnahamf \hfill || 49 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nijasavxrUpavu tiLiyuvudariMda adara ajAcnxnavU, adariMda \-toVruva anAtamxvasutxgaLU bAdhitavAguvudariMda parxtayxgAtamxnobabxneV uLiyu\-vanu, adariMda apUvaR (kAyaRkAraNa BAva)vilalxdavaneMdU itAyxdiyAgi heVLida paramAtamxneV nAneMdu toVruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxNidhAyA\s \s tamxni daqSiTxM parxtayxgobxVdheYkaracnijxtAmf |\\
parxtivaketxyXVSa iti taM yAjacnxvalokxyXV\s puyxdAradhiVH \hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 128
parxtayxgAtamx jAcnxnavoMdariMdaleV kUDida daqSiTxyanunx Atamxnalilx EkariVtiyalilxTuTx udAra budidhxyuLaLx yAjacnxvalakxyXru ESa itAyxdiyAgi A upasatxnanunx kuritu utatxrisuvaru.
\end{artha}

\vishaya{`ESaH' padada athaRveVneMbudara niNaRyakAkxgi parxshenx-yidu}

\begin{shl}
AtamxparxmAtaqmAnAdeVraneVkaseyxVha saMBavAtf |\\
parxtayxkASxthaRseyxYSa iti na vidamxH koV vivakiSxtaH \hfill || 51 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I vayxvahAra BUmiyalilx Atamx, parxmAta, parxmANa itAyxdiyAgi aneVka BeVdagaLu iruvudariMda parxtayxkaSx eMdu athaRvuLaLx `ESaH' eMba shabadxkekx yAva athaR aBimatavAgiyeMbudu nAvu tiLidilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkASxthaRvijacnxpetxyXY ta AtemxVti tatoV\s vadatf |\\
savARnatxragaqhiVtisutx tatUpxvoVRkotxVpalakaSxNamf \hfill || 52 ||
\end{shl}

\vishaya{utatxra -}

\begin{artha}
 beVkAda athaRvanunx tiLisalu `ta AtAmx' aMdu AmeVle heVLiruvaru `savARnatxraH' eMbudanunx punaH tegedukoMDiruvudu hiMde heVLida elAlx athaRvanunx garxhisuvudakekx gamakavAgide.
\end{artha}

\vishaya{`teV' eMbudara SaSiThxV viBakitxya athaRvanunx heVLuvaru}

\begin{shl}
koSxVNuyxpakarxmamAkAshAtaSxSaThxyXnetxVnABidhiVyateV |\\
AtemxVti ca parxmAtArxdeVrAgamApAyasAkaSxyXpi \hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthivi modalAgi AkAsha payaRMtaviruva jagatutx (tananx upAdAnakAraNa sahitavAgi) SaSiThxV viBakitxyiMda kUDida teV eMba padadiMda heVLalapxDutatxde. AtAmx eMbudu parxmAtaq muMtAdavakekx Aguva janamxnAshagaLige sAkiSxBUtavAdadadxnunx heVLuvudu. 
\end{artha}

\vishaya{sAkiSxyu obabxno? aneVkano? eMdare}%%% 129

\begin{shl}
mAtaqmAnaparxBeVdeV\s pi parxtideVhaM na BidayxteV |\\
sAkiSxV vAhAyxthaRvadayxsAmxta cna AtemxVtuyxcayxteV tataH \hfill || 54 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAkiSxyu parxmAtaq, parxmANa ivugaLa BeVdavidadxrU, bAhayx viSayagaLaMte parxti - shariVradalilx BinenxYsuvudilalx, adariMda (adivxtiVyanAda) AtamxneV sAkiSxyeMdu `ta-AtAmx' eMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vayxBicAroV mithoV yadavxtapxrXmAtArxdeVH savxsAkiSxkaH |\\
savaRmAtArxdayxBAvAthaRsAkiSxtAvxnanx tathA\s \s tamxnaH \hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq muMtAdavugaLu parasapxra vayxBicarisuvudu oMdidadxre matotxMdilalx\-veMtAguvudu. savx sAkiSxyiMda tiLidide. hAgU samasatx parxmAtaq muMtAda ABAva viSayakUkx I Atamxnu sAkiSxyAdadxriMda A riVti avanalilx BeVdaviruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sAkASxditAyxdiBiH parxtayxkapxrXtayxgadxqqSATxyX yadeVkaSxyXteV |\\
parxtayxgavxsatxvXtireVkeVNa nAnayxdAtAmx tadeVkaSxyXteV \hfill || 56 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAkASxdaf paroVkASxtf itAyxdi padagaLiMda parxtayxgAtamxvanunx anatxrAtamx daqSiTx\-yiMda yAvAga noVDuvanoV AvAga parxtayxgAtamxnige beVreyAgi matotxMdu AtamxveMdu kANuvudilalx.
\end{artha}

%~ \begin{shl}
%~ parxtayxknABxterxYkayAthAtAmxyXdAtAmxvidAyxtadutathxyoVH |\\
%~ tAvanAmxtArxvasAyitavxM samayxgobxVdhAdatasatxyoVH \hfill || 57 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ AtamxnoV\s navasheVSeVNa tadanAyxthaRsayx saMgateVH |\\
%~ sAkASxditAyxdikaM savaRM saMBAvayxM sAyxdivxsheVSaNamf \hfill || 58 ||
%~ \end{shl}

\begin{shl}
parxtayxkatxyeYvAvasiteVH parxtiVcoV\s nayxsayx vasutxnaH |\\
vayxtireVkeYkarupasayx vayxtireVkoV na laBayxteV \hfill || 59 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 130
parxtayxgAtamxnanunx biTuTx beVre vasutxgaLu yAvudidadxrU avelalx ilalxveMdeV Aguva savxBAvavAdadxriMda  parxtayxgAtamxrUpadaleVlx payaRvasAnagoLuLxvuvu. adariMda anAtamx vasutxgaLa BeVdavu parxtayxgAtamxnalilx laBisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
viroVdhAdanavxyoV nAsayx KaNADxdw goVtavxvatatxthA |\\
vayxtireVkoV\s pi neYkAtamxyXyAthAtAmxyXdupapadayxteV \hfill || 60 ||
\end{shl}

\begin{artha}
KaMDa muMDAdi goVvugaLalilx goVtavx jAtiyu (aBeVdadiMda) anuvatiRsi\-koMDiruvaMte I parxtayxgAtamxnige (jaDaparxpaMcadalilx) anuvataRneyiruvudilalx \break (aBeVdaviruvudilalx), BeVdavU saha EkAtamx savxrUpaveV nijavAdadxriMda hoMdu\-vudilalx.
\end{artha}

\vishaya{muMdina parxshenxge avataraNike}

\begin{shl}
parxtayxknABxtarxtayeYvAtoV\s nAtAmx\s \s tamxni viliVyateV |\\
tavA\s \s temxVtayxpi niNiVRtw neYva sAyxtapxrXshanxniNaRyaH \hfill || 61 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anAtamxvu (ahaMkArAdigaLu) parxtayxgAtamxrUpadalelxV iruvudariMda Atamxnalilx layavAguvudu, `tava AtAmx' eMdu niNaRyavAgidadxrU parxshenxya niNaRya\-vAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mamA\s \s tamxnAmaneVkeVSAM saMBavAdaparxboVdhataH \hfill || 62 ||\\
piNADxnatxsAtxvadAtemxYkoV liknAgxnatxsutx tathA paraH |\\
budhisAkiSxV taqtiVyaH sAyxdoyxV\s yaM saMdihayxteV tathA \hfill || 63 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nanage ajAcnxnaviruvudariMda aneVka Atamxru iruva saMBavaviruvudariMda (parxshenxya niNaRyavAgilalx) heVgeMdare. sUthxla deVha  payaRMta obabx Atamx, hAgeye sUkaSxmXdeVha payaRMta matotxMdu Atamx, yAva I AtamxnidAdxneye? ilalxve? eMdu saMdeVhapaTiTxde. A budidhxgU sAkiSxyAgiruvavanu mUraneyavanu. (hiVge aneVka AtamxgaLeMdu heVLabahudu).
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamatoV bUrxhi katamoV\s tarx vivakiSxtaH |\\
sAkASxditAyxdimAnAtAmx nidhARyeVRdaMtayA\s nayxtaH \hfill || 64 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 131
yAvudariMda aneVka Atamxru irabahudo adariMda ililx I mUra\-ralilx yAva Atamx vipakiSxtanAgidAdxne yAvanu sAkASxtf aparoVkASxtf itAyxdi visheVSaNagaLuLaLxvanu? idanunx inonxMdariMda ideVyeMdu nidhaRrisi niSakxSeRmADi heVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
yAjacnxvalokxyXV\s pi taM pArxha yaH pArxNeVneVti liknagxtaH |\\
pArxNAdeVH parxtayxgAtAmxnaM buboVdhayiSuracnajxsA \hfill || 65 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxyXrU saha A uSasatxnanunx kuritu ``yaHpArxNeVna pArxNeVti " itAyxdi takaRdiMda pArxtArAdi vasutxgaLigU parxtayxgAtamxnAgiruvavanunx neVrA boVdhisalu iciCxsidavarAgi heVLidaru.
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 4 + kaMDike}

\begin{shl}
yaH pArxNeVna pArxNiti sa ta AtAmx savARnatxroV yoV\s pAneVnApAniVti sa ta AtAmx savARnatxroV yoV vAyxneVna vAyxniVti sa ta AtAmx savARnatxroV ya udAneVnoVdAniti sa ta AtAmx savARnatxra ESa ta AtAmx savARnatxraH ||3||
\end{shl}

\begin{shl}
pArxNanAdayxnumAneVna gArxhayitAvx dhiyaH paramf |\\
tatoV\s vaboVdhayiSAyxmi yathoVpAtatxvisheVSaNamf \hfill || 66 ||
\end{shl}

\begin{shl}
iteyxVtadadhxqqdayeV kaqtAvx yAjacnxvalokxyXV nirAha tamf |\\
yaH pArxNeVneVti vacasA na liknagxdukatxboVdhanamf \hfill || 67 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAvxsoVcACxvXsa mADuvudeV modalAda kAyaRgaLa heVtugaLiMda budidhxgU aceyiruvudanunx boVdhisi, anaMtara hiMde heVLida `sAkASxditAyxdi visheVSaNa\-gaLiMda kUDida Atamxnanunx boVdhisuveneMdu manasisxnaleVlx yAjacnxvalakxyXru irisikoMDu A uSasatxnanunx kuritu ``yaHpArxNeVna pArxNeVti" eMdu heVLiruvaru. I vacanadalilx takaRdiMdaleV heVLida Atamxnanunx boVdhisuvudalalx.
\end{artha}%%% 132

\vishaya{Iga A maMtarxda vAyxKAyxna AraMBavAgide-}

\begin{shl}
muKasaMcAriNA\s pArxNoV yaH pArxNoVnAnitiVkiSxtA |\\
savaRparxtayxkatxmaH soV\s yamAtAmx savARnatxrAvadhiH \hfill || 68 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bAyiyalilx saMcarisuva pArxNavAyuviniMda pArxNasaMbaMdhavilalxda athavA pArxNavalalxda Atamxnu jiVvisuvano avaneV I elalxdakUkx oLagiruva paramAvadhi\-yAda matutx savaR parxtayxgAtamxgaLigU (aBAsavAda AtamxrigU) nijavAda parxtayxgAtamxnAgiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
supetxV\s simxnakxraNagArxmeV yoV\s supotxV\s lupatxdaqSiTxtaH |\\
vAsanArUpakAnapxshayxnApxrXNAnApxrXNiti vAyunA \hfill || 69 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I iMdirxya samudAyavu malagiruvAga yAvudu malagade idudx tananx avinAshiyAda nitayxceYtanayx daqSiTxyiMda vAsanA rUpadalilxruva pArxNagaLanunx (iMdirxyagaLanunx) noVDutAtx pArxNavAyuviniMda jiVvisiruvano.
\end{artha}

\begin{shl}
anAtamxtavxmataH sidadhxM pArxNAdeVH karaNoVkitxtaH |\\
pArxNAtamxtAvxcacx budAdhxyXdeVH piNADxnatxsAyxpayxnAtamxtA \hfill || 70 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda pArxNAdi vasutxgaLu pArxNeVna eMba taqtiVya viBakitxyiMda karaNavAgideyeMdu heVLidadxriMda anAtamx AtamxvalalxveMdu niNaRyavAgide. hAgU budidhx modalAgi sUthxla shariVra payARMtaviruva vasutxgaLU\footnote[1]{`yoV veY pArxNaH sA parxjAcnx yA veY parxjAcnx sa pArxNaH ' eMba shurxtiyalilx pArxNarUpaveV budidhxyeMdu heVLide. ililx parxjAcnxpadakekx budidhxyeMdathaR, `tasAmx deVteVnAKAyxyanetx ' eMdu iMdirxyagaLigU pArxNaveMdu adara adhiVnavAdadxriMda hesaru AdariMda aBeVdavAgi vayxvariside, ``pArxNa Eva parxjAcnxtAmx " eMba shurxtiyU idakekx parxmANavAgide} pArxNa rUpaneV AgiruvudariMda anAtamxveMbudu sidathxvAguvudu.
\end{artha}%%% 133

\begin{shl}
daqshayxtAvxdadhxTavadedxVhaH pArxNAdeVH karaNatavxtaH |\\
anAtamxtavxparxsididhxH sAyxlilxknagxpiNADxtamxnoVrataH \hfill || 71 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhavu GaTadaMte daqshayxvAdudxdadxriMdalU, pArxNAdi iMdirxyagaLu upa\-karaNavAdudariMdalU liMga shariVra rUpavAda AtamxnU, sUthxla shariVra rUpavAda AtamxnU anAtamxveMdeV niNaRyavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu saMGAtakekx seVrilalx}

\begin{shl}
pArxNAdikAyaRkaraNeYH savxtoV\s saMhata EkalaH |\\
tacecxVSATxM kuruteV\s kuvaRnanxyasAkxnotxV maNiyaRthA \hfill || 72 ||
\end{shl}	

\begin{artha}
pArxNa modalAda kAyaR-karaNagaLiMda  savxtaH saMGAtadalilx seVrade iruva EkariVtiyAgiyeV iruva Atamxnu tAneVnU mADadiruvavanAdarU pArxNAdigaLa vAyxpAravanunx mADuvanu ayasAkxMta maNiyu calisadidadxrU (inonxMdu calisalu sAninxdhayx mAtarxdiMda kAraNavAgiruvaMte) iruvanu.
\end{artha}

\vishaya{deVhAdi saMGAtakekx seVrade Atamxnobabxnu ilalxvalalx? eMdare}

\begin{shl}
loVkeV\s nadhiSiThxtaseyxVha keVnacicecxVtanAvatA |\\
na daqSATx niyatA ceVSATx rathAdeVjaRDarUpiNaH \hfill || 73 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkadalilx ceYtanayxviruva obabxniMdalU perxVritavAgadiruva jaDavasutxvige yAva calaneyU iruvudilalx. rathAdigaLu jaDa rUpavAgiruvadariMda avugaLalilx ceVtana perxVraNeyilalxde vayxvasithxtavAda calaneyu kaMDubaMdU ilalx.
\end{artha}%%% 134

\begin{shl}
deVheVnidxrXyamanoVbudidhxpArxNAdeVniRyateVkaSxyXteV |\\
parxvaqtitxyeVRna teVneYBoyxV jAcnxtAmx\s noyxV\s BuyxpagamayxtAmf \hfill || 74 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVha-iMdirxya-manasusx-budidhx-pArxNa modalAdavugaLalilx vayxvasithxta parxvaqtitx\-yu yAvudariMda Agutitxruvudo, AkAraNadiMda I deVhAdigaLigU beVreyAgi ceYtanayxrUpanAda Atamxnu idAdxneMdu aMgiVkarisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{parxshenxyanunx I riVti vAyxKAyxnisuvudu}

\begin{shl}
parxtijAcnxya purA sAkASxdAgxmahaM dashaRyAmi teV |\\
ashakunxvaMsatxthA katuRM liknegxVna parxtiboVdhayeVtf \hfill || 75 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yathA kashicxtatxtheYva tavxM parxtijAcnxya parAtamxnaH |\\
sAkASxtatxvXM tadasaMpAdayx liknegxVnA\s \s veVdayasayxmumf \hfill || 76 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\stext `ninage'  goVvanunx neVrA toVrisuveneMdu modalu parxtijecnx mADi A riVtiyAgi toVrisalu ashakatxnAgi punaH hAge toVrisalu takaRdiMda yAvanAdarU obabxnu heVge boVdhisuvanoV hAgeye niVnU Atamxnu sAkASxtf parxtayxkaSxvAgiruvaneMdu toVrisikoDuveneMdu parxtijecnx mADi. adanunx parxtayxkaSxmADikoDadeye takaRdiMda I Atamxnanunx niVnu tiLisuve alalxve? idu heVge yukatx?
\end{artha}

\begin{shl}
yathAparxtijacnxmeVvAtoV yathA paqSaTxM tatheYva tatf |\\
mahayxM parxtivacoV vAcayxM doVSasutx sAyxtatxtoV\s nayxthA \hfill || 77 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 135
adariMda heVge parxtijecnx mADiruvudo, heVge keVLiruvudo. hAgeyeV adanunx nanage utatxravAgi heVLabeVkAdadudx, hAgilalxdidadxre doVSaveV Aguvudu tapApxguvudu.
\end{artha}

\vishaya{utatxrada tAtapxyaR}

\begin{shl}
yathAparxtijacnxM parxtuyxkitxmavoVcAmAsakaqtatxva |\\
tatoV\s payxparituSaTxsatxvXmanayxtheYva buButasxseV \hfill || 78 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtijecnx mADidaMteye ninage utatxravanunx aneVka sala heVLidevu adariMdalU taqpitxhoMdada niVnu beVre riVtiyAgiyeV tiLiyalu iciCxsuve. 
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare nAnu keVLuvaMteye heVLabahudalAlx? eMdare}

\begin{shl}
ukatxvatAmxRtireVkeVNa nA\s \s tamxvasutx GaTAdivatf |\\
shakayxteV parxtinideVRSuTxM parxmANAgoVcaratavxtaH \hfill || 79 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{Atamxnu parxtayxkf AgiruvudariMda elalxdakUkx nitayxsAkiSxyAgiruvudariMda GaTArigaLaMte viSayavAgade tiLiyuvudu, savxyaM parxkAshavAguvudu. AdariMda GaTAdidaqshayxvasutxvinaMte Atamxvasutxvanunx keY beraLiniMda `idu GaTa, idu goVvu eMdu toVrisuvaMte toVrisalAgadeMdu tAtapxyaR} heVLida mAgaRvanunx biTuTx beVre riVtiyalilx Atamxvasutxvanunx GaTAdigaLanunx toVrisuvaMte toVrisuvudakekx Aguvudilalx, EkeMdare, adu\footnote[2]{``anAshinoV\s parxmeVyasayx " eMba shurxti samxqtigaLu Atamxnanunx parxmANadiMda tiLiyada vasutxvanAnxgi GoVSisuvavu.} parxmANakekx goVcarisuvudalalx adariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
vidimxVti yadavxlAdAtathx na veVdimxVtayxpi yadavxlAtf |\\
tadadxqqSeTxyXYveVha taM daqSATxvX bUrxhayxvadayxM yadiVkaSxteV \hfill || 80 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAnu tiLididedxVneMdu yAvudara baladiMda heVLideyoV, tiLidilalx eMdU yAvudara baladiMdaleV heVLideyo, adara savxrUpada daqSiTxyiMdaleV adanenxV noVDi I Atamxna viSayadalilx yAva doVSavanunx noVDuveyoV heVLu adu idadxre heVLu.
\end{artha}%%% 136

\vishaya{`vasutx sAvxBAvAyxtf ' itAyxdi BASayxvanunx vAyxKAyxnakekx iLisutAtxre}

\begin{shl}
aparxmeVyaM hi yadavxsutx na tacaCxkayxM parxmANataH |\\
kumaBxvatapxrXtinideVRSuTxM yathA tadaBidhiVyateV \hfill || 81 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva vasutxvu tiLiyalu parxmeVyavalalxvo adanunx parxmANadiMda GaTavanunx toVrisi tiLisuvaMte tiLisuvudakekx Aguvudilalx. idu heVgeMbudanunx heVLutetxVve.
\end{artha}

\vishaya{BASayxdalilx heVLida vasutx sAvxBAvayx- eMdareVnu?-}

\begin{shl}
darxSaTxqqdashaRnadaqshAyxnAM saMhatAnAM parasapxramf |\\
sAkiSxtavxmAtamxnoV nitayxM vasutxsAvxBAvayxmucayxteV \hfill || 82 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxSaTx, dashaRna, daqshayx ivugaLu parasapxra miLitavAguvAga Atamxnalilx nitayxvU iruva sAkiSxtavxvu vasutxsAvxBAvayx (savxBAva)veMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmAtArxdiparxvaqtetxVH pArxkasxdAnasatxmitoVditA |\\
akArakAtamxnA taswthx parxtayxgadxqqSiTxrasaMgataH \hfill || 83 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq muMtAdavugaLa parxvaqtitxgU modaleVyAvatUtx asatxvanunx hoMda\-de udayisade iruva kAraka rUpadalilxradeV niviRkAravAda parxtayxgf daqSiTxyidu savaRsaMga shUnayxvAdudu.
\end{artha}

\begin{shl}
akAyaRkAraNAtemxYtadAvxsatxvaM rUpamAtamxnaH |\\
sakaqdivxBAtameYkAtamxyXM vitamasakxmaBeVdakamf \hfill || 84 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaR kAraNagaLeraDU alalxda savxrUpavuLaLxdedx Atamxna nijavAda rUpavu, \-oMdu sala parxkAshavAgi (nitayxvU beLagutatxleV iruvudu) idu EkAtamxrUpavAdadudx ajAcnxnavilalxdudx matutx BeVdavilalxdudx.
\end{artha}

\vishaya{idu heVge sAkiSxyeMdAyitu?}

\begin{shl}
EtatatxmoVBisaMbanAdhxtAsxkiSxtavxM parxtipadayxteV |\\
tamoVmAterxYkaheVtushacx moVhasaMgatirAtamxnaH \hfill || 85 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ideV adivxtiVyavAda ceYtanayxvu ajAcnxnada saMbaMdhadiMda sAkiSxtavxvanunx hoMdu\-vudu, (sAkiSxyeMdAgiruvudu) hAgAdare asaMga puruSanige ajAcnxnasaMbaMdha heVgAyitu? eMdare atamxnige ajAcnxna saMbaMdhavU saha ajAcnxnavoMdeV nimitatx\-vAgidudx Agide. (ajAcnxnadiMdaleV Agide, vAsatxvavalalx).
\end{artha}

\vishaya{Atamxna sAkiSxtavxvU kAraNatavxdaMte vAsatxvave? eMdare-}

\begin{shl}
kUTasathxdaqSiTxtanomxVhw daqSATxyXBAsashacx tatarxrXyamf |\\
kAraNaM jagataH sAkiSxV niyanetxVti ca BaNayxteV \hfill || 86 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niviRkAravAda nitayxceYtanayx matutx adara ajAcnxna, matutx ceYtanAyxBAsa I mUra\-nunx jagatitxge kAraNaveMtalU sAkiSxyeMtalU. niyAmaka (aMtayARmi)eMtalU heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kAraNatavxM na kwTasAthxyXtatxnomxVhavirahAdaBxveVtf |\\
jADAyxnavxyAcacx budAdhxyXdeVyuRkAtx tatAkxraNAnumA \hfill || 87 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niviRkAravAdadadxriMda Atamxnige kAraNatavxvu vAsatxvavAgiruvudilalx adara ajAcnxnavilalxvAdadxriMda adu vAsatxvavalalx matutx Adare kAyaRvAda budidhx muMtAdavugaLalilx jADayxdhamaRvu anuvatiRsi baMdideyAdadxriMda adara kAraNadalUlx jADayxvanunx UhisuvudaSeTx
\end{artha}	

\begin{shl}
parxmAtArxdayxtireVkoV\s pi vasutxnoV boVdharUpiNaH |\\
ajAcnxtasayx parxmeVyasayx yukatxH savxdhAvxnatxsAkiSxNaH \hfill || 88 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 138
parxmAtaq parxmANAdigaLa BeVdavU saha jAcnxnarUpavuLaLx Atamx tatatxvXvu ajAcnxtavAgi. muKayx parxmeVyavAgi, tananx ajAcnxnakekx sAkiSxyAgiralu adakekx yukatxvAgide\footnote[1]{vAtiRkada apishabadxdiMda BeVdadaMte aBeVdavu ililx gArxhayxvAgide. vasutxtaH cidUrxpanAda Atamxnige anAdi anivaRcaniVyavAda ajAcnxnadiMda saMbaMdhavuMTAgi I parxmAtaq muMtAdavugaLa BeVdavU, aBeVdavU kalipxtavAgive. Adare shudadhx ceYtanakekx baruvudilalx, adariMda elalxvU kalipxta.}.
\end{artha}

\vishaya{nijavAgi sAkiSxtavxvu kalipxtavAgide vAsatxvavalalx}

\begin{shl}
kUTasathxdaqSeTxVH sAkiSxtavxM jaDaseyxVva na yujayxteV |\\
sAkASxyXthARnaBisaMbanAdhxtatxsimxnasxtayxpi nAciteVH \hfill || 89 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niviRkAravAda nitayx ceYtanayxkekx sAkiSxtavxvu jaDavasutxvige nAyxyavAgi ilalxdiru\-vaMte yukatxvalalx, kAraNaveVneMdare sAkaSxyX vasutxgaLa saMbaMdhavu ilalxvAdadxriMda yukatxvalalx. sAkaSxyX vasutxvina saMbaMdhavidadxrU ceYtanayxvilalxda jaDa vasutxvige sAkiSxtavxvu nAyxyavalalx.
\end{artha}

\vishaya{adariMda ajacnxnAdavanigeV sAkiSxtavxveMdu niNaRya}

\begin{shl}
tasAmxtapxrasayx sAkiSxtavxM savxmoVhABAsavatamxRnA |\\
kAyaRkAraNasaMbanedhxV cidABAsasayx saMgateVH \hfill || 90 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda paravasutxvige tananx ajAcnxnABAsa mUlaka I sAkiSxtavxvu baruvudu. adu heVge? eMdare kAyaR kAraNa saMbaMdhaviruvAga ceYtanAyxBAsadalUlx saMbaMdhavuMTAguvudariMda sAkiSxtavxvu\footnote[2]{kAyaR-kAraNAdigaLu parataMtarxvAdadxriMda kAyaR modalAdavugaLa cidABAsa saMbaMdha\-viruvuvu. adariMda Atamxnu sAkiSxyeMdu heVLuvudu, aMdare cidABAsadalilx shudadhx ceYtanayxvu tAdAtamxyXdiMda seVrikoMDeV iruvudariMda sAkiSxyeMdu adara mUlakavAgi kareyuvudu.} Atamxnige barabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmAtArxdayxBisaMbanodhxV yathA\s nuBavasididhxkaH |\\
tatheYva tadaBAvoV\s pi sidodhxV\s nuBavamAtarxtaH \hfill || 91 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 139
parxmAtaq muMtAdavugaLa saMbaMdhavu heVgeV anuBavasidadhxvo hAgeye avugaLa aBAvavU anuBavamAtarxdiMda sidadhxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ananayxheVtukaM tAvatarxrXyameVtadayxthoVditamf |\\
parxmAtArxdipadAthaRsutx dhamARdhamARdiheVtukaH \hfill || 92 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida I mUrU beVre-kAraNadiMda Agiruvudalalx. parxmAtaq muMtAda padAthaRgaLu mAtarx dhamaR, adhamaR muMtAda kAraNadiMda Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
budAdhxyXdeVraBisaMbanodhxV janamxneYva cidAtamxnA |\\
GaTAdayxthARBisaMbanodhxV dhamARdhamARdikAraNaH \hfill || 93 ||
\end{shl}

\begin{artha}
budAdhxyXdigaLige cidUrxpanAda AtamxnoDane huTiTxnaleVlx saMbaMdhaviruvudu, Adare GaTAdi padAthaRgaLa saMbaMdhavu dhamAR dhamaRdi nimitatxvAgi baMdiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{BASayxdaMte swgatamata nirAkaraNakAkxgi daqSiTxdavxyavanunx toVrisuvudu}

\begin{shl}
parxmAtaqdaqSiTxreVkA\s tarx shabAdxdayxthARvaleVhiniV |\\
BUrisAdhanasApeVkASx suKaduHKaPalaparxdA \hfill || 94 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaqvina daqSiTxyu oMdu. adu shabadx modalAda viSayagaLanunx oLamADikoMDiruvudu matutx aneVka sAdhanagaLa apeVkeSxyuLaLxdudx suKa duHKa PalagaLanunx koDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kaSxNaparxdhavxMsiniV ceVyaM tadedhxVtoVBaRknugxratavxtaH |\\
parxtideVhaM viBinanx ca tavxsAdhAraNakAraNAtf \hfill || 95 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idu adara kAraNavu kaSxNikavAdadxriMda parxtikaSxNadalUlx nAshavAguvaMtahudu. parxtiyoMdu deVhadalUlx biDiyAgiyU asAdhAraNa kAraNadiMda iruvudu.
\end{artha}%%% 140

\begin{shl}
kirxyAkArakarUpeVyamakirxyA\s kArakAtamxnA |\\
tAvanAmxterxYkayAthAtAmxyXtatxyA vAyxpetxYva jayAteV \hfill || 96 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I daqSiTxyu kirxye, kAraka, I rUpagaLuLaLxdudx, kirxyA kArakagaLeraDU alalxda AtamxneV Agiruvudu paramAthaR daqSiTx (I lwkika daqSiTxyalilx) I AtamxsavxrUpaveMdu paramAthaR daqSiTxyu nicAMshavAgiruvudariMda AdaqSiTxyiMda idu vAyxpisiyeV huTuTxvudu.
\end{artha}

\vishaya{eraDu daqSiTxgaLU BinanxvAgiveyalalxve?}

\begin{shl}
kAtesxnXyXVRna yatarx vaqtitxH sAyxdAvxyXpayxvAyxpakavasutxnoVH |\\
vAyxpitxsatxterxYva muKAyx sAyxdarxjujxsapARdivasutxvatf \hfill || 97 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pUNaRvAgi elilx vAyxpayx-vAyxpaka vasutxgaLige sithxtiyiruvudo, alilxye vAyxpitxyu muKayxvAgiruvudu, rajujxsapARdi vasutxgaLaMte\footnote[1]{ililx muKayxvAda vAyxpitxyeMdare tAdAtamxyXsaMbaMdhavu, adilalxdiruvudeV amuKayxvAda vAyxpitx, hagagxvanunx noVDi hAveMdu BarxmisuvAga I eraDu vasutxgaLigU tAdAtamxyX (aBeVdaveV) toVruvudu, hima pavaRta viMdayx pavaRtagaLige bahaLa aMtara BeVdaviruvudariMda I tAdAtamxyXvu baruvudilalx. alilx amuKayxvAda vAyxpitxyeMdeV heVLabeVku. idu muMdina vAtiRkadalelxV sapxSaTxvAguvudu. elilx dhUmavuideyoV alilx beMkiyideyeMdu heVLuva vAyxpitxyu dhUma. vahinxgaLige muKayxvalalx, averaDU atayxMta Binanx tiVrABinanx vasutxgaLu. `shiMshapA vaqkaSxH' aMdare vaqkaSx shiMshipA eMbuva sAmAnayx visheVSagaLige aBeVda viruvudariMda vAyxpitxyiruvudu.}.
\end{artha}

\vishaya{amuKayxvAda vAyxpitx yAvudakekx? eMdare}

\begin{shl}
deVshakAlAdisaMBeVdAdasAdhAraNatatatxvXyoVH |\\
vAyxpitxnaR GaTateV sAkASxdidhxmavadivxnadhxyXyoVriva \hfill || 98 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVshakAlAdigaLa BeVdadiMda asAdhAraNavAda eraDu vasutxgaLige muKayxvAda vAyxpitxyu himavatf pavaRta viMdhayx pavaRtagaLige hoMdadeyiruvaMte hoMdu\-vudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmAtArxdivayxpeVkeSxVyaM lwkikiV daqSiTxrAtamxnaH |\\
tatapxrXtayxgAtamxdaqSiTxsutx vijecnxVyA pAramAthiRkiV \hfill || 99 ||
\end{shl}

\begin{shl}
paramAthARtamxdaqSeTxyXVyaM lwkikiV daqSiTxrAtamxnaH |\\
SaDABxvavikirxyAmeVti vAyxpetxYvA\s \s kAshakumaBxvatf \hfill || 100 ||
\end{shl}

\begin{shl}
dhamARdhamARnapeVkaSxtAvxcecxYtanAyxBAsatAM parxti |\\
GaTAdAyxBAsavatatxsAmxnAnx\s \s tAmxBAsoV vinashavxraH \hfill || 101 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 141
parxmAtaq parxmANa itAyxdigaLa apeVkeSxyidudx huTuTxva Atamxna daqSiTxyu (aMtaHkaraNada vaqtitx jAcnxnavu) lwkikavAdadudx, Adare avana parxtayxgAtamxna daqSiTxyu paramAthaRvAdadudx (satayxvAdadudx) matutx Atamxnige lwkika daqSiTxyu paramAthaRvAda Atamx daqSiTxyiMda (nitayx ceYtanayx daqSiTxyiMda) GaTAkAshadaMte vAyxpatxvAgidedxV Aru bageya vikAragaLanunx hoMduvudu.\footnote[1]{lwkika jAcnxnavu GaTAdi viSayagaLalilx vAyxpisidaMte Atamx ceYtanayxda vAyxpitxyu nashavxraveMdu heVLidare utatxra, lwkika daqSiTxyalilx GaTAdijAcnxnagaLalilx AtamxceYtanayx vAyxpaneyide, matutx viSaya vAyxpitxyU ide, adaralilx Atamxna vAyxpitxyu sAvxBAvika, viSaya vAyxpitxyu mAtarx dhamAR dhamaRgaLa nimitatxdiMda Aguvudu, adu nAshavAdare idU nAshavAgutatxde.} Atamxnu vAyxpisi toVruvudakekx dhamAR dhamaRgaLu beVkilalxvAdadxriMda AtAmxBAsavu GaTAdi vasutxgaLa ABAsadaMte nashavxravalalx.
\end{artha}

\vishaya{anuBavadiMdalU lwkika daqSiTxgiMta beVreyAgi nitayxdaqSiTxyide}

\begin{shl}
niSikxrXyashecxVtanaH sAkiSxV sakirxyoV\s ceVtanaH parAknf |\\
vAyxvaqtatxshacx parxmAtArxdeVH sidadhxH sAkiSxV suSupatxgaH \hfill || 102 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kirxyA shUnayxnAda ceVtanaveV sAkiSx, kiyeyiMda kUDi ceVtanavu parAkf. aMdare horamuKavAdudx. parxmAtaq muMtAdavugaLiMda beVpaRTiTxruva sAkiSxyu suSupitxyalilxdudx toVruvanu.
\end{artha}

\vishaya{suSupitxyiMda I riVtiyAda sAkiSxyu heVge! sididhxsuvudu? anuBavakekx kAraNavilalxvalalx? eMdare}%%% 142

\begin{shl}
na ceVdanuBavavAyxpitxH suSaupatxsAyxBuyxpeVyateV |\\
nAveVdiSaM suSupetxV\s hamiti dhiVH kiMbalAdaBxveVtf \hfill || 103 ||
\end{shl}

\begin{shl}
budAdhxyXdeVH parxviliVnatAvxdedxVhAdeVshacx jaDatavxtaH |\\
loVSATxdeVriva, neYva sAyxnAnxjAcnxsiSamitiVkaSxNamf \hfill || 104 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suSupatxnAda Atamxnige anuBava vAyxpaneyu ilalx. athavA adanunx aMgiVkarisu\-vudilalxveMdare edadx meVle suSupitxyalilx Enanunx nAnu ariyalilalxveMdu budidhx\-yu yAvudara baladiMda AgabeVku? AvAga budidhx muMtAda sAdhanagaLu laya\-vAgiruvudariMdalU deVhAdigaLu jaDavAgidadxdadxriMdalU maNiNxna heMTe modalA\-davugaLige heVge jAcnxnavAguvudilalxvoV hAgeye `nAjAcnxsiSaM' nAneVnU ariyalilalx\-veMba jAcnxnavu anuBavavu AgadeV hoVguvudu. (adariMda nitayx ceYtanAyxnuBava rUpavAda sAkiSxyu itetxMdu heVLabeVku) hAgU nitAyxnuBavadiMdaleV \-ajAcnxnavU sididhxsuvudu, adu parxmANAdigaLiMda sidadhxvAguvudalalxvenunxtAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
cidABAseYkamAterxVNa tamaHsididhxnaR mAtaqtaH |\\
saMvitatxnomxVhacidivxmebxYH pArxtayxkaSxyXM kataqRrUpiNaH \hfill || 105 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ceYtanAyxBAsagaLiMdaleV ajAcnxnaviruvudu gotAtxguvudu, adu parxmAtaqvi\-niMda gotAtxguvudalalx, EkeMdare kataqR savxrUpanAda parxmAtaqvina parxtayxkaSxvU saMvitf (ceYtanayx) adara ajAcnxna- ceYtanayx parxtibiMbagaLiMda Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxmAtA eMdareVnu}

\begin{shl}
samxqqtinishicxtisaMshiVtirAgAdihirugAtamxsu |\\
aharUpeVNa yoV\s nevxVti sa parxmAtA paroV mataH \hfill || 106 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 143
samxraNe-saMshaya, nishacxya, rAga muMtAda Binanx (manoVvaqtitx) viSayagaLalilx ahaM eMba rUpadalilx Atamxnu anuvatiRsi, nAnu samxrisuvenu, nAnu nishacxyisiruvenu, nAnu saMshayapaTiTxdedxVne. itAyxdi rUpadalilx anuvatiRsuvavaneV parxmAta eMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnaveMdareVnu?}

\begin{shl}
samxraNAdiviBAgeVna jAcnxtayeVRkatarx yatapxqqthakf |\\
parxthateV\s neVkarUpABaM tajAjxcnXnaM jAcnxtaqkataqRkamf \hfill || 107 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samxraNe muMtAda BeVdadiMda obabx parxmAtanalilx yAvudu beVrebeVreyAgi aneVka rUpa (viSaya)gaLiMda toVruvudo. adu parxmAtana Asharxyadalilx huTiTxruva jAcnxnaveMdu heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{viSayaveMdareVnu?}

\begin{shl}
viBinonxV bahirABAti jAtirUpakirxyAdimAnf |\\
viBinonxV\s nuBavAdeVva jAcnxtujAcnxRnAtasx goVcaraH \hfill || 108 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BinanxvAgi horage yAvudu jAti, rUpa, kirxye modalAda guNagaLiMda kUDi toVruvudo matutx parxmAtaqvige anuBavadiMda leV biDiyAgi toVruvudo, adu jAcnxnakekx beVreyAgiruva viSayavenisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxmANa Pala yAvudu?}

\begin{shl}
saMvitatxnomxVhadhiVvaqtitxshariVrAdivisheVSaNamf |\\
BoVkatxriVha yadABAti tatapxrXmANaPalaM samxqqtamf \hfill || 109 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BoVkatxnalilx (anuBava mADikoLuLxvavanalilx) saMvitetxMba nitayxceYtanayxda ajAcnxna. aMtaHkaraNa vaqtitxgaLU shariVra itAyxdi visheVSaNagaLuLaLxdudx. 
\end{artha}

\begin{shl}
kataqRtavxM karaNatavxM ca kamaRtavxM cA\s \s tamxsAkiSxtaH |\\
vayxtireVkeVNa katArxRdeVH sidedhxVnAR\s \s tamxtavxmasatxyXtaH \hfill || 110 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 144
kataqRtavxvU, karaNatavxvU kamaRtavxvU saha AtamxsAkiSxyanunx biTuTx beVreyAgi kataqR muMtAdavu sidadhxvAgiruvudariMda avugaLige Atamxtavxvu iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu sAkiSxyeV horatu kataRnalalx kataRneV beVre}

\begin{shl}
sAkiSxtevxVnA\s \s tamxnaH sididhxmARtArxdivayxtireVkataH |\\
na kataqRtA parxmAtArxdeVH sAkaSxyXtevxVneYva tatakxSXyAtf \hfill || 111 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq muMtAdavugaLigiMta beVreyAgi Atamxnu sAkiSxrUpadiMda \-sididhxsuvanu, avanu kataRnalalx, parxmAtaq muMtAdavu sAkaSxyXveMdeV (daqshayxveMdeV) parisamApitxhoMduvavu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnige kataqRtavx matutx BoVkatxftavxvu}

\begin{shl}
parxtayxknoBxVhajabudAdhxyXdijaDarUpaparxdhAnataH |\\
kataqRtavxmAtamxnoV yukatxM citApxrXdhAnAyxcacx BoVkatxqqtA \hfill || 112 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxda budidhx muMtAda jaDa savxrUpaveV muKayxvAgi\-ruvudariMda Atamxnige kataqRtavxvu yukatx, ceYtanayxveV muKayxvAgidAdxdadxriMda BoVkatxqq\-tavxvU iruvudu. 
\end{artha}

\begin{shl}
avAyxkaqtavAyxkaraNeV yadukatxM savaRmeVva tatf |\\
anusaMdheVyamatArxpi vasutxtatatxvXvishudadhxyeV \hfill || 113 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avAyxkaqtavanunx saqSiTxsuva parxkaraNadalilx yAvudanunx heVLididxto adanunx ililxyU anusaMdhAna mADatakakxdu, EtakAkxgi eMdare vasutx tatatxvXvanunx shoVdhisuva bagegx.
\end{artha}

\vishaya{alilx heVLidedxVneMdare}

\begin{shl}
savxmahimAnx na saMsidheyxVtasxvXtoV\s navagamAtamxkamf |\\
BAvABAvw na vasetxvXVti parxtAyxKAyxtaM yadAtamxnA \hfill || 114 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 145
savxrUpadalilx jAcnxnavilalxda jaDavasutxvu tananx mahimeyiMda sididhxsuvudilalx, BAva matutx aBAva, (janamxnAshagaLu) paramAthaR vasutxvanunx muTuTxvudilalx, EkeMdare: AtamxniMda janamxnAshagaLu dUriVkarisalapxTiTxve.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnanunx huTiTxdanu hoVdaneMdu heVLuvudu heVge?}

\begin{shl}
tasAmxdajAyamAneYva jAyamAneVva lakaSxyXteV |\\
saMvititxsatxdashaMboVdhaheVtUtAthxnAtamxjanamxnA \hfill || 115 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tadivxnAsheV\s pi tatAsxkASxyXdivxnashayxnitxVva lakaSxyXteV |\\
yatoV\s taH kAyaRtAM tasAyx neVshavxroV\s pi parxsAdhayeVtf \hfill || 116 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avariMda huTaTxdeV iruva saMvitutx (nitayxceYtanayxvu) huTuTxvaMteyeV kANuvudu, kAraNaveVneMdare, adara ajAcnxna kAraNadiMda budidhx modalAdavugaLa Atamxna janamxvu AdaMte AgiruvudariMda huTuTxvaMte kANuvudu. hAgeyeV A upAdhigaLu nAshavAdare adakekx sAkiSxyAdadxriMda tAnU nashisuvaMte kANuvudu. adariMda saMvititxge kAyaRtavxvanunx (janamxvanunx) IshavxranU sAdhisalAranu.
\end{artha}


\begin{shl}
ajAcnxnaBUmigaM vasutx mAnasaMgatimApunxvatf |\\
meVyatavxM laBateV nAnayxdayxcacx tayxkatxkiSxtidavxyamf \hfill || 117 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote 
\begin{artha}
\footnote[1]{ililx kiSxtiyeMbudu kAyaRgaLalilx oMdanunx heVLide. adariMda kAyaRveMdathaR adariMda kAraNavanunx garxhisabeVku, AvAga kAyaRkAraNaBAva eraDU ilalxdedxMdu athaRvAguvudu (AnaM-TiVkA)}
ajAcnxna dasheyalilxruva vasutxvu (aMdare tiLiyade iruvAga) parxmARNa saMbaMdhavanunx hoMdi parxmeVyavAguvudu, beVreyAguvudilalx, matutx yAvudu kAyaRkAraNa BAvagaLanunx biTiTxruvudo adU saha savxtaH parxmeVyavAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{aMtaha saMvitutx ideye? aMdare}

\begin{shl}
heVtoVH kayARsamutapxtetxVH sidedhxVH pArxgApi saMvidaH |\\
kAyaRkAraNatAhiVnA tasAmxtasxMvitapxrXtiVyatAmf \hfill || 118 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 146
kAraNadiMda kAyaRvu huTuTxva muMceyeV saMvitetxMbudu sidadhxvAgiruvuda\-riMda kAyaRkAraNa BAvavilalxda saMvitutx nitAyxnuBavavu ideyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{nitAyxnuBavavanunx shUnayxvAdigaLu opupxvudilalxvalalx? eMdare}

\begin{shl}
shUnayxsAyxpi hi shUnayxtavxM tatAsxkiSxNi satiVkaSxyXteV |\\
asAkiSxkaM ceVcUCxnayxtavxM sAkiSxvatAsxyXdasAkiSxkamf \hfill || 119 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shUnayxvu shUnayxveMdu nidhaRrisuvudU saha sAkiSx ceVtanavu oMdu idadxreV, adakekx sAkiSxyilalxveMdare sAkiSxyaMte sAkiSxyilalxde shUnayxtavxvU sididhxsadu aparxmANikavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAkaSxyXsAkaSxyXpi saMsidheyxVtAsxvXyatAvxnanx tu shUnayxtA |\\
pArAthAyxRtAsxvXthaRviraheV SaSaThxgoVcaravadaBxveVtf \hfill || 120 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAkaSxyxvasutxvigU sAkiSxyAdadudx savxtaMtarxvAgiruvudariMda sididhxsuvudu. shUnayx\-teyu hAgilalx, adu parataMtarxvAgiruvudariMda savxtaMtarx vasutxvilalxde hoVdare iMdirxyagaLige arane viSayadaMte Aguvudu, aparxsidadhxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVhAnatxH parxtayxgAtAmx\s yaM pacnacxdhA gamayxteV miteVH |\\
EkakAraNasAkiSxtavxkataqRduHKitavxrUpataH \hfill || 121 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhapayaRMtavAgi I parxtayxgAtamxnu aidu bageyAgi parxmANadiMda (anuBava\-diMda) toVruvanu. adu aidu bage yAvudeMdare?\footnote[1]{adivxtiVyatavx mAtarx vAsatxva} adivxtiVyaneMdU\footnote[2]{itare kAraNatavx modalAdavu ajAcnxnadiMda kalipxtavAdadxriMda asatayxvAgiruvavu.} kAraNa sAkiSx, kataR, duHKiyeMdu bage.
\end{artha}

\vishaya{kAraNatavxvu yAvudakekx? vAdiveYmatayxviruvAga parxtayxgAtamxnige heVge?}%%% 147

\begin{shl}
shurxtitoV liknagxtaH sAkASxtAkxyaRkAraNasaMgatiH |\\
yatoV\s nuBUyteV tasAmxtAkxraNatavxM parAtamxnaH \hfill || 122 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiyiMdalU kAyaRvAda AkAshAdi liMga (heVtu) diMdalU kAyaR\-kAraNa saMbaMdhavu aMdare barxhamx. jagatutx ivugaLa saMbaMdhavu toVruvudu. AdariMda paramAtamxnige kAraNatavxviruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkAsxkaSxyXtireVkeVNa nABAvoV\s pi parxsidhayxti |\\
kimu BAvoV jagatayxsimxnAsxkiSxV cAnanayxsididhxkaH \hfill || 123 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxneMba sAkiSxgiMta beVre yAvudariMdalU aBAvaveMbudU sididhx\-suvudilalx, hiVgeMda meVle BAvavasutxvu I jagatitxnalilx heVge sididhxsuvudu? sAkiSxyu mAtarx beVre yAva parxmANadiMdalU sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yathoVkAtxnuBavArUDhoV budadhxyXnotxV\s pi parxsidhayxti |\\
mAtA mAtari mAnaM ca mAnAnemxVyaM parxsidhayxti \hfill || 124 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meVle heVLida anuBavadalilx kANuvaMte budidhx payaRMtaviruva parxmAtaqvu parxsidadhxvAgide, parxmAtaqvu sidadhxvAda meVle parxmANavU, parxmANadiMda parxmeVyavU sididhxsuvudu.
\end{artha}

\vishaya{horagina viSaya saMbaMdhadiMda Atamxna rUpavu hiVge toVruvudu}

\begin{shl}
suKiV gwroV dhaniV goVmAnAvxhayxmeVyasAmAsharxyAtf |\\
parxmANaBUmw sithxtevxYtadukatxM savaRM parxsidhayxti \hfill || 125 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAnu suKi, beLagiruve, dhanavaMta, goVsaMpatitxruvavanu hiVgeMdu toVruvudu I horagina viSayada avalaMbaneyiMda, hiVgeye parxmANada AdhAradalilxdudx heVLida I elalx viSayavU tiLidubaruvudu.
\end{artha}

\vishaya{suSupitx modalAda dasheyalilx adivxtiVyatavxvu? heVge sididhxsuvudu?}%%% 148

\begin{shl}
pArxkapxrXmAtArxdisaMBUteVyaRtapxrXmAtArxdikAraNamf |\\
ananAyxnuBavAtAmxBaM tatapxrXmANaM sadAdaqsheVH \hfill || 126 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq parxmANAdigaLu huTuTxva muMceye yAvudu parxmAtaq modalAda\-vugaLige kAraNavAgi beVre oMdU ilalxde anuBavarUpadalilx savxtaMtarxvAgi toVru\-vudo adeV nitayx daqSiTxge parxmANavu.
\end{artha}

\begin{shl}
meVyamAnaparxmAtArxdiviBAgasatxtarx neVkaSxyXteV |\\
parxtayxgobxVdheYkayAthAtamxyXvasutxmAtorxVparoVdhataH \hfill || 127 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A dasheyalilx viBAgaveVke ilalx? eMdare! parxtayxgAtamxna nitayx boVdhaveMba oMdeV vasutx nijavAgidudx taDedidadxriMda parxmeVya, parxmANa. parxmAta itAyxdi viBAgagaLu A suSupitxyalilx kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
IdaqgeVva PalaM cAtarx mAnameVyAdikaM tathA |\\
kutA BeVdAvakAshaH sAyxdadavxyeYkaparxmAtamxni \hfill || 128 ||
\end{shl}

\begin{artha}
PalavU, parxmANa parxmeVya modalAdavU elalxvU iMtahudeV, aMdare kalipxtaveV, AdariMda BeVdakekx avakAshavelilx barabeVku? adivxtiVya matutx oMdeV Ada anuBava rUpavAda Atamxnalilx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANavatamxRnA\s \s yAtamidaM moVhApanutatxyeV |\\
vasutxvaqtetxVna neYvAlaM shAsArxnAramaBxsakitxtaH \hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu parxmA savxBAvadavanAdare tAnAgiye ajAcnxnavanunx kaLeyabahudalalx? eMdare - I Atamx ceYtanayxvu parxmANada mAgaRdiMdaleV ajAcnxnavanunx kaLeyuvu\-dakekx yoVgayxvu, vAsatxva sithxtiyiMdalalx ajAcnxnavanunx kaLeyalu samathaRvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
ukAtxthARparihAreVNa tadajAcnxnajaBUmiSu |\\
vayxvahAraH parxmAtArxdeVH savxpanxmAyeVnadxrXjAlavatf \hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 149
Iga heVLida (parxtayxgAtamxveMba) viSayavanunx biDadeye Atamxna ajAcnxnadiMda huTuTxva dashegaLalilx parxmAtaq muMtAdavugaLa vayxvahAravu savxpanx, mAye, iMdarx jAlagaLaMte naDeyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
avicAritasaMsididhxtamoVvatAsxyXtatxdudaBxvamf |\\
kaqtasxnXM jagadatoV moVhadhavxswtx dhavxsatxM BaveVcicxtiH \hfill || 131 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vicAra mADadeiruvAga sididhxsuva ajAcnxnadaMte ajAcnxnadiMda huTiTxda elalx jagatutx sididhxside. adariMda ajAcnxnavu hoVdare adU hoVgi koneyalilx ceYtanayxveV Agi uLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
BinanxmAnaparxmAtArxdw kAyaRkAraNavasutxni |\\
aBinanxmAtaqmAnAdirAtemxYveYkoV\s davxyaH savxtaH \hfill || 132 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BinanxvAda parxmANa parxmAta itAyxdigaLalulx kAyaRkAraNarUpavAda vasutx\-gaLalUlx parxmAtaq. parxmANAdigaLU Atamx ceYtanayx rUpadiMda aBinanxvAgiyeV idadxvu, adariMda savxtaH AtamxvoMdeV adivxtiVyavAgi oMdeVyAgiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu savxtaH nirapeVkaSxnu}

\begin{shl}
na deVshakAlAvasAthxdAvapeVkASx\s sAtxyXtamxnaH  savxtaH |\\
ananAyxpeVkaSxsaMsidedhxVdeVRshAdeVsatxdapeVkaSxtaH \hfill || 133 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH Atamxna sididhxge deVsha kAla avasAthxdigaLa apeVkeSxyiruvudilalx. deVshAdigaLu sididhxsuvudakekx Atamxna apeVkeSxyidadxrU\footnote[1]{Atamxnu deVsha kAlAdigaLu huTuTxva modaleV idadxvanu avana naMtaraveV avugaLu huTiTx\-koMDaveMdu tAtapxyaR} Atamxnu inonxMdara apeVkeSx (sahAya)ilalxde sididhxsiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare sApeVkaSxvasutx yAvudu?}%%% 150

\begin{shl}
deVshakAlanimitAtxdivayxpeVkaSxM vasutx yadaBxveVtf |\\
tadeVva tadapeVkaSxM sAyxnanx tu deVshAdisididhxdamf \hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVsha-kAla- nimitatx itAyxdigaLanunx apeVkiSxsuvaMtaha vasutx yAvudu iruvudo adeV sApeVkaSx vasutxvAguvudu. Adare adu deVshAdigaLige sididhxyanunxMTu mADuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{oMdu sApeVkaSx, oMdu nirapeVkaSxvAdare devxYtavidadxMte Aguvudilalxve? eMdare}

\begin{shl}
kArakAdivashAdAyxvatikxMcidavxsUtxpalaBayxteV |\\
kirxyAPalaM tadivxjecnxVyamanapeVkiSxtatatatxvXkamf \hfill || 135 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAraka modalAdavugaLa adhiVnadalilx yAvudoMdu vasutxvu toVruvudo, adu kirxyeya PalaveMdu tiLiyabeVku. adakekx tatatxvXvu (nijAMshavu) beVkilalx ''(adu kalipxtaveV)".
\end{artha}

\vishaya{kirxyA kArakagaLaMte adara PalavU kalipxtaveV Agali, eMdare-}

\begin{shl}
vasatxvXdhiVnA yatoV vidAyx katarxRdhiVnA kirxyA\s KilA |\\
katArxRdi cA\s \s tamxmoVhoVtathxM vasutx sidadhxM savxtoV\s davxyamf \hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda jAcnxnavu vasutxvanunx anusarisi baruvudo hAgU samasatx kirxyegaLu kataqRvige adhiVnavAgi huTuTxvavo matetx kataqR modalAdavu Atamxna ajAcnxnadiMda huTuTxvudo. adariMda Atamxvasutxvu savxtaH sidadhxvAda adivxtiVyavAda tatatxvXvu.
\end{artha}

\begin{shl}
kArakANuyxpamaqdAgxti vidAyx biVjamivoVSaramf |\\
tatAkxraNoVpamadiRtAvxjajxnamxneYva na kArakamf \hfill || 137 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavu kArakagaLanunx nAshapaDisuvudu, heVgeMdare? baMjara BUmiyu biVjavanunx nAshapaDisuvaMte. AjAcnxnavu huTiTxniMdaleV A kArakagaLigU kAraNavAda ajAcnxnavanunx nAshapaDisuvudariMda adu kArakavalalx. inonxMdanunx utApxdisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmAtaqpariNAmatAvxtapxrXmAsididhxH parxmAtari |\\
parxmAtarxvayxvadhAneVna saMvideYva na vaqtitxBiH \hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 151
(Atamxnu savisheVSa vasutxvalalx|) parxmAtaqvinalilx parxmArUpavAda jAcnxnavu ide\-yeMbudu sididhxsuvudu parxmAtaqvina sa pariNAmavAdadadxriMda parxmAtaqvige \break samiVpisida saMvititxniMda (nitayx ceYtanAyxnuBavadiMda). Adare aMtaHkaraNavaqtitx\-gaLiMda sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{parxmAtaq parxmANagaLu parxmeVyavalalx}

\begin{shl}
mAtarxnatxreV vayxpeVkASxyAM mAtumARnAnatxreV miteVH |\\
duvARratAvxtapxrXsaknagxsayx hayxnavasAthx parxsajayxteV \hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaqvigU beVre oMdu parxmAta beVkAdare, hAgU parxmANakUkx matotxMdu parxmANavu beVkAdalilx I riVtiyalilx parxsaMgavanunx ideV riVtiyalilx muMde muMde taDeyalu sAdhayxvilalxvAdadxriMda anavasAthx doVSaveV baruvudu.

IvaregU BASayxdalilxruva shivataraNike `vasutxsAvxBAvAyxtf' eMbudakekx upa\-yoVgiyAda avAyxkaqta parxkirxyeyanunx jAcnxpisikoTaTx inunx muMde vasutx sAbxBAvayxvaneVnx avalaMbisi adaralilxruva ajAcnxnakalipxtasavxrUpavanunx vAyxKAyxnisalu vayxvahAradasheyalelx parxmANagaLa parxkirxyeyanunx heVLutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmAtarxtishayeVneYva kAraNaM sAyxtapxrXmAtarxpi |\\
vijAcnxnAtishayaM sidheyxVnAmxnaM nishacxyavatatxthA \hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 152
\footnote[1]{ceYtanAyxBAsavAgiruvaMte kANuva aMtaHkaraNavu parxmAtaqvina jAcnxnakekx kAraNavAguvAga oMdu riVtiyAgi pariNAmavanunx hoMdisi atishayavanunxMTu mADabeVku, aMdare aMtaHkaraNadalilx GaTAdiviSayAkArada pariNAmavAdare. adariMda vaqtitx jAcnxnavu udayisi jAcnxna mADikoLuLx\-vanu, idAda naMtara adeV parxmAta (jAcnxna mADikoLuLxvaneMdAguvanu) yAvudariMda eMdare jAcnxnaveMba atishayadiMda kUDi, sididhxsuvudu GaTAdi viSayagaLa nishacxyaveMba PaladiMda kUDidalilx parxmANa athavA mAnavenisuvudu.} parxmAtaqvina jAcnxnakekx (ceYtanAyxBAsadiMda kUDida aMtaHkaraNavu) kAraNa\-vAguvudu heVgeMdare parxmAtaqvinalilx oMdu bageya pariNAmaveMba  atishaya\-vanunxMTu mADi adariMdaleV, hAgeye adeV parxmAtaqvu jAcnxnaveMba atishaya\-diMda kUDi sididhxsuvudu. anaMtara parxmANavu (aMdare jAcnxnaveMbudu viSayanishacxyavuLaLxdAdxgi sididhxsuvudu.
\end{artha}

\vishaya{nishacxyada AkAradaMte jAcnxnada AkAravU ide-}

\begin{shl}
meVyAsAdhAraNAtomxVtathxrUpavAninxshacxyoV yathA |\\
bAhayxmeVyaparxdhAnatevxV satayxsAdhAraNAthaRdhiVH \hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[2]{GaTAdiviSayagaLa AkAradiMda I bageya asAdhAraNa AkAradiMda aBivayxkatxvAguva AkAravishiSaTxvAgi heVge parxmANaPalavAda nishacxyavu baruvudo hAgeyeV jAcnxnavu GaTAdigaLanenx muKayx mADikoMDu horaTAga `GaToV\s yaM' `paToV\s yaM' itAyxdi rUpavAgi asAdhAraNa AkAradiMda kUDiruvaMte budidhxyu udayisuvudeMthaR, I riVtiyAgi parxmANa- matutx adara PalagaLu samAnAkAravAgive eMdathaR.}parxmeVyada (viSayada) asAdhAraNasavxrUpadiMda huTuTxva rUpavuLaLxdudx, (parxmANa PalavAda) nishacxya, adu heVgoV hAgeye horagina viSayagaLu parxdhAnavAgiruvalilx asAdhAraNaviSayAkAravAgi jAcnxnavu huTuTxvudu.
\end{artha}

\vishaya{viSayagaLige pArxmuKayx yAvAga? parxmANAdigaLige apArxdhAnayx yAvAga? eMdare-}%%% 153

\begin{shl}
mAnavAyxpArakAleV sAyxdAvxhayxmeVyoVpasajaRnamf |\\
ABAsAdiparxmANAnatxM tadivxshiSaTxPaloVtithxteVH \hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{yAvAga parxtayxkASxdiparxmANavu tananx Palada jAcnxnavanunx huTiTxsalu toDaguvudo Agati adara parxmAjAcnxna adanunx mADikoLuLxva parxmAta avanalilx toVruva ceYtanAyxBAsa I elalxvU GaTAdiviSayagaLanunx muKayxvAgi mADikoMDu avugaLige adhiVna vAgiruvavu. parxmANada PalavAda jAcnxnavu GaTAdi viSaya vishiSaTxvAgiyeV huTuTxvudeMbudeV namage iSaTxvAgide. adariMda AvAga viSayakekx pArxdhAnayx, parxmANAdigaLige ApArxdhAnayxveMdu ariyabeVku.}parxmANa vAyxpAravu naDeyuva kAladalilx horagina viSayagaLige adhiVna\-vAgi ceYtanAyxBAsa (parxmAtaq) modalAgi parxmANa payaRMtaviruvudelalxvU niMtiruvavu, EkeMdare: (GaTAdi) viSaya vishiSaTxvAgiyeV parxmANada Palavu huTuTxvudariMda adhiVnavAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{viSayagaLige apArxdhAnayxvU budidhxge pArxdhAnayxvU yAvAga?}

\begin{shl}
parxmANavAyxpaqteVsUtxdhavxRM vAsanAdhAnakAraNAtf |\\
meVyoVpasajaRnA budidhxH samxqqtAyx sAkASxtapxrXtiVyateV \hfill || 143 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[2]{parxmANavu tananx PalavAda nishacxyajAcnxnavanunx huTiTxsuva vAyxpAravanunx naDesida naMtara tananx kelasavAyiteMdu hiMtiruvAga tanage AsharxyanAda parxmAtaqvinalilx saMsAkxravanunx huTiTxsi ArUpadalilx nilulxvudu. adu saMsAkxrarUpadalilx adaqSATxdigaLiMda udobxdhitavAgi samxraNarUpadalilx punaH huTiTxkoLuLxvudu, aMdare modalidadx anuBavavu saMsAkxrarUpadalilxdudx punaH samxraNiyAguvudu. I samxraNa kAladalilx viSayagaLanunx aparxdhAnavAgi mADikoMDeV budidhxyu huTuTxvavu. I kAraNadiMda budidhxge pArxdhAnayx viSayagaLige aparxdhAnateyeMdu ariyabeVku.}parxmANa vAyxpArada naMtara (parxmAtaqvinalilx) saMsAkxravanunx huTiTxsuvuda\-riMda adara nimitatxdiMda viSayagaLu adhiVnavAgidudx budidhxyu parxdhAnavAgi\-ruvudu, idu samxraNeyiMda sAkASxtf toVruvudu.
\end{artha}

\vishaya{kelavu kaDe viSayagaLige kelakAla pArxdhAnayx hAgeyeV budidhxge kelakAla pArxdhAnayx kelakAla apArxdhAnayxvAdare oMdeV vasutx parxdhAnavAgiruvudeMdu sidAdhxMtadalilx heVge sididhxsabeVkeMdu keVLidare-}%%% 154

\begin{shl}
sAkASxtukxvaRtasxvXmAtAmxnaM yadAlamabxnatAM varxjeVtf |\\
kAyaRkAraNarUpasayx tadeVvA\s \s lamabxnaM matamf \hfill || 144 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(viSayAkAravAgi pariNamisuva aMtaHkaraNavu ceYtanayx parxtibiMbadiMda kUDu parxmAtaq eMdu kareyalapxTiTxdudx) tananx viSayavanunx parxtayxkaSx mADikoDutAtx yAvu\-danunx (aMdare nimiRkAravAda aparoVkaSx ceYtanayxvanunx) AlaMbaneyanAnxgi mADi\-koMDiruvudo, hAgU kAyaRkAraNarUpavAda parxpaMcakUkx yAvudu AdhAra\-vAgiruvudo, adeV tatatxvXvu oMdeV AlaMbana (parxdhAna)veMbudu saMmatavAgide.
\end{artha}

\vishaya{bAhAyxthaR viSayavanunx oLage mADikoLaLxde samxraNe baruvudeMba savxmatavu biTuTxhoVguvudu. `meVyoVpasajaRnA budidhxH' eMdu viSayasaMpakaRvidudx budidhxyu huTuTxvudeMdu heVLitaSeTxV eMdare-}

\begin{shl}
pUvoVRpalamaBxsaMsAkxrasamutathxsamxqqtiviBarxmAtf |\\
vasutxvaqtAtxtivateyxVRSa vAyxpAraH sAvaRlwkikaH \hfill || 145 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pUvARnuBavadiMda huTiTxda saMsAkxradiMda, yAva samxraNeyu huTuTxvudo adu viSayadiMda kUDiruvudeMba BArxMtiyiMdaleV I savaRloVka \-vayxvahAravU (aMdare samxraNeya vayxvahAravelalxvU) agide. idu vasutx savxBAva (vasutx savxrUpavanunx miVriyeV iruvudu).
\end{artha}

\vishaya{samxraNeyaMte jAcnxnavU viSayasaMbaMdhavilalxdeMdu keVLidare}%%% 155

\begin{shl}
meVyABisaMgateVH pUvaRM jAcnxnaM jAcnxtaqsamAsharxyamf |\\
jAcnxtaqtavxsidadhxyeV jAcnxnaM jAcnxtaqtavxM tatakxqqtaM yataH \hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}
viSaya saMbaMdhavAguvudakekx modalu jAcnxnavu jAcnxtaqvanunx avalaMbisididxtu, EtakAkxgi eMdare jAcnxtaqvinalilx jAcnxtaqtavx jAcnxna mADikoLuLxvikeyeMbudara sididhxgAgi, adeVkeMdare jAcnxtaqtavxvu jAcnxnadiMda Adadudx adariMda jAcnxnavu viSayasaMbadhavuLaLx\-dedxMdu heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
anatxHkaraNavaqtitxyAR cakuSxrAdisamAsharxyA |\\
rUpAdiviSayABAsA lwkikiV daqSiTxrUcayxteV \hfill || 149 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMtaHkaraNada vaqtitxyu cakuSxriMdirxya modalAdavugaLanunx avalaMbisi huTiTx rUpa modalAda viSayadiMda kUDi toVrutatxliruvudu yAvudo adeV lwkika daqSiTxyeMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAyxshacx kirxyamANatAvxjajxnamxnAshABisaMgatiH |\\
AtamxdaqSiTxsitxvXyaM nitayx janamxnAshAdivajiRtA \hfill || 150 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I vaqtitxyu saqSiTxsalapxDuvudariMda adakekx janamx, nAshagaLa saMbaMdhaviruvudu. Adare I Atamx daqSiTxyeMbudu nitayx, AdadxriMda janamxnAshAdigaLilalxdudx.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyaRkAraNayoVsatxtatxvXM parxtayxgAtAmx citiyaRtaH |\\
tasAmxninxtayxshicxdABAsoV budwdhx tatapxrXtayxyeVSu ca \hfill || 151 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRkAraNagaLa tatatxvXvu parxtayxgAtamxveMbuva ceYtanayxveV Agide. adariMda budidhxyalUlx adara vaqtitxgaLalUlx ceYtanayx parxkAshavu nitayxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkicxduparakAtxyAM budwdhx dhamARdiheVtukaH |\\
AkAroV jAyateV\s nitoyxV duHKashabAdxdilakaSxNaH \hfill || 152 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 156
parxtayxkf ceYtanayxdiMda kUDida budidhxyalilx dhamARdi nimitatxdiMda duHKa matutx shabAdxdigaLa rUpadalilx oMdu AkAravu huTuTxvudu, adu anitayx.
\end{artha}

\begin{shl}
sAyxswnx parxtayxkicxdAkAreV bAhayxheVtunibanadhxnaH |\\
AkAroV jAyateV budedhxVrAgamApAyadhamaRvAnf \hfill || 153 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkf ceYtanayxda AkAravu sithxravAgiralu horagina kAraNagaLa nimitatxvAgi janamx nAshaveMba dhamaRvuLaLx AkAravu budidhxge uMTAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{`sA' itAyxdi BASayxda athaR vivaraNe-}

\begin{shl}
upAdhiBUtayA daqSATxyX hAnoVpAdAnarUpayA |\\
EkAsharxyatavxtaH sAthxsinxvXV saMsaqSeTxVvoVpajAyateV \hfill || 154 ||
\end{shl}

\begin{artha}
biDuvudu tegedukoLuLxvudeMba vAyxpAravuLaLx upAdhirUpavAda daqSiTx\-yiMda kUDikoMDiruvaMte (eraDu daqSiTxgaLigU) oMdeV AsharxyavAgiruvudariMda sithxra\-vAgiyU idadxMte huTiTxkoLuLxvudu.
\end{artha}

\vishaya{nitayx daqSiTxyAdare `pashayxti napashayxti' `jAyateVnashayxti ' itAyxdiyAgi heVge heVLuvudu? eMdare.}

\begin{shl}
budidhxtadavxqqtitxsAkiSxtAvxdubxdidhxtatapxrXtayxyeYrajaH |\\
gaqhayxteV\s vidayxyA\s BinonxV maNiyaRdavxdupAsharxyeYH \hfill || 155 ||
\end{shl}

\begin{artha}
budidhx matutx adara vaqtitxgaLige sAkiSxyAgiruvudariMda budidhx matutx adara vaqtitx\-gaLiMda huTaTxdiruva Atamxnu aBinanxnAgidadxrU avideyxyiMda BinanxvAgi garxhisalapxDu\-vanu udA:- saPxTika maNiyu upAsharxyeYH=upAdhigaLiMda beVreyAgi nigarxhisalapxDuvudu adaraMte.
\end{artha}%%% 157

\begin{shl}
kataqRkAyARvaBAsitAvxtakxtaqRkAyARBidhAyiBiH |\\
lakaSxyXteV nAmaBiH sAkiSxV sAkASxnanx tavxBidhiVyateV \hfill || 156 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kataqR matutx kAyaRgaLanunx parxkAsha paDisuvudariMda kataqR, kAyaRvanunx heVLuva (vAcaka) shabadxgaLiMda sAkiSxyu (lakaSxNeyiMda) gurutisalapxDuvanu, Adare neVra (vAcayxvAgi) heVLalapxDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tajajxnamxnAshasAkiSxtAvxdajoV\s nAshiV savxyaMparxBaH |\\
jAyateV nashayxtiVteyxVvaM tatAsxkaSxyXpayxBidhiVyateV \hfill || 157 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adara janamx-nAshagaLigU sAkiSxyAdadxriMda huTaTxde, nAshavAgade iruva savxyaM parxkAsha ceVtanavu AgidadxrU huTuTxvaneMdU, nAshavAguvaneMdU adakekx sAkiSxyeMdU heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`nadaqSeVTx darxRSATxraM pasheVyxH ' itAyxdi maMtarxda athaR}

\begin{shl}
daqSeTxVjaRDasavxBAvAyAH parAthARyAH savxtashicxtimf |\\
na pasheyxVH parxtayxgAtAmxnaM darxSATxraM daqshayxyA\s nayA \hfill || 158 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jaDarUpada aMtaHkaraNa vaqtitxyeMbuva lwkika daqSiTxyu padAthaR, \-(asapxMtaMtarx) adariMda savxrUpadalilx cidUrxpavAda parxtayxgAtamxnanunx niVnu noVDalAre, EkeMdare darxSaTxqq=sAkiSxyAda Itananunx daqshayxvAda I daqSiTxyiMda noVDalAre.
\end{artha}

\vishaya{daqshayx vasutxvige lakaSxNavAdadxriMdalU darxSaTxqqvanunx goVcarisalAgadu}

\begin{shl}
didaqkiSxtapariciCxnanxparAgarxpAdayxpeVkaSxyA |\\
tadivxrudadhxM kathaM pasheyxVdaqRSATxyX tatakxmaRBUtayA \hfill || 159 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 158
noVDalu bayasida alapxvAda bAhayxvasutxgaLanunx apeVkiSxsi huTuTxva (ceYtanayx rUpavAda daqSiTxge) kamaRvAgiruva I lwkika aMtaHkaraNa vaqtitx rUpavAda daqSiTxyiMda adakekx vilakaSxNavAda AtamxceYtanayxvanunx heVge noVDuvanu? AgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
darxSuTxhiR vAyxpaqtidaqRSwTx daqSeTxV rUpAdikamARNi |\\
tABAyxM tatapxrXtayxgAtAmxnaM kathaM pasheyxVshicxtiM savxtaH \hfill || 160 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavanunx mADikoLuLxva darxSaTxqqvige, parxtayxkaSxvAguva rUpAdi viSayagaLalilx jAcnxna mADikoLuLxva bagegx vAyxpAraviruvudu, A kataqR matutx kirxyegaLiMda averaDakUkx parxtayxgAtamx (aMtarAtamx)vAgiruva savxtaH sidadhx ceYtanayxvanunx heVge noVDuvudu (AgalAradu).
\end{artha}

\begin{shl}
nAkArakaM samiVkeSxVta darxSuTxdashaRnagoVcarAnf |\\
kArakatavxmaqteV\s vidAyxM kUTasathxsAyx\s \s tamxnaH kutaH \hfill || 161 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(kataqR) kArakavilalxde darxSaTxqq-dashaRna- matutx viSayagaLanunx noVDuvudakekx Aguvudilalx, aMtaha kArakatavxvU niviRkAranAda Atamxnige avideyxyilalxde heVge: baMdiVtu?
\end{artha}

\begin{shl}
kArakaM satatxtheYkAtamxyXM na kathaMcana viVkaSxteV |\\
avidAyxnanavxyAdABxsavxtapxrXtayxgojxyXVtiH satatatxvXtaH \hfill || 162 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kataqRkArakavAgidudx akArakavAda EkAtamx savxrUpavanunx yAva riVtiyalUlx noVDuvudilalx. EkeMdare; avideyxya saMbaMdhavilalxde parxkAshisuva parxtayxgf joVyxtiyeV EkAtamxda tatatxvXvAgiruvudariMda noVDuvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[1]{iveraDu vAtiRkagaLalUlx keVnoVpa niSatitxna vAkAyxthaRvanunx anuvadisidAdxre yAva cakuSxriMdirxyiMda yAvudanunx noVDuvudilalxvo yAvudariMdaleV kaNuNxgaLanunx (aMdare adara jAcnxnagaLanunx) noDuvano. adeV barxhamxveMdu tiLi. hAgU yAvudanunx manasisxniMda tiLiyavudilalxvoV yAva manasasxneVnx yAvudariMda tiLiyuvano adeV barxhamxveMdu tiLi. yAvudanunx upAsane mADuvano adu barxhamxvalalxveMdathaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}yeVna cakuSxridaM daqSaTxM cakuSxSA yananx pashayxti |\\
barxhamx vididhx tadeVva tavxM na tu tadayxdupAsateV \hfill || 163 ||
\end{shl}

\begin{shl}
manasA manuteV yananx yeVna cA\s \s humaRnoV matamf |\\
barxhamx vididhx tadeVva tavxM na tivxdaM yadupAsateV \hfill || 164 ||
\end{shl}

\begin{shl}
iteyxVvamAdivAkAyxni yathoVkAtxthaRsamathaRneV |\\
shwrxtAni shatashaH sanitx daqgameVyatavxsidadhxyeV \hfill || 165 ||
\end{shl}

%%%  shloka footnote
\begin{artha}%%% 159
 ``yacacxkuSxSA napashayxti yeVnacakUSxMSi pashayxtiV tadeVvabarxhamx tavxM vididhx neVdaM yadida mupAsateV  " ``yanamxnasAna manuteV yoVnAhu maRnoV mataM | tadeVva barxhamxtavxM vididhx neVdaM yadida mupAsateV || " itAyxdi shurxtivAkayxgaLu hiMde heVLida viSayasamathaRneya bagegx. aMdare sAkiSxyu parxmeVyavalalx (daqshayxvalalx)veMbudara sididhxge nUrAru ide.
\end{artha}

\begin{shl}
EtanomxVhasamutathxtAvxlapxrXmAtArxdeVmaRnAgapi |\\
neYkAtamxyXM shakayxteV vakutxM kalxqqpatxheVtoVrabAdhayA \hfill || 166 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq muMtAdavugaLu I parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxdadxriMda (ivu\-gaLiMdaleV) EkAtamx savxrUpavanunx savxlapxvU kANuvudakekx Aguvudilalx, kAraNa\-veVneMdare iruva ajAcnxnaveMba kAraNavu hoVgadeV iruvudariMda Aguvudilalx. 
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara vAyxKAyxnada anuvAda}

\begin{shl}
daqSiTxBeVdamakaqtevxYva daqSeTxVritAyxdikAM shurxtimf |\\
keVcidAvxyXcakaSxteV dhiVrAH parxsAdAjAjxtaveVdasaH \hfill || 167 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``na daqSeVTx darxRSATxraM pasheVyxH" itAyxdi shurxtiyanunx daqSiTxyalilx BeVdavanunx mADade kelavu paMDitaru veYshAvxnara anugarxhadiMda vAyxKAyxna mADutAtxre.
\end{artha}%%% 159

\vishaya{avara vAyxKAyxna heVgide? eMdare-}

\begin{shl}
daqSeTxVH katARramAtAmxnaM na pasheyxVH kirxyamANayA |\\
daqSATxyX rUpAnupAtinAyx na kirxyA kataqRkamiRkA \hfill || 168 ||
\end{shl}

\begin{artha}
daqSiTxya kataqRvAda Atamxnanunx rUpavanunx anusarisi daqSiTxsalapxDuva daqSiTx\-yiMda niVnu noVDalAre, EkeMdare
\end{artha}

\begin{shl}
daqSeTxVriti ca SaSiThxVyaM kirxyamANatavxheVtutaH |\\
kamaRNeyxVva tu vijecnxVyA nAsAvathARnatxreV yataH \hfill || 169 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`daqSeVTxH ' eMbuva SaSiThx viBakitxyiMda kamARthaRdalilxde, adu saqSiTxsalapxDuva nimitatxdiMda I athaRdalilxruvudu beVre athaRdalilxruvudilalxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{`darxSATxraM ' eMbuva divxtiVyA viBakitxya vAyxKAyxna}

\begin{shl}
daqSiTxkataqRtavxmAcaSeTxV taqjanetxVna tathA\s \s tamxnaH |\\
yatoV\s taH kamaRdaqSATxyX taM darxSAThxraM nAnupashayxti \hfill || 170 ||
\end{shl}

\begin{artha}
taqcf parxtayxyavu koneyalilxruva `darxSATxramf ' eMbuvudariMda Atamxnige daqSiTxkataqRtavxvanunx heVLuvudu. I kAraNadiMda A darxSaTxqqvAda Atamxnanunx kamaRveMba daqSiTxyiMda noVDuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{daqSiTxya kamaRtavxvanunx sapxSaTx paDisuvudu}

\begin{shl}
kameVRpisxtatamaM rUpaM daqSeTxVH kAyaRtavxheVtutaH |\\
cakuSxmaRnoV vA budidhxvAR katuRH karaNamiSayxteV \hfill || 171 ||
\end{shl}

\begin{artha}
daqSiTxkirxyege muKayx udeVdhxyXVshayxvAgiruvudo adeV kamaR daqSiTxyu huTuTxvudeMba nimitatxdiMda cakuSxriMdirxya athavA manasunx, budidhx ivugaLu kataqRvige sAdhanavAda karaNaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{jiVvanu saqSiTxkataRno? athavA paramAtamxno? eMdare}%%% 160

\begin{shl}
vijAcnxnAtAmx tu katAR\s tarx sAvxtanAtxrXyXtasxvaRkamaRsu |\\
PalaM rUpoVpalabidhxshacx katuRdaqRSaTxyXvasAnajamf \hfill || 172 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vijAcnxnAtamxneMbuvuvavanAdaro samasatx kirxyagaLalUlx savxtaMtarxnAdadxriMda idaralilx (I daqSiTxya viSayadalilx) kataRnu, kataqRvige baruva jAcnxna daqSiTxge koneyalilx huTuTxva Pala rUpada anuBavavu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhanatevxVna katAR\s tarx daqSATxvavasitiM gataH |\\
kirxyAsidudhxyXtatxreV kAleV PalaM kasAyxpi ceVSayxteV \hfill || 173 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I daqSiTxyalilx kataqRvu sAdhanavAgi (aMgavAgi) payaRvasAnavanunx hoMdi\-ruvanu, alalxde kirxyeyu huTiTxda marukaSxNadalilx Palavu yAvudakAkxdarU \break saMmataveV Agide. adariMda PalavuLaLxvanAdadxriMda parxdhAnavAgiyU irabahudu.
\end{artha}

\vishaya{yAvudakekx Aguvudu?}

\begin{shl}
sAvxminoV yadi vA\s nayxsayx kamaR parxteyxVva ca kirxyA |\\
kamaR dashaRyitavayxM sAyxdadxqqSATxyX darxSATx na daqshayxteV \hfill || 174 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jiVvaneMbuva sAvxmigAgali athava matotxbabxnigAgali PalaveMdu tiLiyabeVku. kamaRvanunx kuriteV kirxyeyeMbudu iruvudu, adariMda kamaRvanenxV toVrisa\-beVkAguvudu, daqSiTxyiMda daqSiTxkataRnu kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{upasaMhAra}%%% 161

\begin{shl}
taterxYvaM sati taM daqSeTxVdarxRSATxraM kamaRBUtayA |\\
daqSATxyX pasheyxVH savxmAtAmxnaM na kathaMcana kataqRtaH \hfill || 175 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgiruvAga kamaRrUpavAda daqSiTxyiMda daqSiTxkataRnAdavananunx aMdare tananx Atamxnanunx kataqRvAgiruvudariMda noVDalAre eMdu (BataqRparxpaMcaravAyxKAyxna)
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara vAKAyxna nirAkaraNe}

\begin{shl}
vayxKAyxnameVtanamxhatAM na sAdhu parxtiBAti naH |\\
nAyxyAkaSxrAnupAtatxtAvxdayxthA tadaBidhiVyateV \hfill || 176 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAyxya badadhxvAda veVdAkaSxragaLalilx sivxVkaqtavAgadidadxriMda doDaDxvara I vAyxKAyxnavu namage sAdhuvAgi toVruvudilalx, idanunx heVge heVLabeVko hAge heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{veVdAkaSxragaLalilx heVge sivxVkaqtavalalx? eMdare-}

\begin{shl}
yathAparxshanxmiyaM tAvatapxrXtuyxkitxnoVRpapadayxteV |\\
yatoV darxSXTXyaRsaMBAvayxM kaqtasxnXM parxshanxvisheVSaNamf \hfill || 177 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxshenx mADiruvaMte (adakekx takakxMte) I parxtivacanavu hoMdibaruvudilalx, kAraNaveVneMdare! sAkiSxyalilx parxshenx vAkayxda visheVSaNavu elalxvU saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{heVge saMBavisuvudilalx? eMdare-}

\begin{shl}
sAkASxditAyxdikaM yasAmxnanx manAgapi yujayxteV |\\
visheVSaNaM yathoVkatxM tatAkxrakeV daqSiTxkAriNi \hfill || 178 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAkASxtf itAyxdi visheVSaNagaLu kataqRkArakanAda daqSiTxyanunx saqSiTxsuva Atamxnalilx hiMde heVLidudx\footnote[1]{savARMtaraveMbudu hoMduvudilalx} savxlapxvU nAyxyavAgi iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
keSxVtarxjacnxparamAtAmxnw nApi parxshenxV vivakiSxtw |\\
EkAthaRyoVgAdAvxkayxsayx neYkoVkwtx sAyxdUdxyAthaRtA \hfill || 179 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 162
matutx parxshenxyalilx jiVva paramAtamxribabxru vivakiSxtavAgilalx EkeMdare? oMdeV tAtapxyARthaRvu vAkayxkekx iruvudariMda EkavAkayxvAgiralu adaralilx eraDu athaRgaLiruvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[12]{ililx daqSiTxyeMdare jAcnxnaveMdathaR - darxSaTx eMdare jAcnxna mADikoLuLxva Atamx. obabxnige GaTAdi jAcnxnavu huTiTxdalilx A jAcnxnavu kamaRvAguvudilalx. A jAcnxnakekx matotxMdu jAcnxnavu saMBavisuvudilalx jAcnxnada jAcnxna matotxMdilalx udA:-heVge jAcnxna mADikoLuLxva kataqRvAda Atamxnige shariVradalilx matotxMdu I jAtiyAda darxSaTxnu ilalxvU hAgeye, idariMda jAcnxna viSayakavAda matotxMdu jAcnxna anuvayxvasAyaveMbudu uMTeMdu heVLuva tAkiRkara matavanunx tirasakxrisidaMtAyitu. oMdu veVLe jAcnxna jAcnxnavideyeMdu heVLidare eraDaneya jAcnxnakekx mUraneyadanunx matotxMdu heVLabeVkAguvuvudu, mUraneyadU jAcnxnavAdudariMda adakekx matotxMdu beVkAgabahudeMdu anavasAthx doVSaveV baruvudu, vAtiRkadalilx `katURriVpisxta tamaM kamaR ' eMdu pANini sUtarxdalilx heVLidaMte kamaRveMbudara pAriBASika padada athaRvanunx `Ipisxtatamatavx ' eMbuvadariMda tiLisidAdxre.}
\begin{shl}
na ceVpisxtatamatavxM sAyxdadxrXSuTx\footnotemark[1]daqRSeTxVrasaMBavAtf |\\
daqSaTxyXnatxrasayx daqSuTxshacx na ca darxSaTxrXnatxraM tathA \hfill || 180 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
matutx sAkiSx ceVtanda daqSiTxge muKayx udedxVshayxtavxvu (kamaRtavxvu) baruvudilalx. heVge darxSaTxqqvige matotxbabx darxSaTxqqvu iruvudilalxvo hAgeye daqSiTxgU matotxMdu daqSiTxyu saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tadaBuyxpagameV vaH sAyxgadanavasAthx\s nivAraNA |\\
daqSaTxyXnatxreVNa saMvAyxpitxnARtoV daqSeTxVH kathaMcana \hfill || 181 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adanunx aMgiVkAra mADidalilx\footnotemark[2] anavasAthx doVSavu anivAyaRvAguvudu matutx daqSiTxge matotxMdu daqSiTxyiMda vAyxpaneyu eMdigU sariyalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tathA darxSaTxqqgaqhiVteyxYva kAmitAthaRsamApitxtaH |\\
nirathaRkamidaM ca sAyxdadxqqSeTxVriti yaducayxteV \hfill || 182 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 163
hAgu `na daqSeVTxdaRSATxramf ' eMdu darxSaTxqqeMbapadaviradale iSATxthaR (daqSiTxkataqRtavx)veMbathaRvu pUNaRvAgiruvadariMda punaH `daqSeTxH' eMba (SaSiThxV viBakatxyXMta) padavanunx heVLiruvudu vayxthaRveV Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{matutx `daqSeTxH' eMbudu paramatadlilx adhikavAguvudu EkeMdare-}

\begin{shl}
sadeYvAvayxBicAritAvxdaqSiTxdarxSoTxrXVH parasapxramf |\\
visheVSaNavisheVSayxtavxM vayxBicAreV satiVSayxteV \hfill || 183 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx daqSiTx-darxSaTxqq ivugaLu yAvAgalU parasapxra biDadeV iruvudariMda visheVSaNa visheVSayxBAvavu ivugaLige hoMduvudilalx oMdanunx biTuTx oMdu biTiTxdadxre mAtarx visheVSaNa visheVSayxBAvavu\footnote[1]{niVlavaNaRvilalxda kamalavU iruvudariMda neYlayxvaNaRkala utapxla eMbudakUkx parasapxra visheVSaNa visheVSayxtavxviruvudu adariMda ``niVla mutapxlamf" eMdu parxyoVgavide. adaraMte daqSiTx eMbudakUkx darxSaTxveMbudakekx adilalx. ivuy AvAgalU oMdanunx biTuTx oMdu iruvudilalx adariMda `daqSeTxH' eMbudu vayxthaRveMdu tAtapxyaR.} loVkadalilxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na ca parxmAdapAThoV\s yaM saveVRSAmavigAnataH |\\
vidhayxsheVSatavxtoV nApi cAthaRvAdatavxmiSayxteV \hfill || 184 ||
\end{shl}	

\begin{artha}
matutx idu parxmAdapAThavalalx. EkeMdare! elAlx adhayxyana mADuvavarigU adaralilx viroVdhavilalx. matutx idu kamaRvidhige aMgavAgilalxvAdadadxriMda adu athaRvAdaveMbudU saMmatavalalx.
\end{artha}

\vishaya{darxSaTxqqvu ahaM eMba budidhxge viSayaveMdu heVLuvudanunx tirasakxrisuvudakekx adu beVkeMdare}%%% 163

\begin{shl}
ahaMdaqSaTxyXdhigamayxtavxmapi darxSuTxriheVSayxteV |\\
parxtayxkaSxmAvirUdadhxtavxM tathAcoVketxVH parxsajayxteV \hfill || 185 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx ililx `ahaM' eMbuva budidhxyiMda I darxSaTxqqvAda Atamxnu tiLiyuva\-neMbudu ililx apeVkiSxvAgide. adanunx nirAkarisuva aBipArxyavidadxre parxtayxkaSx parxmANa viroVdhaveV I vacanakekx parxsakatxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
meVyamAnaparxmAtaqNAM pArxtayxkaSxyXM pArxgapiVritamf |\\
vAyxKAyx vayxroVdhi teVneVyaM daqSeTxVritayxtarx yA kaqtA \hfill || 186 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMdeyeV BatarxR parxpaMca riMda parxmeVya, parxmANa, parxmAta- ivugaLu parxtayxkaSxveMdu heVLalapxTiTxde. idariMda ``daqSerxYVH'' eMbuvalilx mADida vAyxKAnavu virudadhxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
yathoVkAtxdAtamxnoV\s nayxdayxtAkxyaRkAraNarUpakamf |\\
AtaRM vinAshi tatutxcaCxM shukitxkArajatAdivatf \hfill || 187 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida shudadhxparxtayxgAtamxnige beVreyAgi yAvudu kAyaRkaraNarUpa\-diMda iruvudo, adelalxvU matitxna cipipxnalilx kANuva rajatAdigaLaMte AtaR aMdare nashavxra matutx tucaCx (asatutx).
\end{artha}

\begin{shl}
EtadeVvamanAtaRM sAyxtasxvXtaHsidadhxtavxkAraNAtf |\\
sadeYkAnuditAlupatxparxtayxgadaqSiTxsatatatxvXkamf \hfill || 188 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idu I riVtiyAgi savxtaH sidadhxvasutxvAgidadx kAraNa piVtAshUnayxvAgi (nitayxvAgiruvudu).

alalxde yAvAgalU udayAnatxgaLilalxde parxtayxgUrxpavAda (oLamuKavAda) nitayxdaqSiTx savxrUpavuLaLxdAdxgide.
\end{artha}

\vishaya{ataH- eMba padakekx beVre oMdathaRvide-}

\begin{shl}
heVtUkitxrathavA\s taH sAyxvukatxvasutxsavxBAvataH |\\
tadanayxBAvAsaMsidedhxVrAtaRtavxM heVtumadaBxveVtf \hfill || 189 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA ataH' eMbudu heVtuvAcaka `sAkASxtf aparoVkaSx savARMtara' eMba savxsavxBavavAgiruvudariMdalU adakekx beVre savxBAvavu sididhxsilalxvAdadxriMda beVre elalxvU tucaCxveV Aguvudu. parxpaMca nashavxratavxvu `ataH' eMba padadiMda heVLuva yukitxyuLaLxdedxMbudAgi tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{center}
iti shirxVbaqhadAraNayxka upaniSadABxSayxvAtiRkadalilx mUraneV adhAyxyadalilx nAlakxneV bArxhamxNa upasatxbArxhamxNaveMbudu samApitxgoMDide 

\end{center}
