\section*{baq. a.3. bArxhamxNa}

\vishaya{baq. vAtiRka (taqtiVyAdhAyxya 2neV bArxhamxNa)}

\begin{shl}
na kashicxninxyatoV BAvoV maqtuyxrituyxpadishayxteV |\\
vinAshakoV yatoV maqtuyxviRnAshAyxnapxrXti BaNayxteV \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudoMdu BAva vasutxvanunx niyatavAgi maqtuyxveMdu ililx upadeVshi\-suvudilalx, 
kAraNaveVneMdare nAshavAguva vasutxgaLige nAshaka yAvudoV adeV maqtuyxveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{23. maqtuyxvigU maqtuyxvide eMbudarasamathaRne.}

\begin{shl}
maqtoyxVrapi satoV maqtuyxrasetxyXVveVti mayoVcayxteV |\\
na cAnavasethxVhA\s \s ponxVti savaRmaqtuyxtavxkAraNAtf \hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
maqtuyxvigU oMdu maqtuyx idedxV iruveMdu nAvu heVLuvudu. ililx anavasethxdoVSavU 
baruvudilalx. EkeMdare adu savaRkUkx maqtuyxvAgiruvudariMda I doVSavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savARnanxBakaSxNAdaginxmaqRtuyxsAtxvadasAvapi |\\
apAmananxM BavanadxqqSoTxV bahivxVnAM tanuvigarxhaH \hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx ananxvanunx BakisxsuvudariMda I aginxyU maqtuyxveMdu `aginxveYR maqtuyxH'  eMdu heVLide, I 
beMkiyU saNaNxsavxrUpadAdxgidadxre tuMbA iruva niVrige AhAravAguvudu loVkadalilx kaMDide.
\end{artha}

\vishaya{24. `jAcnaxnavu maqtuyxvigU maqtuyx' yeMbudara nirUpaNe}

\begin{shl}
aginxhiRraNayxgaBoVR vA hAyxpasatxtAkxraNaM matAH |\\
kAyARNAM mAraNAnamxqqtuyxH kAraNaM parxthitaM Buvi \hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aginxyeMdare hiraNayxgaBaRveMtAdarU Agabahudu, A hiraNayxgaBaRnige niVru kAraNAveMbudu 
saMmatavAgide,\footnote{sUtArxtamxnU avAyxkaqtavAda apUpx maqtuyxveMbudakekx kArANavanunx  
ililx heVLide.}kAyaRgaLanunx nAshamADuvudariMda kAraNavu maqtuyxveMbudU saha loVkadalilx parxsidadhxveV Agide.
\end{artha}

\vishaya{avAyxkaqtakUkx maqtuyxvideyeMdare anavasethx, ilalxvAdare moVkaSxvu baruvudilalx. eMba shaMkege samAdhAna}

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXvijAcnxnaM maqtuyxrajAcnxnarUpiNaH |\\
saMsAraheVtoVmaqRtoyxVH sAyxnAnxpiVhAsatxyXnavasithxtiH \hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna yathAthaR jAcnxnavu ajAcnxnarUpavAda saMsArabiVjaveMba maqtuyxvigU maqtuyxvAgiruvudu, adariMda anavasethxyilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
ajAcnxnada nivaqtitxyu AtamxnigiMta beVreyaMdare nivataRka matotxMdu beVkAguvudu avAga 
punaH anavasAthxvadoVSaveMdare.
\end{artha}

\vishaya{utatxra-}

\begin{shl}
niruNadidhx yathA janamx tanAnxshamapi tatatxthA |\\
parxtayxgAyxthAtamxyXvijAcnxnaM nAnavasAthx\s payxtoV BaveVtf \hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkf savxrUpa heVge janamxvanunx taDeyavado, hAge adaranAshavanunx A parxtayxgf 
savxrUpada jAcnxnavu taDeyuvudu, idariMda anavasethxyU baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
aneyxV\s toV maqtayxvoV gwNAsetxYmaqRtw sAyxtupxnajaRniH |\\
pArxkatxnAnayxpi janAmxni samayxgAjxcnXnaM tu hanitx naH \hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{sUtArxtamx, avAyxkaqta, tatavxjAcnxna, yama muMtAdavugaLanunx 
maqtuyxveMdukaredare oMdu maqtuyxpadakekx aneVkAthaRvanunx kalipxsidaMtAguvudu, idu 
nAyxyavalalxveMdu heVLidare idakekx samAdhAna, tatavxjAcnaxnavoMdeV muKayxvAda maqtuyx -   
beVrelalxvU gwNamaqtuyxgaLeMdu heVLide yAdadxriMda rUDhiyiMda 
aneVkAthaRkalapxneyilalx.}idakekx beVreyadelalxvU gwNavAgi maqtuyxveMdu heVLalapxDuvavu, avugaLiMda maraNavuMTAdarU 
punajaRnamxvu baMdeV baruvudu, tatavxjAcnxnavAdaro hiMdina\-dAdxdarU anAdiyAgidadxrU I namamx 
janamxgaLanunx nAshamADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yathoVkatx Eva vAyxKAyxneV yuketxVyaM sAyxtaPxlashurxtiH |\\
na tu niHsheVSasaMsAravidhavxMsinAyxtamxboVdhaneV \hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnapadavanunx adhayxhAramADi vAyxKAyxna mADidadxralelx I\footnote{1. `aginxveYR maqtUyxH' soV\s pAmananxmf apapapunaH maqtuyxMjayati eMba Palashurxtiyu jAcnxnapadavanunx iTuTxkoMDu vAyxKAyxna mADidAga yukatxvAguvudu, maqtuyxvigU maqtuyx tatavxjAcnxna, adu matotxMdanunx nAshagoLisi tAneV tAnu nashisuvudu, adakekx matotxMdu maqtuyx(nAshaka) vilalx jAcnxnapadavanunx biTaTxre maqtuyxvu matotxMdu ideyeMdAgi punamaqRtuyxvanunx jayisuvudeMbude sari hoVguvudilalxveMdu tAtapxyaR.} pula shurxtiyu yukatxvAgudu, adare samasatxsaMsAravanunx nAshagoLisuva AtamxboVdheyidadxre Palashurxtiyu yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{25.``yatArxyaM" itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR.}

\begin{shl}
samasatxmaqtoyxVsatxmasaH samayxgAtAmxvaboVdhanamf |\\
maqtuyxsatxtaPxlavijacnxpetxyXY paroV garxnothxV\s vatAyaRteV \hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx maqtuyxvAda ajAcnxnakekx AtamxtatxvajAcnxnaveV maqtuyx, adara Palavanunx tiLisuvudakekx muMdina garxMthavanunx (vAyxKAyxnakAkxgi) ilisiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxsheyxya vAyxKAyxna}

\begin{shl}
samayxgAjxcnXtAtamxyAthAtomxyXV yadA\s yaM mirxyateV pumAnf |\\
kimutAkxrXmanatxyXtaH pArxNA utAhoV neVti BaNayxtAmf \hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna nijasavxrUpavanunx yadAthaRvAgitilida puruSanu yAvAga sAyU\-vano. AvAga ivananunx 
biTuTx pArxNagaLu utAkxrXMti hodutatxveyo? athavA ilaxvoV? eMbudanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{26.AtaRBAgana parxshenx  matutx muniya utatxra}

\begin{shl}
yAjacnxvalekxyXVti hoVvAca yatArxyaM puruSoV mirxyata udasAmxtApxrXNAH kArxmanAtxyXhoV3 neVti neVti hoVvAca yAjacnxvalokxyXV\s terxYva samavaniVyanetxV sa ucaCxvXyatAyxdhAmxyatAyxdhAmxtoV maqtaH sheVteV ||11||
\end{shl}

\vishaya{pashanxkataRna aBipArxya------}

\begin{shl}
utAkxrXnwtx sAyxdanimoVRkoSxV janAmxthaRM maraNaM yataH |\\
amaqtishAcxpayxnutAkxrXnwtx satusx pArxNeVSu kA maqtiH \hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
utAkxMtiyAguvudAdare moVkaSxveV Aguvudilalx, punaH janamxkAkxgiye alalxve? maraNa. 
utAkxrXnitxyAguvudilalxvAdare maraNavilalx, pArxNagaLu idadxMte (maraNa heVge? Aguvudu) 
maraNa adu eMtahadu?.
\end{artha}

\begin{shl}
duHshakoVtatxramiteyxVvaM parxshanxM matAvx\s navxpaqcaCxta |\\
AtaRBAgoV muniviRdAvxnasx ca neVti tamabarxviVtf \hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAda parxshenxge utatxravanunx koDuvudu kaSaTxveMdu tiLidu AtaR\-BAganu 
parxshinxsidanu jAcnxniyAda muniyu ilalx. utAkxrXMti hoMduvudilalxveMdu utatxravanunx 
heVLidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
akatArxRtamxparijAcnxnAdadhxvXsAtxvidayxsayx savaRtaH |\\
deVhAnatxragarxhABAvAtApxrXNoVtAkxrXnetxVrasaMBavaH \hfill || 27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
akataqRvAda Atamxna jAcnxnadiMda avideyxyanunx elelxDeyu kaLedukoMDavanige yAvAgalU deVhAMtaravanunx sivxVkarisuvudeMbudeV ilalxvAdadxriMda pArxNagaLa utAkxrXMtiyu asaMBavaveV Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yadeYva samayxgivxjAcnxnaM jAtamasAyx\s \s gamoVkitxtaH |\\
pArxNAH saheVtavaH saveVR tadeYvAsAtx niranavxyAH \hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga tatavxjAcnxnavu Aguvudo Itanige AgumavacanAnusAravAgi pArxNagaLu kAraNa sahitavAgi elalxvU Agale nibiRVjavAgi nAshavAguvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnavxyaM sahateV parxtayxknanx cApi vayxtireVkatAmf |\\
kwTasethxyXYkatavxheVtuBAyxM parxtayxgAyxthAtamxyXvasutxnaH \hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxnu avayxyavanunx vayxtireVkavanunx kUDa sahisuvudilalx, niviRkArate matutx Ekatavx I kAraNagaLiMda parxtayxgAtamxna yathAthaR savxrUpakekx anavxya vayxtirekagaLeraDU ilalx.
\end{artha}

\vishaya{27.`aterxYva samavaniVyaneVtx' eMbudara athaR.}

\begin{shl}
dhavxsatxdhAvxnatxsayx vijAcnxnAdatoV heVtuPalAtamxnAmf |\\
daqshw sAyxtasxmavanayaH sapARdiVnAM yathA sarxji \hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnadiMda ajAcnxnaveV nAshavAgiruvavanige  sapARdigaLige hagagxdalilx laya\-vAguvaMte heVtu, PalasavxrUpagaLu ceYtanayxdalilx 
layavAguvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
na savxkAraNasaMsagaRsatxsayx jAcnxnAdapahunxteVH |\\
niSaPxlaM ca BaveVjAjxcnXnaM yadi kAraNasaMgatiH \hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananxkAraNadalilx saMsagaRvu seVrikeyU ilalx, A  ajAcnxnavu jAcnxnadiMda 
nAshavAgiruvudariMda saMsagaRvu ilalx, kAraNa saMbaMdhavu Aguvudidadxre jAcnxnavu 
niSaPxlaveV Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
utAkxrXmanitx na ceVtApxrXNA nAyaM tahiR maqtoV BaveVtf |\\
deVhaseyxYva maqteVneYRvaM jiVvoV na mirxyateV sadA \hfill || 32 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNagaLu utAkxrXMtihoMduvudilalxvAdare Itanu sAyuvudeV ilalxveMdA\-guvudeMdu shaMkemADidare \textbf{utatxra}- sAvu eMbudu \textbf{shariVrakekx}, I riVtiyAgi jiVvanu eMdigU sAyuvududilalx. 
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx CAMdoVgayxshurxtiye parxmANa.}

\begin{shl}
jiVvApeVtamiti huyxketxVjaRnAmxdeVshacx niSeVdhataH |\\
yatasxMbanAdhxdacitokxV\s pi jiVvatiVtayxBidhiVyateV \hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{shl}
deVhasatxsayx kathaM maqtuyxjiVRvaseyxVhoVpapadayxteV |\\
yatoV\s toV deVhamaraNaM pArxtayxkASxyXdupapadayxteV \hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``jiVvApeVtaMvAva kileVdaM mirxyateV na jiVvoVmirxyateV" eMdu heVLidadx\-riMdalU (jiVvAtamxnige) janamxmuMtAdavanunx ilalxveMdu niSeVdhisidadxriMdalU yAva ceYtanayx saMbaMdhadiMda ceYtanayxvilalxdiruva (deVhavU) 
jiVvaMtavAgi vAgide\-yeMdu heVLalapxDuvudo AjiVvanige maraNaveMbudu heVge 
saMgatavAgutatxde? AdadxriMda deVhakekx sAvu eMbudu parxtayxkaSxdiMda sari hoVgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yAjacnxvalekxyXVti hoVvAca katiBirayamadayx barxhAmx yajacnxM dakiSxNatoV deVvatABigoVRpAyatiVteyxVkayeVti katamA seYkeVti mama EveVtayxnanatxM veY manoV\s nanAtx vishevxV deVvA ananatxmeVva sa teVna loVkaM jayati || 12 ||
\end{shl}

\vishaya{``sAyuvAga I jAcnxnige"  itAyxdi vAkayxda athaR-}

\begin{shl}
pArxNA Eva viliVyanetxV kiMvA\s nayxdapi kaqtasxnXtaH |\\
parxyoVjakAdi niHsheVSaM mirxyamANAdivxpashicxtaH \hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNagaLe layavAgutatxveyoV? athavA baMdhakekx kAraNavAdadUdx matutx adarakAyaR elalxvU 
visheVSavAgi layavAgutatxveyo?
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNamAtarxvinAsheV sAyxdUBxyoV janamx parxyoVjakAtf |\\
saparxyoVjakatanAnxsheV mukitxrasoyxVpapadayxteV \hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adaralilx pArxNavoMdeV nAshavAguvudAdare parxyoVjakadiMda punaH janamxvira\-beVkAdiVtu, parxyoVjaka(baMdhanakAraNa) sahitavAgi pArXNavu nAshavAguvudAdare Itanige mukitxyu upapananxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kimeVnaM na ja{\null}hAtiVti paqSoTxV nAmeVtayxthAbarxviVtf |\\
na kiMcinanx ja{\null}hAtiVti parxsidedhxVridamucayxteV \hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I tananunx (sAyuva jAcnxniyanunx) parxyoVjakavAda kAma kamARdi sahitavAgi pArxNAdigaLelalxvU biTuTx hoVgutatxveyo? athavA biDuvudilalxvo eMdu parxshenx mADalapxTaTx yajAcnxvalakxyX muniyu elalxvU layvAgutatxde nAmamAtarx uLiyutatxdeyeMdu heVLidaru, oMdU uLiyuvudilalx, nAma mAtarxvanunx biDuvudilalxveMdalalx eMbudu parxsididhxyiMda heVLida viSayavidu.
\end{artha}

\begin{shl}
nAmamAtArxvasheVSaM tadituyxkwtx gamayxteV yataH |\\
na kiMcidavashiSaTxM sAyxditi yadavxtatxtheVha tatf \hfill || 38 ||
\end{shl}

\begin{artha}
putarxkeSxVtarx muMtAdavu nAmAtarxvAgi uLiyuvudeMdu heVLuva lwkika vAkayx\-dalilx savxlapxvU uLiyuvudilalxveMdu heVge toVruvudo, hAgeye sAyuvAga nAma mAtarxve jAcnxniyanunx biDuvudilalx veMdare EnU uLiyavudilalxveMdu athaRvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{29.`ananatxMveY nAma' eMbudara athaR}

\begin{shl}
shabAdxthaRshAcx\s \s kaqtiyaRsAmxnAnxtoV nAma vinashayxti |\\
AnanatxyXM nitayxteYvAsayx nAmonxV na vayxkitxBUritA \hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shabAdhxthaRveMbude Akaqti (AkAra). adariMda nAmavu nashisuvudilalx. ililx I nAmakekx AnaMtayxveMdare nitayxtavxveV, Adare vayxkitxgaLu bahaLavAgiveyeMba athaRvalalx.
\end{artha}

\vishaya{30.``yatArxsayx puruSasayx" itAyxdi vAkayxda tAtapxyaRH}

\begin{shl}
maqtoyxVH parxyoVjakaM yatAsxyXdagxrXhAtigarxharUpiNaH |\\
tatasxvXrUpAvadhaqtayeV pArxrabedhxYSoVtatxrA shurxtiH \hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{artha}
garxha, matutx atigarxha rUpavAda maqtuyxvigU kAraNavAdadudx yAvudoV adara savxrUpavanunx nidhaRrisalu muMdina shurxtiyu AraMBavAgide.
\end{artha}

\section*{baq -3 - bArx - 2 - kaMDike 13}

\begin{shl}
yAjacnxvalekxyXVti hoVvAca yatArxsayx puruSasayx maqtasAyxginxM vAgapeyxVti vAtaM pArxNashacxkuSxrAditayxM manashacxnadxrXM dishaH shorxVtarxM paqthiviVM shariVramAkAshamAtwmxSadhiVloVRmAni vanasapxtiVnekxVshA apusx loVhitaM ca reVtashacx nidhiVyateV kAvxyaM tadA puruSoV BavatiVtAyxhara soVmayx hasatxmAtaRBAgAvAmeVveYtasayx veVdiSAyxvoV na nAveVtatasxjana iti || tw hoVtakxrXmayx manatxrXyAcnacxkArxteV tw ha yadUcatuH kamaR heYva tadUcaturatha yatapxrXshashaMsatuH kamaR heYva tatapxrXshashaMsatuH puNoyxV veY puNeyxVna kamaRNA Bavati pApaH pApeVneVti tatoV ha jAratAkxrava AtaRBAga upararAma ||13||
\end{shl}

\centerline{\vishaya{vAtiRka}}

\vishaya{31. BaqtaqRparxpaMcara parxsAthxna ---}

\begin{shl}
veYshAvxnaravarAdatarx keVcidAhumaRhAdhiyaH |\\
deVhadavxyavimoVkeV\s pi neYva mukatxH pumAniti \hfill || 41 ||
\end{shl}


\begin{artha}
kelavaru mahAbudidhxvaMtaru Ishavxrana anugarxhadiMda athavA varadiMda hiVge heVLuvaru. eraDu deVhagaLu nAshavAdarU puruSanu mukatxnAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare yAva dasheyanunx hoMduvaneMdare}

\begin{shl}
nAmamAtArxvasheVSoV\s sAvanatxrAleV\s vatiSaThxteV |\\
parAtamxnaH pariciCxnonxV\s vidayxyoVSararUpayA \hfill || 42 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAmamAtarxve uLidavanAgi maruBUmiyaMtiruva ajAcnxnadiMda paramAtamx\-niMda beVpaRTuTx 
aMtarALadalilx nilulxvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
uciCxnanxkAmakamAR\s sw kaqtasxnXtataPxlaBoVgataH |\\
uciCxnAnxsheVSabudAdhxyXdisatxtAkxraNaparikaSxyAtf \hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Itanu samasatxkamaRgaLa Palavanunx anuBavisidadxriMda kAmakamaRgaLu nAsha\-vAgi, deVhadavxyakekx kAraNavAdadUdx nAshavAgidadxdadxriMda samasatxbudhAyxdigaLU tuMDugaDidu  I bageyalilxruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
adevxYtadashaRneVnAsayx devxYtadaqSaTxyXpanutatxyeV |\\
para AraBayxteV garxnothxV barxhamxvidAyxvabudadhxyeV \hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adevxYtadhashaRnadiMda Itanige deYta daqSiTxyanunx kaLeyuvudakAkxgi adakekx upayukatxvAda barxhamxvideyxya boVdhAnegAgi muMdina garxMthavu AraMBavAgide.
\end{artha}

\begin{center}
ililxge BaqtaqRparxpaMcara matAnuvAda mugidide.
\end{center}

\vishaya{BataqRparxpaMcada matanirAkaraNe}

\begin{shl}
atarx yatapxrXtivakatxvayxM tadukatxmasakaqtupxrA |\\
jiherxVmayxtarx punavaRkutxM punarukatxgirA Baqshamf \hfill || 45 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I viSayakekx heVLabeVkAda parxtuyxtatxravanunx hiMdeye aneVka sala heVLidAdxgide. ililx 
tirugiyU heVLuvudakekx punarukatx vAkayxdiMda bahaLavAgi nAcike paDuvenu.
\end{artha}
	
\begin{shl}
BASoyxVpAtatxmatoV bUrxmoV nAnupAtatxM kathaMcana |\\
piSaTxpeVSaNavatasxvaRM pUvaRpakoSxVkitxdUSaNamf \hfill || 46 ||
\end{shl}

%% \footnote shaloka{1}
\begin{artha}
\footnote{pUvaRpakaSxrUpavAda paroVkitxgaLalilx doVSavanunx elAlx modaleV heVLidAdxgide. punaHheVLidare punarukitxdoVSavu, adariMda BASoyxVkatxvAdadadxnunx heVLade BASayxdalilx heVLadeyiruva doVSavanunx BataqparxpaMcaru tamamx BASayxdalilx heVLiruvudU saha savxdoVSaveMdu ariyadeV iruva A dUSaNavanunx hosadAgi nAnu heVLuveneMdu idara BAvAthaR.(anaM - TiVkA)} adariMda BASayxdalilx tegedukoMDiruvadanunx heVLuvevu, alilx tegedu\break koMDilalxda viSayavanunx savaRthA heVLuvudilalx, pUvaRpakaSxvAgiruva paroVkitxgaLa\-meVle heVLuva doVSagaLelalx piSaTxpeVSaNadaMte Aguvudu (biVsidahiTaTxnunx biVsidaMte Aguvudu).
\end{artha}

\vishaya{pUvaRpakaSxdalilx mADida shaMke}

\begin{shl}
devxYtadaqSeTxyXYva niHsheVSadevxYtakAyaRparikaSxyAtf |\\
na BUtamAtorxVpAdAneV biVjamasitx manAgapi \hfill || 47 ||
\end{shl}

\begin{artha}
devxYta dashaRna (daqSiTx)yiMdaleV samasatx devxYta kAyaRvU kaSxyisiruvadariMda paMcaBUtasUkaSxmXgaLanunx tegedukoLuLxvudakekx savxlapxvU yAvudoMdu. nimitatxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
pumathARvasiteVH shAsarxM kaqtAthaRM vinivataRteV |\\
adevxYtadashaRneVnAtoV nAsitx kiMcitapxrXyoVjanamf \hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMdaleV puruSAthaRvu samApatxvAgiruvudariMda shAsatxrXvu kaqtAthaRvenisi hiMdakekx tiruvudu, adariMda adevxYta dashaRnadiMda EnoMdu parxyoVjanavU ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
adevxYtadashaRnAthARya shAsArxramoBxV\s ta Eva ca |\\
neYvoVpapadayxteV kaqtasxnXpuruSAthARvasAnataH \hfill || 49 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda adevxYtadashaRna parxyoVjanakAkxgi shAsAtxrxraMBaveMbudu hoMdu\-vudeV ilalx devxYtadashaRnadiMdaleV pUNaRpuruSAthaRvu mugidideyAdadxriMda hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{parasidhAdhxMta}

\begin{shl}
upapananxsatxdAramoBxV mithaHkAyaRpaqthakatxvXtaH |\\
devxYtAdevxYtAtamxsaMdaqSoTxyXVdaRnotxVlUKalayoVriva \hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda parasapxra kAyaRgaLu devxYtadashaRnakUkx adevxYta dhashaRnakUkx  
\footnote{halulxgaLiMda AhAravanunx jagiyuvudeMbakAyaR, oraLukalilxniMda Batatx kuTuTxvudu muMtAda kAyaR beVrebeVre. oMdariMda AguvakAyaR matotxMdariMda Aguvudilalx.}halilxgU, oraLigU iruvaMte beVreyAgiruvudariMda parxkaqta shAsAtxrXraMBavu hoMduvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AsaknagxkAyaRmuciCxnanxM devxYtadaqSATxyX\s \s tamxnoV yataH |\\
Asaknagx Eva BUtAnAmupAdAnamiheVSayxteV \hfill || 51 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deYtadashaRnadiMda Aguva PalaveVneMdare - AsaMga(viSayAsakitx)ya kAyaR\-gaLelalxvU Atamxna  devxYtadashaRnadiMda nAshavAgide. ililx paMcaBUtagaLanunx sivxkarisuvu\-dakekx kAraNa AsaMgaveV viSayAnurAgaveVeMbudu ililx saMmatavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
sa ESa devxYtadaqSATxyX\s tarx kamaRpakoSxV nirAkaqtaH |\\
kAmashacx vAsanAH savAR mAhArajanapUviRkAH \hfill || 52 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I parxtayxgAtamxnalilx ``A I kAmapakaSxvu uciCxnanxvAyitu, kAmavu kamaRpakaSxkekxseVride"yeMbuva BASAyxthaRdiMda A I kamaR pakaSxvU devxYtadaqSiTxyiMda nirAkari\-salapxTiTxde, kAmavu matutx vAsanegaLU elalxvU mAhArajanavanunx modalu mADi heVLidedxlalxvU nAshagoLisalapxTiTxve.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRM ceVdivxnivaqtatxM sAyxtikxmanayxdavashiSayxteV |\\
tatapxriceCxVdi vijAcnxnamavideyxYvAvashiSayxteV \hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elalxvU hoVgidedx Adare inunx beVre yAvudu uLiyuvudu? A jiVvanige paramAtamxna BeVdavanunxMTu  mADuva jAcnxnavoMdeV uLidiruvudu, adU avideyxye.
\end{artha}

\begin{shl}
kamAR\s \s rameBxV vikaterxVRva sAvxsharxyasayx sadeVSayxteV |\\
iyatAtx kArakAvasAthx pariciCxjAjxcnXnameVva tu \hfill || 54 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamARnuSAThxnamADuvAga kamaRvu tananx Asharxyadalilx yAvAgalU vikAra\-vanunxMTu mADuvudu, pariciCxnanxteyu kArakavasethxyu pariceCxVdavanunxMtu mADuvudu jAcnxnaveV eMdu (adU ajAcnxnaveV)
\end{artha}

\vishaya{34. pariceCxVdavanunxMTumADuva jAcnxnavU ajAcnxnave}

\begin{shl}
seYSA\s vidAyx pariceCxVtirxV yayA\s yaM paramAtamxnaH |\\
saMsAritavxM pariciCxnonxV vijAcnxnAtamxtavxmashunxteV \hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pariceCxVdavanunxMTu mADuva vijAcnxnaveV avideyxyu, yAvudariMda paramAtamx\-nige 
pariceCxVdavU, saMsAra saMbaMdhavU uMTAgiruvudo, matutx pariciCxnanxvAgi paramAtamxnu 
vijAcnxnAtamxsavxrUpavanunx (jiVvaBAvavanunx) hoMdiruvanoV(adeV avideyx)
\end{artha}

\begin{shl}
nivaqtotxV devxYtaviSayAdayxdayxpeyxVSa tathA\s pi tu |\\
saMsArAvasathx EvAthaM devxYtatAvxdabxrXhamxBeVdataH \hfill || 56 ||
\end{shl}

%%footnote in shloka[1]
\begin{artha}
\footnote{``yasAmxtf pariciCxnanxH paramAtamxnaH paqthagf BUta AsetxV sa ESa saMsAra viSayasathx Eva devxYtAtAmx asayx barxhamxNilayaH kataRvayxH" eMbuva (BataqRparxpaMca)BASayxda athaRvanunx ililx anuvadiside eMdu AnaMda girigaLu.}yadayxpi ivanu devxYtaparxpaMcadiMda hiMtirugidAdxne. AdarU saMsAra\break desheyalelx Itaniruvanu, kAraNaveVneMdare barxhamxBeVdadiMda devxYtavAgiye \-iruvudariMda
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s navasitaM vAkayxM pumathARnavasAnataH |\\
parxvataRteV pureVvAtoV barxhamxNayxpayxyasidadhxyeV \hfill || 57 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvakAraNadiMda veVdAMta vAkayxvu puruSAthaRvu konegoMDilalxvAdadx\-riMda mugidilalxvo. AdadxriMda\footnote{modalu samucacxyavanunx anuSAThxna mADidadxriMda hiMdinaMte muMdeyU jiVvAtamxnige barxhamxnalilx layavAguva payARMtara puruSAthaRvu samApitxgoLuLXvudilalxvAdadxriMda veVdAMta vAkayxvu AMkAMkeSxyilalxde parisamApitx hoMdilalx, adakAkxgi barxhamxnalilx jiVvalayakekx kAraNavAda adevxYta daqSiTxgoVsakxra vAkayxda parxvataRneyeMdathaR.} barxhamxnalilx layavu sididhxsuvudakAkxgi hiMdinaMte muMduvaredide.
\end{artha}

\begin{shl}
EkavAkayxtavxmeVtasAmxdUdxtAdevxYtAthaRvAkayxyoVH |\\
moVhAdhavxsetxVnaR cAsheVSaH puruSAthaRH samApayxteV \hfill || 58 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idariMda devxYta vAkayxkUkx adevxYta vAkayxkUkx EkavAkayxtavxviruvudu, ajAcnxnavu hoVgadiruvadariMda samasatx puruSAthaRvu mugidilalx.
\end{artha}

\footnotetext{``avidoyxVceCxVdeVhi pariceCxVdakaM sAyx nivaqtatxM, natukamaRNoVvikataqRtavx mAsaMgashecxVti" eMba (BAtaqRparxpaMca BASayxda athaRvidu)}
\begin{shl}
\footnotemark{}pariceCxVdaM hi yatAkxyaRM tadeVva vinivataRteV |\\
dhAvxnotxVciCxtwtx vikatuRtavxM kamaRNasatxvXnuvataRteV \hfill || 59 ||
\end{shl}

\footnotetext{``teV AsaMgakamaRNiV anivaqtetxV punaviRjAcnxnaM parxyuMjiVyA tAM, teVSAM \-parasapxreVNa aviniBARga vaqtitxtAvxtf" idu ABASayxda athaRveMdu  kANutatxde }
\begin{shl}
Asaknagxshacx tatheYvA\s \s setxV \footnotemark{}teV EteV saknagxkamaRNiV |\\
anivaqtetxV satiV BUyoV\s vidAyxM janayituM kaSxmeV \hfill || 60 ||
\end{shl}

\footnotetext{``utatxMhi - na cAshudedhxV devxYta dashaRnaMshakayxmf" eMbudu BaqtayxRparxpaMcaBASayxdavAkayxveMdu toVrutatxde.}
\begin{shl}
aviniBARgavaqtitxtAvxtasxvaRdeYva parasapxramf |\\
\footnotemark{}na cAvishudedhxV devxYtAtheVR shakayxmadevxYtamiVkiSxtumf \hfill || 61 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aikayxdaqSiTxyiMdale avideyxyu nAshavAguvudariMda savaRtAdAtamxyXvu baru\-valilx devxYtadaqSiTxyiMda Enu parxyoVjana veMbuva shaMkege samAdhAnavAgi idu baMdide. --- pariceCxVdavu (BeVdavu) yAvudara kAyaRvoV, adeV hoVgu\-vudu, avideyxyu hoVdalilx kamaRkekx iruva vikAragoLisuvikeyeMbudu anu\-vatiRsuvudu, viSayAsakitxyeMbudU hAgeye iruvudu, I saMgakamaRgaLe\-raDU nivaqtitxhoMdade idudx punaH ajAcnxnavanunx huTiTxsalu samathaRvAguvavu, EkeMdare? averaDU yavAgalU parasapxra oMdanunx biTuTx matotxMdu iruvudilalx\-vAdadxriMda ajAcnxnavanunx huTiTxsuvavu, devxYtAthaRvu shudadhxvAgadiruvAga adevxYta\-vanunx noVDalu sAdhayxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
itAyxdipUvaRpakoSxVkitxdUSaNeVSAvxBidhAsayxteV |\\
garxnathxBUyasatxvXsaMtArxsAnenxVha kaqtosxnXV\s BidhiVyateV \hfill || 62 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ideV modalAda pUvaRpakaSxda ukitxgaLalilx kANuva aneVkadUSaNegaLalilx alapxvanenx muMde heVLuvudu, garxMthavu hecAcxguvudeMba BayadiMda ililx elalxvanunx heVLuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{modalu mADida jAcnxnakamaRsamucacxyadiMda devxYtavu kaSxyisuvudeMdu heVLidadxkekx 
utatxravidu}

\begin{shl}
BUri dUSaNamatorxVkatxM shurxtAyx ca savxyameVva ca |\\
puruSoV vA iti huyxkAtxyX tathA\s sAmxditi vAkayxtaH \hfill || 63 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BaqtaqRparxpaMcadiMda idaralilx aneVka dUSaNagaLu heVLalapxTiTxve matutx savxyaM 
shurxtiyiMdaleV heVLalapxTiTxve, heVgeMdare?``puruSoV vA akiSxti eMba vAkayxdiMdalU rasAmxdedxyXV\s \s vAtamxnoV yadayxtf kAmayateV tatatxtf saqjateV" itAyxdivAkayxgaLiMdalU
\footnote{devxYtakaSxyavanunx heVLuva iMdha shurxtivAkayxgaLiMdalU, idanunx vAyxKAyxnamADida BaqtaqR\-parxpaMcadiMdalU I pakaSxvanunx nirakarisidadxriMda modalina samucacxyAnuSAThxnadiMda baruva Pala  devxYtakaSxyavAguvudilalxveMdu tAtapxyaR.}dUSaNe mADalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{35.parapakaSxdalilx shurxti viroVdha matutx savxvacanaviroVdhagaLive eMbudara visatxraNe--}

\begin{shl}
kAraNAdakaSxrAdananxM puruSeVNeVha kamaRNA |\\
avAyxkaqtAdiBAveVna virxVhAyxditAvxya janayxteV \hfill || 64 ||
\end{shl}

\begin{artha}
huTuTxva muMce avAyxkaqtamuMtAda rUpadalilxruvudariMda virxVhi muMtAda rUpadalilx (BoVgakAgi) saqSiTxyAda ananxvu saqSiTxkAraNanAda kUDasathx paramAtamx\-niMda (ajAcnxnavAgiruvadasheyalilx) kamaRnimitatxvAgi I (BoVga BUmiyalilx) puruSaniMda saqSiTxsalapxDuvadu.
\end{artha}

\vishaya{36. saqSiTxyAdadudx heVge akaSxyaveMdare--}

\begin{shl}
taterxYvaM sati yadeyxVtadeyxVteYva hi keVvalamf |\\
na janayxteV\s taH kiSxVyeVta na tevxVtanenxVha janayxteV \hfill || 65 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A ananxvu hiMde heVLidariVtiyalilx saqSiTxyAgutitxralu yAvudu keVvala tinanxlapxDuvudo = BoVgisalapxDuvudo. adariMda huTuTxvudilalx kaSxyisuvudU ilalx Adare ililx huTuTxvudilalxveMtalU alalx\footnote{hiMde heVLidariVtiyalilx ananx saqSiTxyAgidadxrU adanunx parxtikaSxNavU BakiSxsuvaMte adu parxtikaSxNadalUlx huTiTxkoLuLxvudariMda akaSxya pAtarxdaMte akaSxyavAgiruvudeMdathaR.}.
\end{artha}

\vishaya{adu heVgeMdare-}

\begin{shl}
nitayxM BuknekxtXV yatheYvAnanxmAtAmx vAgedxVhabudidhxBiH |\\
akiSxVNeYH kamaRsaMtAneYsatxtheYva janayatayxpi \hfill || 66 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge ananxvanunx nitayxvU UTamADuvano hAgeye Atamxnu vAkukx-shariVra. budidhxgaLiMda 
anuBavisutAtxne, kaSxyisadiruva kamaRsaMtAnagaLiMDa hAgeye punaH utApxdisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`puruSoV vA akiSxti' eMbuva vAkayxvU idakekx parxmANa--}

\begin{shl}
BUtAni kiSxVyamANAni kamaRNA paramAtamxnaH |\\
puruSeVNeVha janayxnetxV tasAmxtasx puruSoV\s kiSxtiH \hfill || 67 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(batatxmuMtAda) BUtagaLu kaSxyisutitxruvudAdarU paramAtamxniMda kamaR\-nimitatxvAgi BoVgi puruSana mUlaka I BoVga BUmiyalilx utApxdane mADalapxDuvuvu, adariMda puruSanu ananxvu akaSxyavAguvudakekx kAraNa.
\end{artha}

\footnotetext{ililx parxkirxyA eMdare BoVgasaqSiTx.}
\begin{shl}
pUvaRkamoVRpaBoVgoV yaH puruSANAM shuBAshuBaH |\\
tasAmxdAsaknagxveYsheVSAyxdanayxsayx \footnotemark{}parxkirxyA punaH \hfill || 68 ||
\end{shl}

%%\footnote shloka[1]
\begin{artha}
puruSara pArxciVnakamaRBoVgavu shuBAshuBArUpavAgi yAvudiruvudo, adariMda viSayadalilxrukAmaveYcitarxyXdiMda matotxMdu BoVga saqSiTxyu punaH Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
taterxYvaM sati sAsaknAgxH pArxyeVNa pArxNinoV yataH |\\
ataH kAmAshayavashAtasxqqjayxteV\s nanxM muhumuRhuH \hfill || 69 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A BoVgavu hiVge huTuTxtitxralu pArxNigaLu pArxyikavAgi viSayAsakitxyuLaLxvu\-gaLeV Agiruvavu, adariMda kAmada vAsanAdhiVnavAgi I ananxvu matetx matetx saqSiTxsalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
kiSxVyanetxV\s nAyxshacx BoVgeVna ciVyanetxV\s nAyxshacx kamaRNA |\\
BUtamAtArxH parxdiVpasayx saMtAneVnAciRSoV yathA \hfill || 70 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shariVroVtApxdakavAda beVre\footnote{BUtamAtArx:- eMdare BUtasUkaSxgaLu, ivu paMciVkaqtavAgidudx parxtiyoMdu pArxNiya shariVra saqSiTxgU parxteyxVka parxteyxka Agiruvavu. ililx  paMciVkarANavAgada BUtasUkaSxmXgaLu gArxhayxvalalx.}BUtasUkaSxmXgaLu BoVgadiMda nashisutatxve, inunx beVre BUtasUkaSxmXgaLu kamaRdiMda vaqdidhxgoLuLxtatxve. diVpada jAvxlegaLu aviciCXnanxvAgi kaSxyisutatxlU huTiTxkoLuLxtatxlU iruvaMte ivu hAgeye iruvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
parasapxrAtatxqqBoVjayxtavxsaMsAkxroVpanibanadhxnamf |\\
vijAcnxnAtamxBirArabadhxM baMBarxmiVtayxKilaM jagatf \hfill || 71 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parasapxra BoVkatxqq BoVgayxveMba BAvadiMdalU kAmakamaRvAsanegaLiMdalU kUDi jiVvadiMda saqSiTxyAda elAlx jagatutx sututxtatxleV iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{37.samasatx jagatitxgU savaRshakatxnAda sUtArxtamxneV kAraNavalalx beVre jiVvavU kAraNa}

\begin{shl}
vijAcnxnAtAmx hi yaH kashicxtakxmaRNA yeVna keVnacitf |\\
sAdhiyUtAdhideYvasayx jagataH sagaRkAraNamf \hfill || 72 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanAdarU obabx jiVvanu yAvudAdaroMdu kamaRdiMda adhiBUta adhideYvasameVtavAda jagatitxna saqSiTxge kAraNavAguvanu.
\end{artha}

\footnotetext{ananxmayarUpanAda sUtArxtamxnanunx soV\s haM eMdu ahaMgarxhoVpAsane mADidavanige yAva deYvavAda vAgAdigaLu jaga dUrxpanAda sUtArxtamxna rUpavAgiruvavo avugaLalABaveV deYvavAgAdi saMpatitxyeMbudara athaR, ``paqthiveyxY ceYnamf" itAyxdi shurxtiyiMda idu ukatxvAgide, ``sA ca nakiVSxyateV\s theYna meVteV deYvAHpArxNA amaqtA AvishasiVtx" eMba shurxtiyiMda jagatutx akaSxyaveMdu sidadhxvAguvudu.} 
\begin{shl}
shurxteyxYtatasxvXyameVvoVkatxM kamaR na kiSxVyateV yathA |\\
\footnotemark{}deYvavAgAdisaMpatitxsatxthA tarxyXnAnxtamxdashiRnaH \hfill || 73 ||
\end{shl}

%%\footnote shloka[1]
\begin{artha}
shurxtiyu tAnAgiye kamaRvu heVge kaSxyisuvudilalxvo hAge heVLide, mUru ananxsavxrUpanAda virATa puruSanalilx `ahamf' eMdu upAsane mADuvavanige deYvavAda vAgAdigaLa samaqdidhxyuMTAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{jagatUtx akaSxyaveMbudakekx avAyxkaqta shurxtiyU mUlavAgide|}

\begin{shl}
idaM tatatxdidaM ceVti tirxSu kAleVSu nitayxtAmf |\\
pArxhAsayx vidayxmAnasayx vikirxyAmAtarxmeVva tu \hfill || 74 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ideV adu. adeV idu eMdu heVLuva ``tadeVdhxdaM tariR avAyxkaqta mAsiVtf" eMba shurxtiyu mUrUkAlagaLalUlx nitayxtavxvanunx heVLiruvudu, Adare Iga iruva jagatitxge vikAramAtarx (aBivayxkitx mAtarxveV horatu beVre EnU ilalx)
\end{artha}

\begin{shl}
yadayxtAkxmayateV cAsAmxdavidAyxkAmakamaRNAmf |\\
barxhamxNayxvasithxtasAyxpi tavxkaSxyatavxM shurxtijaRgw \hfill || 75 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I AtamxnigeMdu yAvayAvudanunx apeVkiSxsuvano AyAya vasutxvanunx saqSiTxsuvaneMdu (``asAmxdAtamxnoVyadaqtf kAmayateV tatatxtf saqjateV") eMba shurxtiyu kUDa heVLiruvudu matutx barxhamxnalilx iruvavanAdarU avanige avideyxkAmakamaRgaLu kaSxyisuvudilalxveMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{38 sUtArxtamxsavxrUpalABadiMda kAmakamaRgaLige kaSxyavilalx.}

\begin{shl}
kaqtasxnXpArxpAtxyX kaSxyoV nAtoV vidayxteV kAmakamaRNoVH |\\
parxmANAsaMBavAtatxsAmxdasamiVciVnamucayxteV \hfill || 76 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda pUNaRvAda sUtArxtamxna savxrUpalABadiMDa kAmakamaRgaLu kaSxyisuvudilalx, adara viSayadalilx parxmANavu saMBavisuvudilalx,adariMda idu sariyalalx.
\end{artha}

\vishaya{39. tatavxjAcnxnadiMdaleV devxYtakaSxya moVkaSx}

\begin{shl}
parxtayxkatxtatxvXparijAcnxnajanemxYva dhavxMsaheVtutAmf |\\
devxYtaseyxYti pumathaRshacx nAtoV\s nayxtikxMcidiSayxteV \hfill || 78 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(sidAdhxMtadalilxmAtrx) parxtayxgAtamxna tatavxparijAcnxnavu huTiTxda mAtarxdalilx devxYtavu kaSxyisuvudakekx kAraNavAguvudu. moVkaSxveMba puruSAthaRvU laBisuvudu, idakekxMta beVre oMdU iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tameVtamiti ca tathA saveVRSAmapi kamaRNAmf |\\
parxtayxgAjxcnXnasamutapxtwtx viniyoVgaH parxdashiRtaH \hfill || 79 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx `tameVtaM veVdAnuvacaneVna bArxhamxNA vividiSaThxnitx yajeVcnxnadAneVna tapasA\s nAshakeVna' eMbudu, elAlx kamaRgaLigU parxtayxgAtamxjAcnxnada utapxtitxyalilx viniyoVgavanunx toVriside.
\end{artha}

\begin{shl}
BidayxteV haqdayagarxnithxshiCxdayxnetxV savaRsaMshayAH |\\
kiSxVyanetxV cAsayx kamARNi tasimxnadxqqSeTxV parAvareV \hfill || 80 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I muMDakoVpaniSatutx jAcnxnadiMdaleV neVra avidAyxdigaLa nAshavAgi moVkaSxvAguvudeMdu heVLide. Adare moVkaSxkekx kamaRsahakAriyAgilalxveMbudakekx udAharaNeyidu.
\end{artha}

\begin{artha}
jAcnxnadiMda kamaRgaLu kaSxyisuvudAdare pArxrabadhxkamaRgaLU kaSxyisuvave? hAgAdare jiVvanumxkitx eMbudu hoMdalAradeMdu shaMkisidare
\end{artha}

\vishaya{40. jAcnxnadiMda pArxbadhx kamaRgaLige kaSxyavilalx}

\begin{shl}
BoVgakaSxyeVNa kAmAyxnAM niSidAdhxnAM ca kamaRNAmf |\\
kaSxya ArabadhxkAyARNAM jAcnxninoV\s pi, na boVdhataH \hfill || 81 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxrabadhx PalavuLaLx kAmayxkamaRgaLU matutx niSidadhxkamaRgaLu saha avugaLa Pala BoVgavu mugiyuvudariMda kaSxyisabahudu. aSeTx| jAcnxnigU jAcnxnadiMda avugaLige kaSxyavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
ABavAdajiRtAnAM tu saveVRSAmapi kamaRNAmf |\\
kaSxyoV\s nArabadhxkAyARNAM samayxgAjxcnXnaparxsUtitaH \hfill || 82 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Igiruva deVhavu iruvapayaRMtara hiMde paMpAdisikoMDidadx elAlx \break anArabadhxkAyaRvuLaLx saMcitakamaRgaLige tatavxjAcnxnavu huTiTxda mAtarxdiMda nAsha\-vuMTAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
jAcnxnadiMdakamaRkaSxyavAguvaMte hiraNayxgaBaR padaviV lABadiMda kamaRkaSxya\-vAdare Enu hAni?-eMdare.
\end{artha}

\vishaya{41. hirANayxgaBaRpArxpitxyiMda kamaRkasxyaveMbudakekx oMdu parxmANavu ilalx}

\begin{shl}
jAcnxnoVtapxtwtx kaSxyeV mAnaM kamaRNAM vidayxteV yathA |\\
kaqtasxrXpArxpAtxyX kaSxyeV mAnaM na tathA kiMcidiSayxteV \hfill || 83 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavu huTiTxdoDane kamaRgaLu kaSxyisutatxdeyeMbudakekx parxmANavu heVge ideyo hAgeye pUNaRnAda hiraNayxgaBaRsavxrUpa lABadiMda kamaRgaLu kaSxyisuvudeMba viSayakekx oMdu parxmANavU saMmatavAgilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
jiVvAtamxnige paramAtamxniMda pariceCxVdavanunxMTumADuvudeMdu heVLida avideyxyu yAva bageyeMdu vimashiRsuvudu.
\end{artha}

\vishaya{42. jiVva pariceCxVdakavAda avideyxya vimasheR}

\footnotetext{jiVvanige paramAtamxna pariBeVdaka avideyxyeMdu heVLidarU.}
\begin{shl}
\footnotemark{}pariceCxVtirxV na cAvidAyx tamoVrUpA hi sA yataH |\\
AcACxdikA\s taH sA yukAtx samasatxvayxsatxrUpiNaH \hfill || 84 ||
\end{shl}

%%\footnote shloka[1]
\begin{artha}
avideyxyu pariceCxVdakavalalx adu katatxleyaMtiruvadu. adariMda adu AvaraNavanunxMTu mADuvudu. parxkaqta samasatxvayxsatx (samaSiTxY. vayxSiTxY)rUpavuLaLx Atamxnanunx Avariside(mucicxdeyeMbudeV) yukatx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cApi mithAyxvijAcnxnaM pariceCxVdakamiSayxteV |\\
pariciCxnatitx kiM voyxVma niVlajAcnxnaM manAgapi \hfill || 85 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx mithAyxvijAcnxna (venunxva avideyxyU) pariceCxVdakavAguvudilalx, AkAsha\-dalilx 
kANuva kapupxbaNaNxda jAcnxnavu savxlapavAdarU pariceCxVdakavAgideye? hAgiru\-vudu loVkadalilx 
kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
satoV hi vayxcnajxkaM mAnaM, na tu tatukxmaBxkAravatf |\\
meVyavasatxvXnuroVdhitAvxtapxriceCxVdakatA dhiyaH \hfill || 86 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANaveMbudu idadx vasutxvanunx parxkAshapaDisuvudeV horatu kuMbAranaMte ilalxdadxnunx 
saqSiTxsuvudilalx, (kArakavalalx.) budidhxyu (niNARyakavAguvudUsaha) parxmeVya vasutx 
iruvudanunx anusarisiye niNARyakavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yathAvasatxvXnuroVdhitavxmajacnxnasAyxpi ceVnamxtamf |\\
muketxV meVyeV sadA mukitxbaRnodhxV vA sAyxdivxpayaRyeV \hfill || 87 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnakUkx idadxvasutxvanunx anusarisuva savxBAva videyeMbudu saMmatavAgi\-dadxre ajAcnxnada viSayavanunx adanunx biTiTxruvudAdare yAvAgalu baTeVTxyiruvu\-deMdu heVLabeVku. adu aMTikoMDeVyiruvudAdare yAvAgalU viSaya\-saMbaMdhaviraleVbeVkAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{42. BataqRparxMpacara matadalilx jagatitxge upAdAnakAraNa yAvadu? eMdu vicAradiMda savxvacana viroVdhaparxdashaRna mADuvudu.}

\begin{shl}
nA\s \s tAmx\s nAnimxVyakAyaRsayx sAyxdupAdAnakAraNamf |\\
atAdAtAmxyXnanx hi GaTaM janayanitxVha tanatxvaH \hfill || 88 ||
\end{shl}

\begin{shl}
parAtamxnaH savxtoV\s vidAyx bahiSeThxV kAmakamaRNiV |\\
AgateV natavxvidAyxyA BavateYveYtaducayxteV \hfill || 89 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tAdAtamxyXvilalxdadxriMda Atamxnu anAtamxsaMbadhavAda kAyaRkekx upAdAna\-kAraNa vAguvudilalx, taMtugaLu GaTavanunx saqSiTxsuvudilalxveMbudu parxsidadhxveV Agide.(adariMda barxhamx (Atamx) upAdAnakAraNavalalx) avideyxyUkAraNavalalx, \footnote{``kiSxteVrUparavadavidAyx parasAmxtf savxtoV jAyateV kAmakamaRNiV tu savAsaneV pUvaRpUvaR\-kAmAdivashA dutatxroVtatxreV parxtiVcuyxtapxdeyxVteV nA vidAyxkaqteV" eMdu BaqtqR\-parxpaMcareV heVLiruvudanunx noVDidare ``atoVvidAyxkAmakamAR vidAyxSamxkajagadupAdAnamf" heVLiruvudu savxvacanakekx virudadhxvAgide yeMdu tAtapxyaR}paramAtamxniMda savxtaH avideyxyu huTuTxvudu, kAmakamaRgaLu mAtarx horage idudx(parxtayxgAtamxnalilx) baMdavu. avideyxyiMda baMdavugaLalalx eMdu niVveV heVLiruviri.
\end{artha}

\vishaya{kAmakamaRgaLu idudx naSaTxvAda avideyxyanunx huTiTxsuvaveMdu niVvuheVLidUDx sariyalilx--EkeMdare}

\begin{shl}
na cApayxvidAyxmasatiVM shakunxtaH kAmakamaRNiV |\\
tadakAraNataH katuRM maqtesxnXVBAshAvxdikaM yathA \hfill || 90 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ilalxda avideyxyanunx kAmakamaRgaLu adara kAraNavalalxdadxriMdaleV huTiTxsalu 
sAdhayxvilalx. maNuNx Ane, kudure muMtAdavugaLanunx huTiTxsalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAtayxnAtxsatoV janamx kuyARlolxVkeV\s pu kAraNamf |\\
nateVR dharAM suvaqSATxyX\s pi padimxniVsaMBavoV\s mabxrAtf \hfill || 91 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkadalUlx kAraNavasutx aMtayxMta asatAtxdavasutxvige janamxvanunx koDalAradu, BUmiyalalxde suvaqSiTxyiMdalU AkAshadiMda I kamalada baLiLxya utapxtitx\-yAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhemxYva ceVdavidAyxyA janamxnaH kAraNaM matamf |\\
tasimxnasxti samuciCxtitxravidAyxyAH kathaM BaveVtf \hfill || 92 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxveV avideyxya  utapxtitxge kAraNaveMbudu saMmatavAgidadxre adu iruvAga avideyxya nAshavu heVge AdiVtu?
\end{artha}

\begin{shl}
AtayxnitxkiV samuciCxtitxH sAyxcecxVnomxVhasayx kAraNeV |\\
sateyxVva nashavxrasAyxsayx savxtaH kiM sAdhaneYvaRda \hfill || 93 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAraNavu idadxMtayeV ajAcnxnavu savaRthA nAshavAguvudAdare. adu savxtaH nashavxraveV AgiruvAga adara nAshakekx heVLuva sAdhanagaLiMda Enu parxyoVjana? niVneV heVLu.
\end{artha}

\vishaya{43.kAmakamARdigaLanunx biTaTxrU Avideyxyu uLidideyeMdare neVti eMba vAkayxda vAyxKAyxna viroVdhavu}

\begin{shl}
kAmakamARdihAneV\s pi yadayxvidAyx\s vashiSayxteV |\\
neVtiVti vacasoV vAyxKAyx tathA sati virudhayxteV \hfill || 95 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAma-kamARdigaLanunx biTaTxrU avideyxyoMdu uLidiruvudAdare neVti eMba vacanada vAyxKAyxnavu virudadhxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
viroVdha heVge yeMbudanunx toVrisalu neVtineVti eMbudakekx BataqR\-parxpaMcara BASAyxnuvAda mADutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
neVtiVti parxthamaH shabodxV mUtARmUtaRniSeVdhakaqtf |\\
divxtiVyoV neVti yaH soV\s tha BAvanAparxtiSeVdhakaqtf \hfill || 96 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`neVti neVti' eMbalilx neVti eMba modalina shabadxvu mUtaR amUtaRgaLanunx niSeVdhisuvadu. eraDane neVti yeMba yAva shabadhxvideyo adu BAvane- athavA vAsanegaLanunx niSeVdhisuvadu.
\end{artha}

\vishaya{vAyxkAyxthaRveVneMdare}

\begin{shl}
BAvanAdivisheVSeVSu yacACxnetxVSavxvashiSayxteV |\\
niSakxlaM tatapxraM barxhamx neVti neVtuyxpadishayxteV \hfill || 97 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BAvanAdi visheVSagaLu shAMtavAgutitxralu yAvudu uLiyuvudo adeV niSakxla (niravayavAda) A parxsidadhxvAda parabarxhamxveMdu `neVti neVti' eMdu upadeVshisalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
jAcnxtaM barxhamx yathAvacacx na cApAgAtatxtasatxmaH |\\
iteyxVtadavirudadhxM sAyxtapxrXsAdAjAjxtaveVdasaH \hfill || 98 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxvu idadxMteye tiLiditeMdarU adariMda ajAcnxnavu hoVgalilalxveMbudU virudadhxvalalx. idu veYshAvxnarana parxsAdadiMda eMdu heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{44. BaqtaqRparxpaMca BASayxdalilx devxYtAthaRda vishoVdhaneyeMbudara vimasheR}

\begin{shl}
devxYtAthaRsayx vishudidhxshacx kiVdaqshayxtarx vivakiSxtA |\\
adevxYtAnaBisaMbanodhxV nAshoV vA malashudidhxvatf \hfill || 99 ||
\end{shl}

\begin{artha}
devxYtAthaRda vishoVdhaneyeMbudU saha I BASayxdalilx yAvatarahe iruvu\-deMdu aBimatavAgideyeMdu keVLabeVku, adevxYtada saMbaMdhavilalxdiruvudo? athavA koLeyanunx shoVdhane mADuvaMte devxYtavanunx nAshamADuvudo? eMdu parxshinxsabeVkAgide.
\end{artha}

\vishaya{I eraDu bageyU saribaruvudilalx}

\begin{shl}
samasatxvayxsatxsaMdaqSwTx nAdevxYtAdevxYtatA paqthakf \hfill || 100 |\\
tayoVreYkAtamxyXtoV yukAtx nApi tanAnxsha iSayxteV ||\\
naSeTxV devxYteV\s KileV na sAyxtasxmasatxvayxsatxdashaRnamf \hfill || 101 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamx samasatx vayxsatxveMdu noVDuvAga adevxYtavAgali devxYtavAgali adakekx beVre\-yAgilalx, averaDU EkAtamxveV AgiruvudariMda adevxYta saMbaMdhavilalxdiruvu\-deMbudu yukatxvalalx, matutx devxYtanAshaveMbudu saMmatavalalx, samasatx devxYtavU kaLeduhoVgalu punaH samasatx - vayxsatxrUpadiMda noVDuvudeMbudu AgalAradu.
\end{artha}

\vishaya{45.Atamxnu samasatx vayxsatxsavxrUpanalalx}

\begin{shl}
shiVtoVSaNxyoVriva kathaM parasapxraviroVdhinoVH |\\
Ekatarx samavAyaH sAyxtasxmasatxvayxsatxdhamaRyoVH \hfill || 102 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shiVtoVSaNxgaLaMte parasapxravirudadhxvAda samasatxvayxsatx rUpavAda dhamaRgaLige oMdeVsathxLadalilx samAveVshavu heVge AdiVtu? 
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu samasatx vayxsatxveMdu IshavxranigU heVLalu shakayxvilalx.}

\begin{shl}
apUvARdiSu jiVvatusx shurxtivAkeyxVSu shakayxteV |\\
neVshavxreVNApi nivaRkutxM samAsatxvayxsatxtA\s \s tamxnaH \hfill || 103 ||
\end{shl}

\begin{artha}
apUvaRmanaparamf itAyxdiyAgi barxhamxvanunx vaNiRsuva shurxtivAkayxgaLu jiVvaMtavAgiruvAga. IshavxraniMdalU Atamxnige samasatx - vayxsatxrUpavanunx heVLalu sAdhayxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu samasatx -- vayxsatxrUpaneMbudakekx parxtayxkaSxvu parxmANavalalx}

\begin{shl}
na ca kumABxdivadaqSiTxrAtamxnoV\s vayxtireVkataH |\\
anAtamxtavxparxsakitxH sAyxdarxSaTxqqdaqshayxparxBeVdataH \hfill || 104 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kuMBAdigaLalilx sAmAnayx visheVSaBAvagaLiMda aneVkatavxdaqSiTxyu iruvaMte Atamxna daqSiTxyu iruvudilalx, EkeMdareV elalxvU Atamxnige beVreyAgilalx, darxSaTxqq--daqshayxgaLa BeVdadiMda anAtamxveV parxsakatxvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{veVdavu Atamxnu samasatxvayxsatxrUpaveMbudakekx virudadhxvAgide.}

\begin{shl}
noV ceVtasxmasatxdaqSwTxyXva vayxsatxdaqSiTxH samApayxteV |\\
AtamxniVti shurxteVvARkayxparxmANaM parxsajayxteV \hfill || 105 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx daqSiTxyiMda vayxsatx daqSiTxyu (EkatavxdaqSiTxyiMda aneVkatavxdaqSiTxyU) Atamxnalilx mugiyuvudilalxvAdare shurxtiya vAkayxvu aparxmANaveV AgibiDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yeVnAshurxtaM shurxtamiti kasimxninxvXti tathA vacaH |\\
itAyxdi suvirudadhxM sAyxnanx cApiVhAparA mitiH \hfill || 106 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``atoVvidAyxkAmakamAR vidAyxSamxkajagadupAdAnamf" ``yeVnAshurxtaM shurxtaM Bavati  kasimxnunx vijAcnxteV savaRmidaM vijAcnxtaM Bavati" itAyxdi vacanavu atayxMta virudadhxvAguvudu,I viSayakekx matotxMdu 
parxmANavU ilalx.
\end{artha}

\vishaya{samasatxvayxsatxdashaRnakekx yAva parxmANavU ilalx}

\begin{shl}
samasatxvayxsatxsaMdaqSwTx na kiMcidapi daqshayxteV |\\
pUNARjAcnxneYkaheVtutAvxdarxjujxsapARdidaqSiTxvatf \hfill || 107 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatxvayxsatx rUpavAda dashaRna viSayakekx oMdU parxmANavu kANuvudilalx, aKaMDavasutxvina ajAcnxnavoMdeV kAraNavAgidudx A daqSiTxyu rajujxvinalilx BarxmepaTaTxsapARdi daqSiTxgaLaMte keVvala BarxmarUpavAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{48.ajacnxnige sakala devxYta BeVda jAcnxnavanunx opipxdare I doVSavu baruvudu}

\begin{shl}
aNUnapxrXteyxVkashaH savARnasx gaqhiNxVyAdayatanxtaH |\\
devxYtaBeVdAnimAnasxvARneVkeYkasayx na veVtitx yaH \hfill || 108 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnige sakala devxYtaBeVda jAcnxnavu ashakayx matutx yAva sAdhakanu obobxbabxnalUlx I elAlx devxYta BeVdagaLanunx kANuvudilalxvoV, avanu parxyatanxvilalxde elAlx aNugaLanunx parxteyxVkavAgi garxhisiyAnu.
\end{artha}

\vishaya{49. aneVkatavxvanunx dhAyxnamADa bahudaSeTx eMdu keVLidare - utatxra}

\footnotetext{ililx AnaMdagirigaLu 108 - 10 ra eraDu vAtiRkagaLigU I aBipArxyavanunx koTiTxruvaru - Atamxnalilx aneVkatavxvu jecnxVyavoV athavA dheyxVyavo aMdar0e aneVkatavxvanunx tiLiyuvudo athavA dhAyxna mADuvudo eMdu vikalapxmADi hiMdina vAtiRkadiMda jecnxVyavalalxveMdu nirAkarisi I muMdina vAtiRkadalilx dhAyxnamADuvudakUkx bAradeMdu nirAkariside, Atamxnalilx aneVkatavx dhAyxnavu aneVkatavxjAcnxnavidadxvanige saMBavisutatxde, Adare vayxsatxBAgavanunx biDiBAgavanunx samasatxvanunx asavaRjacnxnu tiLiyuvudakekx Aguvudilalx. oMdu veVLe AjAcnxnavAdarU yAvanAdarU obabxAtamxnu saninxhita vAgadiruva elAlx \-devxYta BeVdagaLanunx anuMdhAna mADidalilx vasutx pariceCxVdavirudariMda AnaMtayxveV aparicidhxnanxtayeV sididhxsade hoVguvudu, alalxde niratirxshaya mahatavxvU sididhxsade hoVguvudu, barxhamxveMdare migililalxda mahatavxvuLaLxdudx adarAda barxhamxsavxrUpavu sididhxsuvudilalx, adariMda dhAyxnaviSayavAgabahudeMdu heVLi Atamxnalilx samasatx-vayxsatxrUpagaLiveyeMdu heVLalu sAdhayxvilalxveMdathaR.}
\begin{shl}
\footnotemark{}saveVRSavxpi ca daqSeTxVSu devxVtaBeVdeVSu keVnacitf |\\
AnanatxyXM barxhamxtA cAsayx duGaRTA sAyxtatxthA sati \hfill || 109 ||
\end{shl}

%%\footnote shloka[1]
\begin{artha}
sakaladevxYta dhAyxnavU ashakayx yAriMdalAdarU elAlx devxYtaBeVdagaLU kaMDiruvalilx anaMtatavxvU barxhamxsavxrUpavu AvAga hoMdalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
darxvayxdaqSATxyX samiVkaSxyXnetxV dhamAR niVlAdayoV yathA |\\
AtamxdaqSATxyX tatheVkaSxyXnetxV nAnAtAmxnoV viroVdhataH \hfill || 110 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxvayxdaqSiTxyiMda niVlAdi dhamaRgaLanunx noVDudaMte anAtamxvasutxgaLanunx AtamxdaqSiTxyiMda noVDalu Aguvudilalx, eraDu daqSiTxgaLigU\footnote{BinanxvasutxgaLalilx EkatavxdaqSiTxyanunx iDalu BeVdABeVdagaLu virudadhxvAdadxriMda AtamxdaqSiTxyiMda tAdatamxyX daqSiTxyiMda anAtamxgaLanunx noVDalu sAdhayxvilalxveMdu aBipArxyavu.} viroVdhavideyAdadx\-riMda Aguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{shurxtiyiMdalU viroVdha parxdashaRna mADuvudu}

\begin{shl}
tathAceVhA\s \s gamavacaH parAcnicxVti virudadhxtAmf |\\
AtAmxnAtAmxthaRsaMdaqSoTxyXVH suPxTaM naH parxtayxpiVpadatf \hfill || 111 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I kAThakoVpaniSatitxnalilx ``parAcnicx KAni vayxtaqNAtf savxyaM BUH satxsAmxtf parAknf pashayxti nAkarAtamxnf " ``kashicxdidhxVraH parxtayxgAtAmxna meYkaSxtf A vaqtatx cakuSx ramaqtatavx micaCxnf " eMdu AtamxdaqSiTx - avAtamxdaqSiTxgaLu parasapxra \textbf{virudadhxveMbudanunx} sapxSaTxvAgi namage parxtivAdisiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{``AtAmxvA areV darxSaTxvayxH" eMba vAkayxdalilx samasatx-vayxsatx daqSiTxyanunx vidhisidadxriMda aneVkatavxvu saMmataveV eMdare--}

\begin{shl}
AtAmx vA ara ituyxkwtx neYvAnAtemxVkaSxNeV vidhiH |\\
anUdeyxYva yathApArxpatxmAtamxdaqSiTxviRdhiVyateV \hfill || 112 ||
\end{shl}

`AtAmxvA areV darxSaTxvayxH' eMba vacanadalilx anAtamxvanunx noVDabeVkeMba vidhiyu ilalx, Adare loVkadalilx heVge modalu gotAtxgideyo, hAgeye anuvadisi AtamxdaqSiTxyanunx iDabeVkeMdu vidhiside.

\vishaya{ililxmAtarxvalalx}

\begin{shl}
yatarx yatarx vidhidaqRSaTxsatxtarx tatArx\s \s tamxkamaRkaH |\\
kaqtAsxnXnAtAmxnuvAdeVna parxtayxgadxqqSiTxviRdhiVyateV \hfill || 113 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvayAva sathxLadalilx AtamxviSayadalilx vidhiyu kaMDideyo. alalxlilx elAlx anAtamxvasutxgaLanunx anuvAda mADi parxtayxgAtamx daqSiTxyanunx iDabeVkeMdu vidhiside. jAcnxnadalilx vidhiyuMTeMdu heVLida mAtarxdiMda veVdAMta vAkayxvU niyoVga tAtapxyaRvuLaLxdedxMdu shaMkisabAradeMdu heVLutAtxre. 
\end{artha}

\vishaya{41.veVdAMta vAkayxgaLalilx niyoVgada tAtapxyaRvilalx}

\begin{shl}
sAdhayxsAdhanasaMbanadhxvijAcnxnaM nAnayxtaH shurxteVH |\\
tadaneyxVSu padAtheVRSu parxtayxkASxdiparxmANataH \hfill || 114 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRkAraNa saMbaMdha jAcnxnavu shurxtiyanunx biTuTx beVreyaparxmANadiMda tiLiyuvudilalx.\footnote{`soVmeMnayajeVta' itAyxdi kamaRkAMDa vAkayxgaLu niyoVga paraveMdu pArxBAkara mimAMsakamataviruvudu, nAvu adanunx shoVdhane mADidare hAge heVLalu Aguvudilalx, liknf, loVTf tavayx  parxtayxyagaLige adara athaRdalilx niyoVgadalilx shakitxjAcnxnavu loVkadiMda Agilalx, hAgU yAga sAdhana, savxgaR sAdhayxveMba jAcnxnavAdaro shurxtiyanunx biTuTx beVre parxmANadiMda Agiruvudilalx, adariMda ajAcnxtavAda I saMbaMdha jAcnxnavu veVda vAkayxdiMdaleV Aguvudu, I saMbaMdhavanunx biTuTx yAgavU adara sAdhanavAda darxvayx itAyxdigaLu parxtayxkaSxparxmANadiMda tiLiyuvavu, I beVre parxmANadiMda tiLida anuvadisida yAgAdigaLu savxgARdi PalagaLige sAdhanaveMdu tiLiyuvudu mAtarx veVdavAkayxdiMdaleV, adaraMteye anAtamxvanunx anuvAda mADi elalxvU nijavAgi AtamxmAtarxveV AgiruvudeMdu tiLiyuvudu barxhamx vAkayxdiMdale eMdu tiLiyabeVku.}adanunx biTuTx uLida padAthaRgaLa viSayadalilx mAtarx parxtayxkASxdi\-parxmANagaLiMda jAcnxnavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRmAnAtivatAyxRtamxparxtipatwtx tataH shurxtiH |\\
nimitatxtevxVna sanAmxnaM suSupotxVtAthxpakoVkitxvatf \hfill || 115 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savaRparxmANagaLanunx miVriruva AtamxjAcnxnakekx\footnote{vasutxtaH savaRparxmANagaLigU atiVtavAda tatavxvu veVdashabadhxgaLiMdalAdarU shakitxjAcnxnavilalx\-diruvAga tiLiyuvuduheVge? adeV veVdAMtagaLa vAkAyxthaRveMbudu heVge? eMdare - vishiSaTxdalilx shakitxyanunx satayx - jAcnxna - anaMta AnaMdAdi shabadxgaLige opipx lakaSxNAvaqtitxyiMda sacicxdAnaMda vasutxvina savxrUpavu tiLiyavudeMbudeV ililx sidAdhxMtaviruvudu, savxpArxkAsha ceYtanayxdalilx shabadxparxmANavu jAcnxnavanunxMTumADuvudilalxvAdarU adara ajAcnxnavanunx nivaqtitxgoLisuvudakekx nimitatxvAguvudariMda adu parxmANavenisuvadu, vAkayxkekx nivataRkatevxVna parxmANayxvu iruvudu udA:- malagidadx mAnavananunx ebibxsuva vAkayxvu rAmu rAmu ELo ELo beVLagAyitu eMdu heVLuvalilx avana niderxyanunx BaMgapaDisuva mUlaka adu parxmANavAgabalalxdu, ajAcnxnaveMbuvaniderxyanunx nivaqtitxgoLisuvude I vAkayxda PalaveV horatu. savxsaMdeVdayxnAda Atamxnanunx boVdhisuvudilalx, adaraMte idu eMdu tiLiyabeVku.}shurxtiyu nimitatxvAdadadxriMda 
malagidavananunx ebibxsuva mAtinaMte idudx parxmANavAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
manAtxrXmAnxyoV\s puyxpanayxsotxV yatheVha na virudhayxteV |\\
tathoVdakeVR parxvakASxyXmaH savaRM BadarxM tatoV\s sitxvXdamf \hfill || 116 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I EkarasavAda Atamxna viSayadalilx maMtarxpAThavu udAharisalapxTiTxdadxrU heVge virudadhxvAgilalxvoV hAgeye muMdeyU heVLuvevu. adariMda idelalxvU oLeLxyadAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parAparatavxBeVdeVna devxV videyxV samudiVriteV |\\
vidAyxvideyxV ihoVceyxVteV tamoVvasatxvXvasAnataH \hfill || 117 ||
\end{shl}

\begin{artha}
para - avara eMdu BeVdadiMda eraDu videyxgaLu heVLalapxTiTxve. \- avugaLanunx\footnote{``devxVvideyxV veVditaveyxV parA ceYvAparAca " eMbalilx heVLida parApara videyxgaLanenx ``vidAyxMcAvidAyxM ca yasatx devxVdoVBayaM saha" eMbalilx vidAyx matutx avidAyx shabadxgaLiMda heVLuva jAcnxna kamaRgaLeMdu heVLive, kamaRvu ajAcnxnadalilx payaRvasAnagoMDiruvudariMda avidAyxshabadhxdiMda adu heVLalapxDutatxde. jAcnxnavu tatavxvasutxvinalilx payaRvasAnagoMDiruvudariMda videyxshabadxdiMda heVLalapxDuvudu.} videyx avideyxyeMdU ililx heVLide, EkeMdare. ajAcnxnada koneyAdadxriMda (avideyx\-yeMdU) vasutxvinalilx payARvasAnavAguvudariMda(videyxyeMdU) heVLide.
\end{artha}


\begin{artha}
manu vAkayxdoDane seVrisi saha shabadxda athaRvanunx vidAyxMcAvidAyxMca eMbudara utatxrAdhaRda athaRvanunx heVLuvaru
\end{artha}

\vishaya{52.manuvAkayx shurxtivAkayxgaLa athaRsamanavxya}


\footnotetext{`vidAyxMcAvidAyxM ca' eMbuvalilxruva sahashabadhxkekx samucacxyaveV athaR, jAcnxnakamaRgaLu \-upAya- upeVya(sAdhanasAdhayx) BAvadiMda seVruvavu, aMdare kamaRvu jAcnxnakekx \-upAya,jAcnxnavu upeVya adariMda paDeyuva Pala, kamaRdiMda jAcnxnakekx   parxtibaMdhakagaLAda pApagaLa nivaqtitxyAgi adariMda paripakavxvAda jAcnxnavu Agi adariMda moVkaSxvanunx paDeyuvaneMdu maMtarxda utatxrAdhaRda athaR.}
\begin{shl}
\footnotemark{}tapoV vidAyx ca viparxsayx niHsherxVyasakaraM paramf |\\
tapasA kalamxSaM hanitx vidayxyA\s maqtamashunxteV \hfill || 118 ||
\end{shl}

%%\footnote shloka[2]
\begin{artha}
tapasusx matutx videyx, I eraDU bArxhamxNanige moVkaSxvanunxMTumADuva utatxma sAdhanavu, tapasisxniMda citatxda kalamxSavanunx nAshamADuvanu, videyxyiMda amaqtavanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
dhavxsAtxdhAyxtAmxdisaMBeVdaH parxtayxknoBxVheYkamAtarxBAkf |\\
darxSaTxvayx itAyxdividhw parxvateVRta jaDaH kathamf \hfill || 119 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(aMtarALadasheyalilxruvavanige AtamxjAcnxnadalilx adhikAraveMbuva pUvaRvAdi\-ya mAtige) utatxra - adhAyxtamxmodalAda BeVdagaLu kaLedu hoVgiruvalalilx parxtayxgAtamxna ajAcnxnavoMdanenxhoMdiruva I Atamxnu jaDavAgiruvAga `darxSaTxvayxH' itAyxdiyAgi vidhimADuvudaralilx heVge parxvatiRsuvanu?
\end{artha}

\vishaya{53. BakaqRparxpaMcavu vAyxKAyxna dUSaNiya upasaMhAra}

\begin{shl}
itAyxdi pUvaRmeVvoVkatxM dUSaNaM dUSitAtamxnAmf |\\
AtAmxnameVveVtayxterxYva na BUyoV\s tArxBidhiVyateV \hfill || 120 ||
\end{shl}

\begin{shl}
suvisapxSATxthaRtoV BASayxM TiVkAM neYva vayxpeVkaSxteV |\\
tasAmxdABxSAyxkaSxreYreVva sheVSoV\s thoVR\s tarx parxtiVyatAmf \hfill || 121 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(AtamxsavxrUpavanenx nAnArasavAgideyeMdu) keDisida pUvaRvAdigaLa athavA kaluSitavAda citatxvuLaLx pUvaRvAdigaLa meVle heVLabeVkAda doSaNavu modaleV heVLalapxTiTxde, (AtAmxna meVva eMbalilx heVLide punaH ililx heVLuvudilalx) BASayxvu bahaLa sapxSaTxvAgi athaRvAguvudariMda TiVkeyanunx savaRthA apeVkiSxsuvudilalx. adariMda BASayxda akaSxragaLiMdaleV I BataqR parxpaMcara matadalilx uLida viSayavanunx noVDikoLaLxbahudu.
\end{artha}
	
\begin{center}
ililxge idara vicAravu mugiyitu.
\end{center}

\section*{inunx muMde shurxti vAkayxvanunx vAyxKAyxnisuvadu}

\vishaya{54. 2neV bArxhamxNa 11neV kaMDikeya vAyxKAyxnAraMBa}

\begin{shl}
garxhAtigarxharUpaM tatapxrXyukatxM keVna banadhxnamf |\\
parxyoVjakAvadhaqtayeV yAjacnxvalekxyXVtuyxvAca ha \hfill || 122 ||
\end{shl}

\begin{artha}
garxhaatigarxha eMbuva baMdhanavu yAvudariMda Agide eMdu adara muKayxkAraNavanunx niNaRyamADalu ``yAjacnxvalakxyX" eMdu heVLiruvanu.
\end{artha}

\section*{taqtiVyAdhAyxya bArx.2.kaMDike-11}

\begin{shl}
yAjacnxvalekxyXVti hoVvAca yatArxyaM puruSoV mirxyata udasAmxtApxrXNAH kArxmanAtxyXhoV3 neVti neVti hoVvAca yAjacnxvalokxyXV\s terxYva samavaniVyanetxV sa ucaCxvXyatAyxdhAmxyatAyxdhAmxtoV maqtaH sheVteV ||11||
\end{shl}

\begin{shl}
kamARsharxyatavxtoV liknAgxdavidAvxniha gaqhayxteV |\\
parxkaqtAyA viBaketxVshacx viBakatxyXnatxrasaMsharxyAtf \hfill || 123 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ilalx puruSa shabadhxdiMda kamARsharxyatavxrUpa liMga(dhamaR)vanunx anusarisi ajAcnxniyanunx tegedukoLaLxbeVku, matutx `ayamf' `anayx' eMdu parxkaqtaviBakitxgU beVreyAgi matotxMdu viBakitxyanunx avalaMbisiruvudariMda jAcnxnipuruSananunx tegedukoLaLxbAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatArxsAyxviduSaH puMsoV maqtasAyx\s \s yuSapxrikaSxyAtf |\\
savxyoVniM vAkasxmapeyxVti vAtaM pArxNoV\s nugacaCxti \hfill || 124 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvakAladalilx ajAcnxniyAda puruSanu AyuSayxvukaSxyisidadxriMda sAyu\-vano. matutx avana vAkukx tananx upAdAnakAraNadalilx seVrikoLuLxvudu. pArxNavAyuvu vAyuvanunx hiMbAlisuvadu, adaralilx seVruvudu.
\end{artha}


\vishaya{ajAcnxniya vAgAdi iMdirxyagaLige layavilalxvAdadxriMda ``agigxMvAga peVyxti vAtaMpArxNaH" eMdu heVLidudx heVge? saMgata veMdu parxshinxsidare--}


\begin{shl}
agAnxyXdideVvatAMshA yeV BoVgAthaRM kamaRNA\s jiRtAH |\\
vAgAdishabedxYrucayxnetxV ta EvAtarx na pwruSAH \hfill || 125 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiyalilx vAkf muMtAda shabadhxgaLu tananx BoVgakAkxgi kamaRdiMda saMpAdisi\-koMDidadx aginx muMtAda deVvatAMshagaLanunx heVLuvavu, BoVkatxqqpuruSana iMdirxya rUpavAda vasutxgaLanunx heVLilalx, adariMda A deVvatAMshagaLeV ililxgArxhayxvAgive.
\end{artha}

\begin{shl}
puMsaH kamaRkaSxyeV sAvxMshAnasxMharanitx yathAyathamf |\\
agAnxyXdideVvatAH soV\s yamupasaMhAra ucayxteV \hfill || 126 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSanige kamaRvu kaSxyisidare aginx muMtAda deVvategaLu tamamx tamamx aMshagaLanunx hiMdakekx tegedukoLuLxtatxve. A I upasaMhAravanenx ililx heVLide.
\end{artha}

\begin{artha}
I deVhavu bidadxmeVle deVvatAMshagaLu layavAdare beVredeVhavanunx tegedukoMDAga iMdirxyagaLalilx deVvatAMshavilalxdaMtAguvudilalxve? hAgAdare avugaLu heVge BoVgasAdhanavAguvavu? eMdu parxshinxsidare- utatxra 
\end{artha}

\begin{shl}
puMsoV deVhagarxheV BUyoV deVhasAthxneVSu deVvatAH |\\
aMshaM nidadhati savxM savxM kamaRBoVgaparxsidadhxyeV \hfill || 127 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSanu punaH deVhavanunx tegedukoLuLxvAga deVvategaLu deVhada sAthxnagaLalilx tamamxtamamx aMshavanunx kamaRda BoVgavu sididhxsuvudakAkxgi irisuvavu.(adariMda deVvatAMsha shUnayxvAguvudilalx).
\end{artha}

\vishaya{44.`AkAshamAtAmx' eMbudara athaR}

\begin{shl}
haqdAyxkAsha ihA\s \s meVti sAyxdAkAshApayxyatavxtaH |\\
parxshanxsayx viSayatevxVna vijAcnxnAtomxVpayoVgataH \hfill || 128 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx Atamx eMdare haqdayAkAshaveV Aguvudu, EkeMdare I Atamxnige BUtAkAshadalilx layaveMdu heVLidadxriMda `kAvxyaM' eMba parxshenxge viSayavAgi jiVvAtamxnanunx upayoVgisikoMDideyAdadxriMda parxkaqta Atamxshabadxda athaR Atamxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{adhiSAThxtaqvAda ceVtanavilalxde iMdirxyagaLu BoVgavanunx koDalArave? eMdare--}

\begin{shl}
adhiSAThxtaqviyukAtxni nayxsatxdAtorxVpamAni hi |\\
vAgAdikaraNAniVti nAlaM puMBoVgasidadhxyeV \hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adhiSAThxtaq ceVtanavilalxde iruva vAgAdi iMdirxyagaLu keLage iTiTxruva garagasa, katitx, koDaligaLige samAnavAguvavu.  ivu puruSana BoVgasididhxge samathaRvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{parxshanxvAkayxda athaR}

\begin{shl}
videVhadeVvataH kAyaM BavateyxVSa pumAniti |\\
AsharxyaM keVti puMsoV\s sAvapArxkiSxVnumxnisatatxmamf \hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxladeVhavilalxde iMdirxyagaLU ilalxde deVvasavxrUpavanunx biTuTx I jiVva puruSanu elilxruvanu? eMdu kavxeMba padadiMda munisherxVSaThxnanunx kuritu puruSanige asharxya yAvudeMdu parxshenxmADiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{56.`kAvxyaM...' eMba parxshenxya vivaraNe}

\footnotetext{veVdAMtagaLalilx kelavaru sUthxladeVhavanunx biTaTxmeVle jiVvAtamxnusABAsa parxtayxgavidAyxrUpa kAraNasavxrUpavanunx hoMduvaneMdu, jiVvatamxnu huTuTxva kAyaR vasutxveMdu aBipArxyapaDu\-vavaru.}
\footnotetext{sUthxladeVhavanunx biTaTxnaMtara parxtibaMdhakavu ilalxdadxriMda asAdhAraNavAda tananx savxrUpadalelx nilulxvudeMdu ``ESa saMparxsAdoVsAmx caCxriVrAtf samatAthxya sevxVva rUpeVNa aBiniSapxdaqteV" eMba shurxtiya adhAradiMda heVLuvavaru keVlavaru.}
 \footnotetext{miVmAMsakaramata}
 \footnotetext{sAMKayxmata}
\footnotetext{tAkiRkaramata}
\footnotetext{jwyxtiSikaramata}
\footnotetext{deVvatAkAMDada aBipArxya}
\footnotetext{cAvARka mata, yadaqcACx eMdare AkasimxkavAgi jiVvanu huTuTxvaneMdu heVLuvavara mata}
\footnotetext{vijAcnxsaMtatiyeMbudu bwdadhxralilx yoVgAcAraveMbuva vijAcnxnavAdiyamata}
\footnotetext{shUnayxveMbudu mAdhayxmika mata}
\footnotetext{modalu jiVvanu idudx avanige nAshavuMTAguvudeMba jiVvanu kAyaR huTiTxdavaneMdu heVLuvavaramata. iSoTxMdu pakaSxgaLalilx yAvudu AsharxyaveMdu parxshenxya aBipArxya.}

\begin{shl}
\footnotemark{}kiM kAraNAtamxtAmeVti \footnotemark{}kiMvA keVnacidAtamxnA |\\
avatiSaThxta EvAyaM kivA\footnotemark{} kameYRva saMshirxtaH \hfill || 131 ||
\end{shl}

\begin{shl}
\footnotemark{}guNAnAvx \footnotemark{}yadi veVshAnaM \footnotemark{}kAlaM vA \footnotemark{}deYvameVva vA |\\
\footnotemark{}yadaqcACxM \footnotemark{}saMtatiM \footnotemark{}shUnayxM \footnotemark{}vinAshaM veVti BaNayxtAmf \hfill || 132 ||
\end{shl}

%%footnote shloka[1][2][3][4][5][6][7][8][9][10][11]
\begin{artha}
I jiVvanu kAraNasavxrUpavanunx hoMduvane? athavA yavudAdaroMdige EkavAgi iruvane? athavA kamaRvanenx asharxyisuvane? athavA tirxguNAtamxkavAda parxkaqtiyanunx IshavxrananonxV kulavanonx, deYvavanonx, Asharxyisuvano? yadaqceCxya\-nonx jAcnxnasaMtati(saMtAnavanonx) shUnayxvanonx vinAshavanonx yAvudanunx I jiVva hoMduvanu? eMbudanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{57.``Ahara swmayx hasatx mAtaRBAga" itAyxdashurxtiyaathaR}

\begin{shl}
parxshenxVna BAvitasutxSaTxH pANimasAyxgarxhiVdaqSiH |\\
anAyxsAdhAraNaM parxshanxmapArxkiSxVditi visimxtaH \hfill || 133 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muniyu parxshenxyiMda vashiVkaqtanAgi saMtoVSapaTuTx ivana keYyxyanunx hiDidanu. matotxMdu asAdhAraNaparxshenxyanunx keVLidaneMdu muniyu AshacxyaRpaTiTxruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
asAdhAraNayxsidadhxyXthaRmAvAmeVveVtayxtoV\s vadatf |\\
vidAyxgupitxshacx bahushaH shurxtAvapi samiVkaSxyXteV \hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxshotxVtarxgaLu I ibabxralelxV asAdhAraNavAgiveyeMbudanunx tilisuvudakAkxgi `AvAmeVva' nAvibabxreV, tiLiyoVNaveMdu muniyu heVLiruvanu, I riVtiyAgi jAcnxnarakaSxNe. jAcnxnavanunx bacicXTiTxruvudeMbudu\footnote{``vidAyxhaveY bArxhamxNa mAjagAma tavAhamasimx tavxM mAM pAlaya savx anahaRteV mAnineV neYva mAdAH | goVpAyamA sherxVyasiV teVhamasimx vidayxyA sAdhaRM mirxyeVta na vidAyx mUSareV vapeVta barxhamxcAriV dhanadAyiV meVdhAviV shorxVtirxyaH pirxyoV vidayxyA vA vidAyxM yaH pArxha tAnitiVthARni SaNamxma" eMba shurxtiyu anahaRnAdavanigU ahaMkAravuLavanigU videyxyanunx koDabAradeMdU adanunx rakiSxsabeVkeMdU satApxtarxvusikakxdidadxre AvideyxyoMdige hAgeV tAnu sAyabeVkeMdU eMdigU niVrilalxda maraLu parxdeVshadalilx I vidAyxbiVjavanunx bitatxrisabeVDaveMdu heVLiruvudu. adariMda idanunx bacicxDabeVkeMbudu shAsatxrXsaMmataveV Agiruvudu, barxhamxcAri, dhanavanunx koDuvavanu, medhAviyU, shorxVtirxya, pirxVtipArxtarxnU, oMdu videyxyanunx koTuTx matotxMdu videyxyanunx sivxVkarisuvavanU oTuTx Aru janareV loVkadalilx satApxtarxreMbudAgi tiLiside. ivarigAgi videyxyanunx rahasayxvAgi rakiSxsabeVku eMdu tAtapxyaR.}veVdadalUlx aneVkaDe kANutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
AvayoVreVva vijAcnxnaM yatheVdaM pArxgaBUditaH |\\
AvAmeVva tatheYvoVdhavxRM veVdiSAyxvoV yathoVditamf \hfill || 135 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idakekx muMce namimxbabxralelx I vijAcnxnavididxteMbudu heVgo, hAgeyeV nAvi\-babxreV muMdeyU(tiLiyoVNa) baMdhanakekx parxyoVjakaveVneMbadanunx tiLiyoVNa.
\end{artha}

\begin{shl}
sajaneV parxshanx EtasimxnAKxyXpayxmAneV tavxyoVditeV |\\
na sidheyxVdAvayoVrukatxM parxyoVjanamidaM dhurxvamf \hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
janagaLiruva parxdeVshadalilx niVnu heVLiruva I parxshenxyanunx parxsididhxpaDisidalilx namibabxrigU heVLida asAdhAraNa Palavu sididhxsuvudeV ilalx idu nishicxta.
\end{artha}

\begin{shl}
na tavxnoyxVkitxparitArxsAdAyxjacnxvalokxyXV\s barxviVdidamf |\\
jalepxV vAdayxtireVkeVNa nAnoyxV vakitx yatasatxtaH \hfill || 137 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Adare inonxbabxra mAtige hedari yAjacnxvalakxyXru idanunx heVLidadxlalx, jalapxkatheyalilx vAdiyanunx biTuTx matotxbabxnu mAtanADuvudeV ilalx. adariMda horage horaTadudx anoyxVkitx BayadiMdalalx - idakekx matotxMdukAraNavU ide.
\end{artha}

\begin{shl}
parishiSATxnapi parxshAnxnutakxrXmayx vAyxkaroVdasw |\\
sajanAditi nAtaH sAyxdanoyxVkitxBayakAraNamf \hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}
janaviruva(deVsha) sathxLadiMda edudx horaTu I muniyu AtaRBAgana parxshenxgaLige samAdhAna mADidaneMbudu anoVyxkitxBayadiMda alalx. EkeMdare, adeV sathxLakekx baMdu uLida BujuyxmuMtAdavara parxshenxgaLige samAdhAnavanunx muniyu mADiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{`twha' itAyxdi vAkayxda athaRvanunx heVLutAtxre.}

\begin{shl}
sAdhevxVtaditi saMBAvayx sajanAdutasxsapaRtuH |\\
yAjacnxvalAkxyXtaRBAgw tAvutakxrXmayx ca jajalapxtuH \hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idu oLeLxyadu eMdu gwravisi janagaLiruva parxdeVshadiMda yAjacnxvalakxyXrU AtaRBAgarU A ibabxru edudx hoVgi caciRsidaru.
\end{artha}

\vishaya{58.tw ha yaditAyxdi vAkayxda tAtapxyaR}

\begin{shl}
sajanAtAtxvathoVtakxrXmayx mithasatxtarx yadUcatuH |\\
tatasxvaRM shurxtirAcaKAyxvasamxtipxrXyacikiVSaRyA \hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}
janaviruva parxdeVshadiMda avaribabxrU horage horaTu anoyxVnayxvAgi yAvu\-danunx heVLidaro 
adelalxvanunx namage pirxyavanunxMTumADuva ApeVkeSxyiMda \break shurxtiyu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{59.kAraNAtamx parxdhAna itAyxdi pakASxMtara nirAkaraNe}

\vishaya{`keVnacidAtamxnA' eMbuva modalu heVLida pakaSxvanunx nirAkarisuvudu.}

\begin{shl}
kamARdiparatanatxrXtAvxtAsxvXsharxyoV nAyamiSayxteV |\\
saMsAraBUmivatiRtAvxnanx cA\s \s tAmx kAraNAsharxyaH \hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRmodalAdavugaLa adhiVnavAgiruvudariMda tanage Asharxya I Atamxnalalx, saMsAra 
BUmiyalilx (BoVgaBUmiyalilx) iruvudariMda kAraNAtavxvanunx AsharxyisikoMDiruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{parxdhAna, athavA kAla, deYvaveMbuvU saha Asharxyavalalx-}

\begin{shl}
acitakxtAvxtapxrXdhAnAdi puMsoV na sAthxnamiSayxteV |\\
na kamaR tataPxlaM veVtitx na ca kaseyxYti saMgatimf \hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ceYtanayxvilalxdadxriMda parxdhAna modalAdavugaLu Atamxnige AsharxyaveMbudu saMmatavalalx, kamaR adaraPalavanunx tiLiyuvudilalx, matutx hiraNayxgaBaRna saMbadhavanunx hoMdilalxvAdadxriMda hiraNayxgaBaRnU Asharxyanalalx.
\end{artha}

\vishaya{savaRsavxtaMtarx IshavxranU kAraNavalalxveMdu nirAkarisutAtxre}

\begin{shl}
na ceVshavxreV sithxtisatxsayx shAsArxnAramaBxsakitxtaH |\\
kaqtanAshAkaqtapArxpitxV pArxpunxtoV nusatxthA sati \hfill || 143 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx Ishavxranalilx avanu iruvudakekx baruvudilalx, shAsAtxrXraMBavanenx mADa\-beVkAgilalxvAdadxriMda Ishavxranu baMdhanakekx Asharxyanalalx(parxyoVjakanalalx) oMduveVLe Ishavxrane jiVvAtamxna baMdhakekx kAraNanAdare hiMde mADidudxhoVguvudu, mADadiruvudu baruvudeMbuva doVSagaLu baruvavu.
\end{artha}

\vishaya{deYvakAraNavalalxveMdu (heVLutAtxre) nirAkarisutAtxre}

\begin{shl}
deYvAdhiSiThxta EvAyaM kamaRkAlavashAnugaH |\\
parxvataRtAM ceVtupxruSoV neYvamapuyxpapadayxteV |\\
jaDatAvxditi pUvoVRkotxV doVSoV\s tArxpi ca vidayxteV \hfill || 144 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deYvavanunx avalaMbisiye I puruSanu kamaR, kAlagaLige adhiVnanAgi \break parxvatiRsuvaneMdu Agali I riVtiyAgiyU hoMduvudilalx, jaDatavxveMbakAraNa\-diMda savxyaM kAraNavAguvudilalxveMba doVSavu ililxyU ide.
\end{artha}

\vishaya{deVvateyU kAraNavalalxveMdu nirAkarisutAtxre}

\begin{shl}
sadeVvatAkaM pUvoVRkatxM samathaRmiti ceVnamxtamf \hfill || 145 |\\
parxvaqtitxraparxvaqtitxvAR deVvateYshavxyaRtaH sadA |\\
niyameV heVtavxsadABxvAnanx sAyxnenxYyamikiV sithxtiH \hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVvateyiMda kUDida kAlakamaRgaLU saha hiMde heVLidudx baMdhakekx AsharxyavAgabahudeMdu keVLidare deVvateya sAvxtaMtarxyXdiMda yAvAgalU parxvaqtitxyAgali nivaqtitxyAgali AgaleVbeVkAguvudu, kadAcitf parxvaqtitx, matutx nivaqtitxyuMTAguva vaqyxvasethxge kAraNavilalxvAdadxriMda niyatavAda sithxtiyu baradeVhoVguvudu.
\end{artha}

\vishaya{keVvala kamaRveV parxyoVjakaveMbudU alalx}

\begin{shl}
na cApi keVvalaM kamaR puMsaH sAyxdAsharxyoV yataH |\\
aceVtanatAvxnitayxtavxdoVSaduSaTxM puroVditamf \hfill || 147 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keVvala kamaRvU puruSanige AsharxyavAgalAradu, kAraNaveVneMdare adu a ceVtanatavx (jADayx) anitayxtavxdoVSagaLiMda duSaTxvAgideyeMdu hiMdeyeV heVLideyaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
mayA\s yamanuyAtavayxH katAR cAyaM mamABavatf |\\
kAlAdiviSayaM jAcnxnaM dhavxMsinaH kamaRNaH kutaH \hfill || 148 ||
\end{shl}

\begin{artha}
naninxMda Itanu anusarisalapxDatakakxvanu, nanage Itanu kataRnAgidadxneMbudAgali kAlAdi viSaya jAcnxnavu nAshavAguva kamaRkekx elilxMda barabeVku.
\end{artha}

\vishaya{60. (sidAdhxnarxnirUpaNe) kamaRveV baMdhakekx muKayxkAraNaveMdu niNaRyisuvudu}

\begin{shl}
yata EvamataH saveVR kAladeYveVshavxrAdayaH |\\
kamaRparxdhAnAH puMsaH sAyxdAsharxyoV\s yamanutatxmaH \hfill || 149 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgiruvudariMda kAla, deYva, Ishavxra modalAdavugaLu elalxvU kamaRvanunx muKayx\-vAgiTuTxkoMDu naDeyisuvavu, elalxvU kamaRvanunx muKayxvAgiTuTxkoMDu naDeyisuvavu, adariMda jiVvanige muKayxvAda AsharxyaveMbudu savaR sherxVSaThxvAdadudx kamaRparxdhAnavAgiruvadu.
\end{artha}

\footnotetext{haTha, yadaqcAcx, niyati I elalxvU savxBAvavAcakagaLeMdu parxsidadhxvAgive savxBAvavu puruSanige parxvataRkavalalx.}
\begin{shl}
\footnotemark{}haThoV yadaqcACx niyatiH kAraNatevxVna nA\s \s shirxtAH |\\
saMtatw cAnavasAthxnAnAnx\s \s sharxyatavxM parxmANataH \hfill || 150 ||
\end{shl}

%%footnote shloka[1]
\begin{artha}
haTha yadaqceCx, vidhi ivugaLanunx kAraNaveMdu nAvu Asharxyisilalx, saMtati \-(vijAcnxnadhare)yeMbuvudanunx anavasethxyeMba doVSadiMda AsharxyaveMdu parxmANamUlaka heVLalu sAdhayxvilalx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnasaMtAnavu baMdha parxyoVjakaveMba mata vimasheR}

\begin{artha}
saMtAna veMbuva jAcnxnasakxMdhavu vasutxvAdadxriMda kamaRda mUlaka parxyoVjaka\-veMdare
\end{artha}

\begin{shl}
na kamaR pUvaRsakxnedhxVSu naSaTxnAvxdupapadayxteV |\\
na ceVha pariNAmaH sAyxdutatxrasakxnadhxsaMgatw \hfill || 151 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMdina sakxMdhagaLalilx kamaRvu iruvudilalx ideyeMbudu hoMduvudilalx. kAraNaveVneMdare avugaLu naSaTxvAgive. muMdina sakxMdhagaLalilx kamaRvu AsharxyisikoMDideyeMbudAdarU I vataRmAnakaSxNadalilx kamaRvu huTaTxlAradu (Asharxyavilalxde kamaRvu huTuTxvahAgilalx).
\end{artha}

\vishaya{AsharxyavilalxdidadxrU kamaRvu irabahudeMbuva pakaSxvU sariyalalx}

\begin{shl}
aniSiThxtaM na kamARpi PalAyAlaM BaveVtakxcitf |\\
na ceYkaterxYkadA sAthxnaM viroVdhAjajxnamxnAshayoVH \hfill || 152 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRvU kUDa oMdukaDe nilalxde elilxyU PalavanunxkoDalu samathaR\-vAguvudilalx, oMdeV sathxLadalilx EkakAladalilx janamxnAshagaLu viroVdhaviruvudariMda AgalAravu.
\end{artha}

\begin{shl}
na ca sakxnAdhxtireVkeVNa sithxraH kashicxdapiVSayxteV |\\
BoVgamoVkASxBisaMbanidhxV yaM parxteyxVtatapxrXvataRteV \hfill || 153 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx sakxMdhada horatAgi biTuTx matotxMdu sithxravAda, matutx BoVga moVkaSxgaLige saMbaMdhisida Atamxnu obabxnU (vijAcnxnavArigaLige) saMmatavAgilalx, yAva Atamxnanunx udedxVshisi I kamaRvu parxvatiRsuvudo aMtha sithxravAda Atamxnu avarige ilalx.
\end{artha}

\vishaya{62.shUnayx matutx nAshaveMbuva pakaSxda nirAkaraNe}

\begin{shl}
anAramaBxshacx shUneyxV\s pi yathA\s yamupalaBayxteV |\\
miteVshAcxsaMBavAcUCxnayxM savaRthA noVpapadayxteV \hfill || 154 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shUnayxveV baMdha parxyoVjakaveMdare shAsAtxrXraMBaveV yukatxnAguvudilalx. heVge I parxpaMcavu toVruvudo hAge shUnayxvutoVruvudilalx, parxmANavu saMBavisuvu\-dilalxvAdadxriMda shUnayxveMbudeV savARtamxnA hoMduvudilalx (sididhxsuvudilalx).
\end{artha}

\vishaya{63.savxpakaSxda upasaMhAra}

\begin{shl}
yata EvamatoV nAyxyayxM kameYRvAsayx samAsharxyaH |\\
saMsAraBUmw puMsaH sAyxtAkxlAdeVsatxtapxrXdhAnataH \hfill || 155 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I kAraNadiMda I baMdhanakekx Asharxya (parxyoVjaka) kamaRveMbudeV nAyxya. saMsAra BUmiyalilx mAnavanige kAlAdivasutxgaLigiMta kamaRveV muKayxvAgiruvudariMda(kamaRveV parxyoVjaka).
\end{artha}

\begin{shl}
kamaRpArxdhAnayxmeVvAtaH savxyameVvAbarxviVcuCxrXtiH |\\
kAladeYveVshavxrAdiBayxH kAlAdeVsatxtapxrXyukitxtaH \hfill || 156 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda`kamaR heYva tamAcatuH' eMba shurxtiyu  kAla - deYva - IshavxrAdi\-gaLigiMta kamaRpArxdhAnayxvanenx iTuTx tAneV heVLiruvudu. kAraNaveVneMdare, kAlAdi\-gaLu A kamaRnimitatxvAgiye huTiTx koMDiruvudariMda kamARveVparxdhAna.
\end{artha}

\vishaya{64. kAlAdigaLU kamaRdiMda AgiveyeMbudakekx yukitx}

\begin{shl}
sati kamaRNi veYcitarxyXM BUtAnAmupapadayxteV |\\
kamaRshabedxVna vidAyx ca BAvanA kamaR coVcayxteV \hfill || 157 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRvu idadxre pArxNigaLu vicitarxvAgi nAnA bageyAgi huTuTxvudeMbudu sarihoMduvudu, shurxtiyalilx kamaRveMba shabadhxdiMda videyx(upAsane) matutx BAvane (vAsane) ivU heVLalapxTiTxveyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{65. keVvalakamaRveV kamaRshabAdhxthaR Ekalalx?}

\begin{shl}
deVhArameBxV na shudadhxsayx kamaRNaH shakitxriSayxteV |\\
tasAmxtirxrXtayamapeyxVtatakxmaRshabedxVna BaNayxteV \hfill || 158 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhavanunx saqSiTxsuvudakekx keVvala kamaRkekx shakitxyiruvudilalx. adariMda kamaR, jAcnxna, BAvane I mUranunx kamaRshabadxdiMda heVLideyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaMtw saMparxdAyeYtatf ukatxdoVSAnaBipulxtamf  | \\
 yiyAsoVH paraloVkAya kameYRvAsharxya mUcatuH \hfill|| 159 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi avaribabxrU niNaRyisi kamaRvu hiMde heVLida doVSagaLiMda kUDirade 
ihaloVkadiMda parxyANamADuvavanige paraloVkavanunx koDalu Asharxya vAgiruvudeMdu 
heVLiruvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
kAraNAnAM yathoVkAtxnAM yacacx tw parxshashaMsatuH |\\
kameYRvoVketxVSu saveVRSu parxshashaMsaturAdarAtf \hfill || 160 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida kAraNagaLa naDuve yAvudanunx avaru parxshaMsisidaro. A elAlx kAlakamARdigaLalilx kamaRvanenxV AdariMda parxshaMsisidaru.
\end{artha}

\begin{shl}
kAraNatAvxvisheVSeV\s pi kiM parxdhAnamitiVkaSxNeV |\\
kamaRNaH sAyxtapxrXshaMseYvaM tatApxrXdhAnoyxVpapatitxtaH \hfill || 161 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAlAdigaLu kAraNaveMbudu samAnaveV AgidadxrU yAvudu parxdhAna(muKayx) veMbudanunx noVDuvAga kamaRvanunx parxshaMsemADiruvudeV (shurxtiyalilx) I riVti niNaRyamADuvudakekx sAdhakavAgide. adara pArxmuKayxkekx upapatitxyU \break(yukitxyU) ide.
\end{artha}

\vishaya{adara pArxdhAnayxkekx anavxyavayxtireVkagaLU parxmANavAgive}

\begin{shl}
vashiVkaqteyxVshavxrAdiVni kAraNAni savxtanatxrXvatf |\\
kamaR sidhayxdayxtoV daqSaTxM parxdhAnaM kamaR teVna tatf \hfill || 162 ||
\end{shl}

\begin{shl}
kirxyAM parxtayxguNiVBUtaM neVshavxrAdayxpi sidhayxti |\\
kamARtasetxVSu saveVRSu parxdhAnamiti BaNayxteV \hfill || 163 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{Ishavxranu savxtaMtarxvAdarU jagataqSiTxyanunx mADuvAgalU jiVvarige suKa duHKAdi vividha BoVgagaLanunx koDuvAgalU kamaRgaLanenx anusarisuvanu, ilalxdidadxre viSama saqSiTxkataRnAda Ishavxranalilx veYSamayx nidaRyaMte itAyxdidoVSagaLu baruvavu, idanunx pariharisuvudakAkxgi bAdarAyaNaru ``veYSamayx neYGaqRNeyxV na sApeVkaSxtAvxtf" eMba sUtarxvanenx racisiruvaru. adariMda savxtaMtarxnAdarU jiVvara kamaRgaLanunx apeVkiSxsuvudariMda oMdu bageyalilx avanu asavxtaMtarxneMdu heVLida hAgAyitu.}Ishavxrane modalAda kAraNagaLanunx vashapaDisikoMDu kamaRvu savxtaMtarxvAgi\-ruvaMte naDeyutitxruvudu kaMDidadxriMda kamaRveV parxdhAnavAgiruvudu, kamaRkekx aDiyALAgade IshavxrAdigaLU sididhxsuvudilalx, adariMda elAlx kAraNagaLalUlx kamaRveV parxdhAnaveMdu heVLide.
\end{artha}

\vishaya{66. kamaRveV muKayxveMdu sidAdhxMta}

\begin{shl}
yasAmxdeVvataH perxVtoV deVvatAviraheV\s pi nA |\\
deVhAdasAmxtapxriBarxSaTxH kamaRpArxdhAnayxsaMsharxyAtf \hfill || 164 ||
\end{shl}

\begin{shl}
puNayxH puNeyxVna Bavati pApaH pApeVna kamaRNA |\\
iti shwrxtaM vacoV jecnxVyamAgameYkaparxmANataH \hfill || 165 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idariMdale maqtapaTaTxjiVvanu adhiSAThxtaq deVvateyu ilalxdidadxrU I deVhavanunx biTuTx kamaRda pArxmuKayxteya avalaMbaneyiMda (puNayxvaMtanAdare) puNayxdiMda deVvAdi puNayx shariVravuLaLxvanAgi huTuTxvanu, pApakamaRdiMda pApiyAgi (aMdare tiyaRkf pArxNiyAgi, BUtaperxVta pishAciyAgi) huTuTxvaneMdu heVLuva ``puNoyxV veY puNeyxVna Bavati pApaH pApeVna" eMba shurxtivacanavanunx ariyabeVku. I viSayavu Agama parxmANavoMdariMdaleV tiLiyuvadu(adariMdakamaRveV muKayxvAgi saMsAra baMdhanakekx kAraNavu).
\end{artha}

\begin{center}
iti-shirxV baqhadAraNayxka - upaniSadf BASayxvAtiRkadalilx mUraneV adhAyxyadalilx eraDane bArxhamxNa AtaRBAgabArxhamxNaveMbudu samApitxgoMDide.
\end{center}

\begin{center}
AdiyiMda vAtiRkada samaSiTxsaMKeyx 5854 sholxVkagaLu ililxge Agive,
\end{center}

\section*{||baq. vAtiRka mUraneV adhAyxya||}

\vishaya{mUrane bArxhamxNa  BujuyxbArxhamxNa}

\begin{shl}
saMsArAnumxcayxmAnAnAM tathA saMsaratAmiha |\\
deVhAdinAsheV tuleyxV\s pi taterxYkeVSAM punaBaRvaH \hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{shl}
deVhAdAyxtayxnitxkiV hAniraneyxVSAM yatarx kAraNeV |\\
sati cAsati ceYvaM sAyxtatxtapxrXyoVjakamiVritamf \hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsAradiMda biDugaDe hoMdutatxliruvavarigU I jagatitxnalilx saMsAradalilx\-ruvavarigU deVhAdigaLa nAshaveMbudu samAnavAgidadxrU, avaralilx kelavarige punajaRnamxvU, beVre kelavarige deVhAdigaLu savARtamxnA, nAshavAguvudeMbudu yAva kAraNavidadxre AguvudoV, yAvudu ilalxdidadxre AguvudilalxvoV, A parxyoVjakavanunx hiMde heVLidAdxyitu.
\end{artha}

\vishaya{A kamaRda vAyxpitxyeSeTxMbudara niNaRya}

\begin{shl}
garxhAtigarxharUpasayx maqtoyxVH kameVRti nishicxtamf |\\
kiVyatiV kamaRNasatxsayx vAyxpitxH sAyxditi BaNayxteV \hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
garxha, matutx atigarxha rUpavAda maqtuyxvige (baMdhakekx) kamaRveV muKayx parxyoVjakaveMdu nishicxtavAyitu, IvAga A kamaRda vAyxpitx eSeTxMbudanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhAraNayxvisheVSABAyxM kamaRNashacx vayxvasithxtiH |\\
visheVSAvasAthx pArxgukAtx sAmAnayxM tavxdhunoVcayxteV \hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRvu sAdhAraNa, asAdhAraNaveMbudAgi vayxvasethxyide. hiMde (udigxVthabArxhamxNadalilx) asAdhAraNakamaRda pariNAmavanunx heVLide. IvAga savaRsAdhAraNavAda (samaSiTxsavxrUpada sUtArxtamxna savxrUpavanunx) heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{67. BujuyxbArxhamxNa tAtapxyaRvaNaRne}

\begin{shl}
saMsAreV kiyatiV vAyxpitxraBivayxkatxsayx kamaRNaH |\\
sAmAnAyxtamxvisheVSABAyxmiteyxVtaduBxjuyxnoVcayxteV \hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAmAnayx matutx visheVSarUpadalilx saMsAra maMDaladalilx paripakavxvAda kamaRda vAyxpitxyu eSuTx dUra ide eMbudanunx Bujuyx bArxhamxNadalilx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXmoVhasayx kAyeVyatetxVha BaNayxteV |\\
EtasAyxM samayxgukAtxyAM nAnukatxmavashiSayxteV \hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nijasavxrUpada ajAcnxnada kAyaRda parimANavu ililx heVLalapxDu\-vudu. idanunx cenAnxgi heVLidalilx heVLade biTiTxruvudoMdU uLiyuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{kamaRPalavelalxvU saMsArakekx seVridedxMbudu heVge?}

\begin{shl}
BUrxNahatAyxshavxmeVdhABAyxM na paraM pApapuNayxyoVH |\\
iteyxVvaM dhamaRkArANAmapi vAkAyxni koVTishaH \hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BUrxNahateyxyeMba pApakikxMtalU hecicxna pApavilalx, hAgeyeV puNayxgaLalilx ashavxmeVdhakikxMtalU hicicxna puNayxvu matotxMdilalxveMdu heVLuva dhamARshAsatxrXkArara vacanagaLu koVTi lekakxdalilxve.
\end{artha}

\vishaya{puNayxkamaRda Palavanunx heVLidaMte pApada Palavanunx Eke ililx heVLalilalx? eMdare}

\begin{shl}
pApasayx kamaRNaH kAyaRmanayxtArxpi mitaM yataH |\\
neVhAtoV BaNayxteV  BUyoV\s nathaRtAvxcAcxpayxnAdaraH \hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pApakamaRgaLa Palavanunx beVre kaDe heVLiruvudu parxsidadhxvAgide. adariMda ililx punaH heVLuvudilalx matutx anathaRvAdadxriMda adanunx heVLuvudaralilx anAdaravU iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxtashacx tajijxhAsAyAH sidadhxtAvxnenxVha kiVtayxRteV |\\
paramoVdAraPalatA tavxshavxmeVdhAKayxkamaRNaH \hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anathaRvAdadadxnunx biDuva iceCxyu savxtaH sidadhxvAgiruvudariMda ililx heVLalilalx. ashavxmeVdhaveMba kamaRda Palavu atayxMta doDaDxdu(adariMda idanunx ililx heVLide).
\end{artha}

\vishaya{68. mukitxge puNayxkamaRveV sAdhanavAgirali eMba shaMke - samAdhAna.}

\begin{shl}
niHsheVSapuruSAthARnAM puNayxM kamaR hi sAdhanamf |\\
itAyxhuH shurxtayaH savARH samxqqtayashAcxpayxneVkashaH \hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{shl}
puruSAthaRtavxsAmAnAyxtasxvXgARdipuruSAthaRvatf |\\
muNayxsAdhanatAshaknAkx muketxVrapi yatasatxtaH |\\
tadAshaknAkxnivaqtatxyXthaRM pArxrabedhxYSoVtatxrA shurxtiH \hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatxpuruSAthaRgaLigU puNayxkamaRvu sAdhanaveMbudu parxsidadhxvAgide yeMdu elAlxshurxtigaLU samxqqtigaLU aneVkabAri heVLive. parxkaqta mukitxyU savxgARdi puruSAthaRgaLaMte puruSAthaRveMbudu samAnavAgidadxdadxriMda puNayxkamaRve idakUkx sAdhanavAgirabahude? eMba shaMkeyu huTuTxvadu adariMda A shaMkeyanunx hoVgalADisalu I muMdina shurxtiyu AraMBavAgide.
\end{artha}

\vishaya{shaMkeya nivaqtitx heVge? aMdare.}

\begin{shl}
jAcnxnoVpabaqMhitasAyxpi karxturAjasayx kamaRNaH |\\
saMsAraviSayeYvA\s \s pitxmaRkwtx sA na manAgapi \hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnadiMda (upAsaneyiMda) puSiTxgoMDiruvudAdarU yajacnx rAjanAda ashavxmeVdhakAyaRkUkx saMsAra viSayadalelxsikukxva Palavu. mukitxyalilx mAtarx adu savxlapxvU iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{avideyxyananxlalxve saMsAravenunxvudu, hAgAdare adu kamaRPalaveMbudu heVge?}

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXsaMmoVhaH kirxyAkArakarUpavAnf |\\
parxthateV\s pAsatxniHsheVSakirxyAkArakavasutxni \hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nijasavxrUpada ajAcnxnaveV kirxyA kArakarUpavuLaLxdAdxgi parxsidadhx\-vAgide. adu samasatx kirxyAkAraka BAvavu ilalxda vasutxvinalelx (cidAtamxnalilxyeV) parxsidadhxvAgide(anuBavadalilxde)
\end{artha}

\vishaya{69. vidAyxsahitavAda kamaRvu mukitx sAdhana veMba mata}

\begin{shl}
anijAcnxRtAtamxyAthAtemxyXYyaRtutx keYshicxdihoVcayxteV |\\
PalABisaMdhirahitaM videyxVtaM kamaR mukatxyeV \hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru Atamxna tatavxvanunx ariyadavaru PalakAmaneyilalxda kamaRvu jAcnxnadiMda kUDidudx mukitxge kAraNaveMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{kamaRvu saMsArakekx kAraNavalalxve? eMdare}

\begin{shl}
banadhxheVtavxpi moVkASxya virudadhxPalakaqdayxthA |\\
viSadadhAyxdivaditi tathoVdAhaqtirucayxteV \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
baMdhakekx kAraNavAdarU kamaRvu moVkaSxkekx kAraNavAgabahudu. virudadhx Pala\-vanunx koDuvudakekx udAharaNeyu iruvudu. viSavusavxtaH mArakavAgidadxrU maMtirxsalapxTaTxre. adu amaqtavAguvudu, mosaru kaPakArakavAgidadxrU belalxdiMda kUDidudx puSiTxkArakavAguvudeMbudu (adaraMte kamaRvu jAcnxnasahitavAgidadxre moVkaSxvanunx koDuvudu) parxsidadhxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{70-hiMdina matanirAkaraNe}

\begin{shl}
ituyxkatxparihArAthaRM neYtatasxmayxgitiVyaRteV |\\
anAraBayxtavxvacanaM tadedhxVtuparxtipatatxyeV \hfill || 16 ||
\end{shl}
\begin{shl}
AraBayxtAvxBuyxpagameV muketxVsatxtAsxyXdayxthoVditamf |\\
anAraBAyx tivxyaM mukitxsatxtisxdedhxVjAcnxRnaheVtutaH \hfill || 17 ||
\end{shl}
\begin{shl}
barxhamx vA idamituyxketxVH pArxgapi jAcnxnajanamxtaH |\\
jagadabxrXhAmxtamxsaMsidedhxVnARtoV mukitxH kirxyoVdaBxvA \hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`barxhamxvA ida magarx AsiVtf' eMdu heVLidadxriMda jAcnxnavu huTuTxvudakekx modalU jagatutx barxhamxsavxrUpaveV eMbudu sidadhxvAgutatxde. mukitxyu kamaRdiMda huTuTxvudilalx
\end{artha}

\begin{shl}
yadi vasutx savxtoV mukatxM paratoV badadhxmiSayxteV |\\
moVkASxya yatanxH PalavAMsatxdA sAyxnanx vipayaRyeV \hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vasutxvu savxtaH tAneV mukatxvAgidudx matotxMdariMda badadhxvAgideyeMbudu saMmatavAdare AvAga moVkaSxvAgi parxyatanx mADuvudu saPalavAguvudu, anayxthA saPAlavAgudilalx.
\end{artha}

\vishaya{mukitxyu jAcnxnadiMda huTiTxlalx veMbudakekx beVre oMdu kAraNavide}

\begin{shl}
vidAyx\s BivayxcnijxkeYveVyaM savxtaH sidadhxsayx vasutxnaH |\\
AramaBxkatavxM jagati tasAyx neYvoVpapadayxteV \hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH modaleV sidadhxvAda vasutxvanunx I videyxyu vayxkatxpaDisuvudaSeTx. adakekx hosadAgi oMdu vasutxvanunx huTiTxsuvudakekx Aguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnamAtarxvayxvadhw vasutxni vAyxpaqtimiRteVH |\\
AraBeyxV\s theVR\s PalaM jAcnxnaM vayxcnajxkatAvxtapxrXdiVpavatf \hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMdeV vayxvadhAna viruva vasutxvinalilx parxmANada kelasavu iruvudu, hosadAgi huTuTxva viSayadalilx jAcnxnavu niSaPxlavAguvudu, idu diVpadaMte vayxMjaka (idadx avaraNavanunx hoVgalADisi vayxkatxpaDisuvadu)
\end{artha}

\vishaya{71 vidAyxsahitavAda kamaRdiMdalU mukitxyu huTuTxvudalalx}

\begin{shl}
na cAvidAyxtireVkeVNa muketxVbaRnodhxV\s nayx iSayxteV |\\
nivaqtitxH kirxyateV yasayx videyxVteVneVha kamaRNA \hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avideyxyanunx biTuTx matotxMdariMda mukitxge aDiDxyAgiruvudu saMmatavalalx, adariMda jAcnxnasahitavAda kamaRdiMdalU nivaqtitxyAgabahudAda yAva aDiDxyU ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxnAshamAtarxshavx moVkaSx Atamxna iSayxteV |\\
yatasatxtoV\s tireVkeVNa moVkoSxV\s nitoyxV BaveVdudhxrXvamf \hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnige ajAcnxnanAshavAguvudu mAtarx moVkaSxveMbudu saMmata. adanunx biTuTx matotxMda riVtiyiruvalilx A moVkaSxvu anitayxveV AgibiDuvudu, idu nishicxtavu.
\end{artha}

\begin{shl}
samayxgAjxcnXnAtireVkeVNa na cAneyxVnAsitx nihunxtiH |\\
parxyaknoBxVhasayx nAtaH sAyxjAjxcnXnakamaRsamucacxyaH \hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tatavxjAcnxnavanunx biTuTx matotxMdariMda parxtayxgAtamxna ajAcnxnakekx nivaqtitxyiruvudilalx. idariMda jAcnxnakamaRgaLa samucacxyavu idakekx avashayxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nijAcnxRtaviSayatAvxcacx kamaRshaketxVjaRgatayxpi |\\
daqSaTxM hi kamaRNaH kAyaRmutapxtAtxyXdicatuSaTxyamf \hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRda shakitxyu jagatitxnalilx yAva viSayadalilxdeyeMbudu tiLidiruvudariMdalU moVkaSxkekx kamaRvu beVkilalx, kamaRda kAyaRvu (Palavu) loVkadalilx kaMDide, adariMda mukitxya viSayadalilx adu saMmatavAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{yAvudeMdare}

\begin{shl}
utapxtAtxyXpitxvikArA hi saMsAkxrashacx kirxyAPalamf |\\
nAtoV\s nayxtakxmaRNaH kAMyaR nAtoV mukwtx tadiSayxteV \hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
utapxtitx,(huTuTxvudu) Apitx(paDeyuvudu)vikAra(rUpAMtara hoMduvudu) saMsAkxra (ida doVSanivAraNe, ilalxda hosaguNa baruvike) ivu nAlukx kirxyeya Pala, idanunx biTuTx kamaRkekx beVre Palavilalx, adariMdalU mukitxyalilx kamaRdiMda Aguva parxyoVjavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAnayxtama EteVSAM moVkoSxV yukotxyXVpapadayxteV |\\
utapxtAtxyXdiparxkArANAmanitayxtavxsamanavxyAtf \hfill ||  27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I nAlakxralilx oMdu bageyAgiyU moVkaSxvideyeMdu yukitxyiMdalU parxtipAdisuvudakekx Aguvudilalx. EkeMdare?\footnote{maNiNxniMda huTuTxva giDamaragaLu sAyutatxve, ililxMda inonxMdu deVshavanunx nAvu paDedarU beVroMdu padaviyanunx paDedarU adU keYtapipx hoVguvudu, hAlina vikAra pariNAma mosaru. idU saha hoVguvudu, kashamxlavanunx toDedu hAkidaru punaH kashamxla uMTAguvudu kaMDide, tAmarxda pAterxyanunx oMdu sala toLedarU padeVpadeV toLeyaleVbeVku, kelasa hiDideV hiDiyutatxde, oMdAvatiR loVhavanunx beLaLxge mADidarU adu hoVguvudu, hiVge elalxvU anitayxvAgiye kANuvadu.}utapxtitx modalAda parxkAravuLaLxvugaLige anitayxtavxveV saMgatavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxmAtarxvayxvadhiyaRtoV moVkoSxV\s BuyxpeVyateV |\\
tadanayxvayxvadhAneV hi parxmANaM noVpapadayxteV \hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMdeV vayxvadhAna (parxtibaMdhaka) veMbudanunx moVkaSxkekx opipxde. adanunx biTutx matotxMdu vayxvadhAnavideyeMbudakekx parxmANaveV saMBavisuvudilalx. I riVti heVLida shaMkeyanunx pariharisalu idu sariyalalxveMdu BASayxdalilx heVLide `anAraBayxtwvxnoVmxkaSxsayx' eMba BASayxdalilx \textbf{anAraBayxveMdu} heVLida mAtu adarakAraNavanunx tiLisuvudakAkxgide.
\end{artha}

\vishaya{saMkeSxVpavAgi parxshenxge samAdhAna}

\begin{shl}
AraBayxtAvxBuyxpagameVmuketxVH tatAsxdayxthoVditamf |\\
anAraBAyxtivxyaM mukitxH tatisxdedhxVjAcnxRnaheVtutaH\hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mukitxyu huTuTxvudeMdu opipxdadxre hAge heVLidudx sariyAgutatxlididxtu, Adare hAge heVLade mukitxyu huTaTxde iruvaMtahudeMdu heVLide, adu sididhxsuvudu jAcnxnaveMba sAdhanadiMda
\end{artha}

\vishaya{parxshenxya vivaraNe}

\begin{shl}
vinAshiPalavatatxvXM ceVtekxVvalaseyxYva kamaRNaH |\\
videyxVtasayx tu taseyxYva PalaM dhwrxvayxM BaveVditi \hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keVvala kamaR nashavxravAda PalavuLaLxdedxMdu parxshinxsidare adakekx pUvaRpakaSxdalilx samAdhAnavidu-jAcnxnadiMda kUDida adeVkamaRkekx shAshavxtavAda Palavu baruvudu eMdu.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge? eMdare}

\begin{shl}
pUvaRshakitxnirAseVna shakatxyXnatxrasamudaBxvaH \hfill || 30 |\\
vasatxvXnatxrasamAyoVgAdivxSAdeVdaqRshayxteV yataH |\\
parxmANAsaMBavAnemxYvaM voVcoV loVkikavasutxvatf \hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMdina shakitxyanunx nivArisi matotxMdu shakitxyanunx huTuTxvudeMbudu viSAdigaLige beVre vasutxvina saMbaMdhadiMda sAdhayxveMbudu kaMDide. adare idakekx \textbf{samAdhAna} - lwkikavasutxvinaMte I kamaRkekx matotxMdu shakitxyu huTiTxdeyeMbudakekx parxmANaveV ilalxvAdadxriMda I riVti heVLalu sAdhayxvilalx.
\end{artha}
