
\section*{baq. a. 4. bArx. 4-5-6 pUtiR}

\vishaya{moVkaSxmAgaRda vivaraNe}

\begin{artha}
I maMtarxda tAtapxyaR hiMde heVLidaMte vidAyxsAdhanavanunx saMkeSxVpavAgi tiLisuva maMtarxgaLanunx muniyu udAharisi idaralilx modalu moVkaSxmAgaRvAda barxhamxjAcnxnavanunx paMthA: eMbudariMda tiLisiruvanu. idaralilx I moVkaSxmAgaRvAda barxhamxjAcnxnavu aNu, sUkaSxmX heVge? jAcnxnada viSaya parabarxhamx, sUthxla, harxsavx, diVGaR itAyxdi bAhAyxkAragaLAgiruva elAlxBeVdagaLanunx biTiTxruvudariMda atisUkaSxmX, duboRVda, matutx niviRkalapxvAdadadxriMda sUkaSxmX, adariMda jAcnxnavU aNusUkaSxmXveMdu heVLide, alalxde I moVkaSxmAgaRvu vitata = visAtxravAgide. heVge? apariciCxnanxvAda AtamxbarxhamxveMbudu (visAtxravAgidudx) niratishayamahatavxvuLaLxvAdadadxriMda adara jAcnxnavU vitata = visAtxraveMdu heVLalapxTiTxde. anAdiyAda veVdadiMda I jAcnxnavu huTiTxdeyAda kAraNa purANaveMdu heVLalapxTiTxde. purANa eMdare haLeyadu bahaLa hiMdinadudx eMdu sAmAnayxvAda athaR veVdavu saqSiTxya Adiyalelx paramAtamxna usirAdi barxhAmxdigaLalilx horage aviBaRvisidadxriMda anAdi, nitayx, adariMda baMda jAcnxnavU anAdi, purANa eMdu ariyabeVku. mAMsapxqqSaTxH = nananxnunx I jAcnxnavu muTiTxgoMDideyeMdathaR, adu heVge? nananx Atamxnu barxhamxsavxrUpaveV AdadxriMda barxhamxvanunx muTiTxdajAcnxnavu nananxnUnx muTiTxdaMteye Ayitu eMdathaR. `anuvitotxV mayeYva' aMdare naninxMdale idu paDeyalapxTiTxdudx, nAnU barxhamx eraDU oMdAgiruvAga naninxMda modale paDediralu punaH naninxMda paDeyalapxTiTxdeyeMbuva athaR heVge sari? mayeYva eMba EvakAshavu heVge yukatx? barxhamxnU idanunx paDediralu naninxMdale paDeyalapxTiTxdedxMbudAdarU heVge sari? eMdu parxshinxsidare utatxravidu shAsatxrXda mUlaka acAyoRVpadeVshavAda naMtara nAnu paDedukoMDadadxriMda `anuvitatx' eMdu heVLidudx sari. tiLiyabeVkAda barxhamxkikxMta beVre oMdu jAcnxta eMbuvanu ilalx. `nAnoyxV\s toV\s sitxdarxSATx nAnoyxVtoyxVsitxvijAcnxtA' eMdu beVreyobabxnu sAkiSx darxSaTx eMbuvanilalxveMdeV shurxtiyu nirAkarisiruvudariMda Eva eMdu eMdu avadhAraNa mADidudx sariye adariMda naninxMdale paDeyalapxTiTxdudx, `teVnadhiVrA:- eMbudara athaR:- parxtAyxnAtamxna ajAcnxnavanunx nAshagoLisuva ajAcnxnamAgaRdiMda dhiVraru aMdare vidAvxMsaru yAvAgalU barxhamxvanunx seVrutAtxre. aMdare adaroDane EkavAgutAtxre. I modale paDade idadx barxhamxvanunx punaH paDeyutAtxre seVrutAtxreMbudu ajAcnxnavanunx kaLedukoMDadadxriMdale muKAyxdhaRdalilx hoMduvudilalx, Atamxne barxhamx, barxhamxveV AtamxneMdu savxrUpaceYtanayxvanunx iTuTx heVLide. adara yathAthaR savxrUpavavu tiLiyade idadxkAraNa ade beVreyeMba BarxmeyU barxhamxvu nanage dorete ilalxveMba BarxmeyU huTiTxdidxtu. Adare Iga baMdiruva `ahaMbarxhAmxsimx' eMba jAcnxnavu samasatx BarxmeyanUnx adara mUlakAraNavAda avideyxyanunx nAshagoLisiruvudu. adariMda barxhamxjAcnxnakikxMta beVre jAcnxnavU ilalx adariMda paDedidadxnenx paDedideyeMdu aupacArikavAgi heVLide:
\end{artha}

\vishaya{`savxgaRM loVkamita UdharxyXM vimukAtxH'}

\begin{artha}
eMbudara athaR- ililx savxgaRpadakekx paramAnaMveMdathaR, moVkaSx parxkaraNadalilx savxgaRloVkaveMbudakekx savxgaRBUmiyeMba athaRvu hoMduvudilalx. puNayxkamaRgaLiMda barava savxgaRveMba suKavU ililx athaRvalalx, adu anitayx, ililx jAcnxnadiMda baruva moVkaSxda nitayx suKaveV beVkAgide. hAgAdare `loVkaM' eMba padakekx gatiyeVnu eMdare; `loVkaqdashaRne' eMba dhAtuvina athaR parxtayxkaSxdashaRna eMbudu, parxkaqta aparoVkaSxvAda savxparxkAshaveMdathaR. loVkayxta itiloVkaH eMba vuyxtapxtitx yiMda savxyaM parxkAshAnuBavavAguva suKa paramAnaMdaveMdu oTaTxthaR barxhAmxnaMdaveMdarU ideV, iMtaha savxparxkAshavAda barxhAmxnaMdavanunx barxhamxjAcnxnigaLu hoMduvareMdu maMtArxthaR. 
\end{artha}

\vishaya{`itaUdharxyXRM vimukAtxH'}

\begin{artha}
eMbudakekx I athaR- itaH: hiMde heVLida AtamxjAcnxnadiMda UdhavxRM = ajAcnxnavu nashisidanaMtarave, mukatxrAguvareMdathaR, yAva kAraNadiMda savxtaH modale ivara AtamxsavxrUpavu mukatxve Agidudx ajAcnxnadiMda I bageya tamamx Atamxvu tiLiyade hoVdadxriMda mucicxdudx jAcnxnadiMda vayxkatxvAgideyo mukitxge I ajAcnxnavanunx biTuTx beVre oMdu taDeyilalxvo, adariMda savxyaM mukatxrAdavare mukatxrAdareMdu tiLiyabeVku ita UdhavxRM eMbudakekx deVhavu bidudx hoVda meVle mukatxrAdareMba athaRvilalx. hAge mADuvudu anucita. jAcnxnadiMda ajAcnxna nAshaveMba moVkaSxvAgalu deVhapAtada niriVkeSxyilalx, yAva niriVkeSxyU ilalx sUyoRVdayavAgi katatxle hoVguvudakekx matetxnu beVku? EnU beVkilalx eMbuvaMte moVkaSxmAgaRvAda jAcnxnakUkx beVreyAgi matotxMdideyeMdu shurxtiyalilx -- heVLuva matAMtaragaLu.
\end{artha}

\vishaya{shurxti}
\begin{artha}
1. kelavaru shukalx eMdare atishudadhxvAda barxhamxveMdu heVLuvaru. inunx kelavaru

2. sharatAkxladalilx AkAshavu iruvaMteye aMdara moVDavilalxde savxBAvavAgi niVlavAgiruvaMte barxhamx niVlavaNaRdedxMdu heVLuvaru, matetx kelavaru 

3. beMkiya jAcxleyaMte hoMbaNaNxvAgiruvudeMdU

4. matotxbabxru keMpudAsavALada hUvinaMte keMpAgiruvudeMdu heVLuvaru.

I matAMtaragaLa nirAkaraNe -- nADigaLa baNaNx biLipu, kapupx, haLadi, keMpu I bageyiruvudu avugaLa rUpagaLanunx kaMDu AtamxrUpagaLeMdu ivaru Barxmisidudx aSeTx, nijavAgi Atamxniga (barxhamxnige) rUpaveV ilalx ``ashabadx masapxshaR marUpanuvayxyamf'' eMdu rUpave ilalxveMdu shurxtiye beVre kaDe heVLide. tatavxveMdare EkarUpavAgi Ekave Agiruva nidURVSavAda vasutx. adu sacicxdAnaMdarUpavAdadudx bAhayxrUpagaLilalxdudx aMtaha vasutxvanunx huTuTxkaruDanu ecacxrAgiruvAga tanage toVcidaMte heVge kalipxsi heVLuvano avelalxvu kaNiNxdudx noVDuvavarige suLeLx Aguvavu alalxde adareMte I vAdigaLu BArxMtiyiMda oMdoMdu baNaNxvAgideyeMdu kalipxsiheVLidudx satayxvalalx. `neVtineVtiyeMdu bAhayxda sakala daqshAyxkAragaLanunx barxhamxdalilx ilalxveMdU hAgilalxveMdU boVdhisiruvAga ivaru kaMDa nAnA rUpagaLu heVge satayxvAdAvu? matutx kAyaRkAraNa BAvave barxhamxdalilx vAsatxvavAgi ilalxdiruvAga upAdAnakAraNada dhamaRvAgali kAyaRda dhamaRvAgali idaralilx heVge tatevxtaH saMBavisitu? adariMda shudadhx sacicxdAnaMta vasutxve paramoVthaR, adara jAcnxveV moVkaSxrXmAgaR itara jAcnxnagaLu moVkaSxmAgaRvalalxveMdu sidAdhxMtavu -- idara upasaMhAravanunx shurxtiyalilx noVDabahudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvAtanu veVdadalilx vihitavAda yajAcnxdi sAdhanagaLiMda pApagaLanunx kaLedu koMDiruvano Atanu barxhamxve Agidudx shavaniMda guropadeVshada mUlaka tiLiyuva moVkaSxmAgaRveMdare jAcnxnave, `jiVveVna anuvitatx'; eMdu heVLabeVkAgidadxrU jiVvanU barxhamxnU nijavAgi oMdeyeMbudanunx tiLisalu `barxhamxNA' eMdu heVLIde, alalxde videyxge adhikAriyAdavanu barxhamxnige beVreyAgilalxveMdU heVLidaMtAyitu athavA barxhamxNA eMdare barxhamxsavxrUpave Ada eMdathaR, taqtiVyA viBakitxyu aBeVdAthaRdalilx `itathxMBUtalakaSxNeV' taqtiVyA eMdu pANinisUtarxdaMte `dhAneyxVnadhanavAnf' eMbalilx dhAnayxveMba dhanavuLaLxvaneMdu athaR, idu aBeVdAdhaRdalilxde, adaraMte parxkaqtadalilx boVdhamAgaRvU barxhamxrUpave Agide heVge? barxhamxve I BoVdhadalilx goVcarisiruvudariMda barxhamxrUpaveMdu heVLuvudu. idU saha gurUpa deVshavA naMtarave mumukuSxvu paDeyuva jAcnxnamAgaR, adilalxde laBisuvudilalx. I riVtiyAgi jAcnxnarUpavAda mAgaRdiMda barxhamxjAcnxniyAgi mukitxyanunx hoMduvanu. `puNayxkaqtf, teYjasashacx adwBUtAvxtataH barxhamxvidf BaveVtf' eMdu anavxya mADi athaR mADi koLaLxbeVku. teVjasesxMdare shudadhxvAda aMtaHkaraNaveMdathaR. modalu puNayxkamaRgaLanunx mADidudx adariMda citatxshudidhxyanunx paDedavanu barxhamxvideyxyanunx saMpAdisuvanu Itanu mukitxyanunx paDeyuvaneMdu oTuTxmaMtarxda athaRvu. idakekx parxmANavu hiVgide.''
\end{artha}

\begin{artha}
ivugaLalilx (jAtakamARdi saMsAkxragaLiMda) `gaBARdhAnAdipaMcadashasaMsAkxragaLiMdalU, mahAyajacnxveMdu paMcamahAyajacnxgaLiMdalU itare aginxhoVtArxdi havanagaLiMdalU, dashaRpUNaRmAsAdivihita yAgagaLiMdalU I bageya kamaRgaLiMda mAnavarige pApavu kaSxyisada meVle shudadhxvAda citarxdalilx kananxDiyaMte savxcaCxvAgidadxlilx tananxlilx tAneV Atamxnanunx kANuvaneMdu athaRviruvudu'. athavA `teYjasa' eMbudakekx yoVgiyeMdathaR, parxtayxgf daqSiTxyanunx irisuvudaralilx samathaRnAgiruvudariMda teYjasa eMbudu yoVgiyanunx heVLuvudu, parxpaMca viSayagaLiMda AkaSiRsalapxTaTxvana budidhxyu parxtayxgAtamxnanunx noVDalu samathaRvAguvudilalx. Itanu yoVgiyAgalAranu. parxkaqta barxhajAcnxniyu puNayxpuruSaneMdU yoVgiyeMdU hogaLalapxTiTxruvanu. I riVtiyAgi avananunx hogaLidudx mumukuSxgaLige barxhamxvideyxyalilx parxvaqtitxyuMTAgaleMdu, kelavaru yoVga, kamaR, videyx I mUrU samucicxtavAgi oTuTx seVriye moVkaSxkekx kAraNaveMdu heVLi asamucacxyavanunx ililx tiLisideyeMdu vAyxKAyxnisuvaru. adu yukatxvalalx, jAcnxnakUkx kamaRkUkx yoVgakUkx obabxnalilx meVLanakekx avakAshavilalx parxkAshatamasusxgaLaMte avu virudadhxvAdavugaLu seVruva saMBavavilalx. jAcnxnavu baMda naMtara kamaRvAgali yoVgavAgali yAvudU saMBavisuvudilalx. adariMda hiMdinaMte vAyxKAyxnave yukatx, sAdhakanU kamaRsaMnAyxsa mADi jAcnxnavanunx yoVgada sAdhanadiMda saMpAdisabeVku. yama niyamAdigaLu sAdhakanige avashayx. -- 
\end{artha}

\begin{artha}
eMdu I parxmANagaLu savaRkamaR saMnAyxsamADiye jAcnxnavu udayisuvudeMdu heVLidadxriMda samucacxya baralAradu. I varegU eraDane maMtarxdalilx niSAkxmavAda kamaRvu citatxshudidhxge kAraNaveMdU, aNimADi sididhxyanunx kAmisade sAdhisuva yoVgavu EkAgarxteyanunxMTumADuva mUlaka jAcnxnakekx kAraNavAgudeMdU heVLidAdxyitu. inunxmuMde mUrane maMtarxdalilx kAmayxkamaRvU kAmayxvAda yoVgavU saMsArakekx kAraNaneMdU mukitxge kAraNavalalxveMdU heVLuvudu--
\end{artha}

\vishaya{anadhxMtamaH parxvishanitx}

\begin{artha}
eMba maMtarxda tAtapxyARthaR deVhaBArxMtiyeV tamasusx, I deVhaBArxMtiyu aviciCxnanxvAgi barutatxlidadxre ideV aMdhatavx avideyxyeMdare avidAyxmUlakavAda kAmayx kamaR, janAmxMtaravanunx koDuva kAmayxkamaRvanunx yAru niraMtara seVvisuvaro avaru deVhaBArxMtiyanunx avicicxnanxvAgi muMde muMde paDeyuvaru yAru aNimADi sididhxgAgi yoVgavideyxyalelxV AsakatxrAgiruvaro avaru hiMde heVLida aMdhatamasasxnenxV hecACxgi hoMduvaru. aMdare eMdigU ivaru mukatxrAguvudilalxveMdathaR, EkeMdare jAcnxnavilalxdadxriMda mukitxyilalx, adariMda mahatAtxda duHKave, idanunx nAlakxne maMtarxdalilx heVLiruvudu-- 
\end{artha}

\begin{artha} %%% 11
  AnaMdA eMba loVkagaLu tiVvarxduHKagaLiMda kUDive. barxhamxjAcnxnavilalxda avidAvxMsaru = shAsatxrXjAcnxnavilalxdavarU matutx abudharu = AtAmxnuBavavilalxdavarU saha satatxmeVle I loVkagaLanenx hoMduvaru. barxhamxjAcnxnavuLaLxvarige sakaladuHKagaLu kaSxyisutatxve. I muMdina aidane maMtarxdalilx idanunx sapxSaTxvAgi heVLiruvudu. --
\end{artha}

\begin{artha} %%% 12
  paripUNaRvAda paramapuruSaneV nAnAgiruveneMdu tananx Atamxnanunx yAru anuBavamADikoLuLxvaro, avaru Enanunx bayasi yAra BoVgakAkxgi tananx shariVrada tApavanunx anusarisi duHKapaDabeVku? yArigAgiyU duHKapaDabeVkAgilalx. tAtapxyaRveVneMdare -- ajAcnxniyAdavanu deVhAtamx BArxMtiyiMda tatavx savxrUpavAda Atamxnanunx tiLiyade idadxre. BoVgapaDuva tananx BoVgakAkxgi BoVgavanunx bayasutAtx shariVrada upAdhiyiMda Aguva duHKavanunx anusarisi duHKapaDabeVkAguvudu. yArige tatavxjAcnxnavAgirutatxdeyoV avanige tAnu savARtamxneMdu anuBavaviruvudariMda BoVkatx, BoVgayxgaLeMba eraDu rAshigaLU bAdhitavAguvudu mitheyxyeMdu tiLiyuvavu. adariMda BoVgada apeVkeSxye huTaTxde adakAkxgi shariVradalilx Aguva duHKakekx tAnu oLagAguvudeV ilalx. eraDaneyadAgi BoVgayxve ilalxdiruvAga tAnu BoVkatxnalalxveMdU gotitxruvAga BoVgada AkAMkeSxyu huTuTxva saMBavaveV ilalxvAdare sakala duHKagaLU mAyavAguvaveMdathaR matutx savxtaH saMgarahitanAda Atamxnige deVhada saMyoVga samadAyagaLAgali avidAyx mUlakavAda tAdAtamxyX saMbaMdhavAgali iruvudilalx. adariMda deVheMdirxyAdigaLa duHKadiMda parxtagAtamxnige duHKavu leVpisuvaMtilalx hiVge savaRduHKagaLu kaSxyisuvaveMdu tAtapxyaR. shariVrada tApaveMdare vAyxdhigaLiMdalU niVru, beMki, mara, gALi muMtAdavugaLiMdalU shasAtxrXsatxrXgaLiMdalU Aguva tApa matutx huli cirate muMtAda pArxNigaLiMdalU Aguva tApa, idu yAvudo jAcnxnige aMTadu matutx sUkaSxmXshariVravAda manasisxge Aguva adidx = manoVvayxtheyU uMTAguvudilalx shariVra, manasusx ivugaLalilxdadx AtamxBArxMtiye ilalxvAdadxriMda jAcnxnige yAva tApavU iruvudilalxveMdU aBipArxyavu, jAcnxniyu jagatfkataRneMdU savaRloVkasavxrUpaneMdU vaNiRsuvudu. 
\end{artha}

\vishaya{shurxti: saMdihayxta iti saMdeVha}

\begin{artha}
aMdare paMcaBUtasUkaSxmXgaLu oTuTxgUDi avugaLiMda beLeda shariVraveMdathaR: upacaye samf upasagaRsahitf dihadhAtuvina rUpavidu, I shariVravu AdhAyxtimxka modalAda kelxVshagaLiMda kUDideyAdadxriMda gahanavAdadudx kaSaTxkaravAdadudx adaralilx parxveVshisida paramAtamxnu yAva adhikArige gurUpadeVshadiMda naMtarave laBisiruvano aMdare parxtibudadhxno, sAkaSxtakxrisikoLaLxlapxTiTxruvano, avanu  jagatatxnenx nimiRsuva Ishavxrane Agiruvanu. Iga tAnu jiVvaneMba Barxmeyu hoVgiruvudariMda Ishavxra savaRsavxtaMtarxneMdAgiruvanu. matutx avanu elalxvanunx mADidavane `sahi savaRsayxkatAR'-- eMbudariMda tAnu kaqtakaqtayxdhanayxneMdu heVLalapxTiTxruvanu. samasatx puruSathaRvU laBisiruvudariMda inunx muMde kataRvayxvAdadudx oMdU uLidilalxvAdadxriMda elAlx mADidavaneMdathaR. athavA ajacnxnAda beVre janaru I jAcnxniyanunx barxhimxVBUtanAdavananunx IshavxraneMdu BAvisuvudariMda avara daqSiTx samasatxvanunx saqSiTxsidavanAdadxriMda savaRkataRneMdu heVLalapxDuvaneMdu athaR.
\end{artha}

\begin{artha}
  `tasayxloVka: saluloVkaEva' eMdare elAlx loVkavu avana nimARNave idu eMbudu janara daqSiTxyAgide. vasutx daqSiTxyiMda nijavAgi heVLidare barxhamxjAcnxniyU loVkavU oMde beVreyAgilalx. `barxhemxYveVdaM vishavxmidamf' eMdaMte
\end{artha}

\begin{artha}
  shAsAtxrXdhikAraviruva I mAnava deVhadalelx tatavxjAcnxnavanunx saMpAdisi koLaLxbeVku ilalxvAdare hecicxna hAniye eMdu muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
  ililxye ide deVhadalelx iruvAga nAvu aparatatavxvanunx tiLiyabeVku nAvu tiLiyade idadxre namage mahatAtxda hAniyAguvudu. yAru adanunx tiLiyuvaro avaru amaqtarAguvaru. itararu duHKavanenx hoMduvaru. saMsAraveMbudu duHKamaya, suKavidadxrU alapx adananx viveVkigaLu bayasaru.
\end{artha}

\vishaya{saMsAradalilx gaBaRdalilx parxveVshavAguvude modalAda niMdaneyu rakaSxNeVceCxyu saha AtamxjAcnxnige Aguvudilalx, I viSayavanunx muMde sapxSiTxVkariside}

\begin{artha}
  yAvAga I Atamxnanunx gurupadeVshavAda meVle neVrA sAkiSxyAda paramAtamxneMdu aMdare BUtaBaviSayxtf vataRmAnakAlada elAlx jagatitxgU niyAmakanAda parameVshavxraneMde tiLiyuvano avanu avaniMda tananxnunx rakiSxsikoLaLxbeVkeMdu iciCxsuvudilalx. yAvAtanu IshavxraniMda tanage rakaSxNeyAgabeVkeMdu bayasuvano avanu BeVdabudidhxyuLaLxvanu parxpaMcadalilx matotxMdakekx hedaruvanu. I jAcnxniyu mAtarx IshavxranigU tanagU Ekatavxvanenx kANuvanu. savaRtarx Ekatavxvanenx kANuvanu. adariMda yArigU yAvudakUkx hedaruvudilalx. `naBiBeVti kutashacxna' eraDaneyadoMdu idadxre adariMda bedarabeVku. ivana BAgakekx eraDaneyedeMbudeV ilalx' ``divxtiVyAdevxY BayaMBavati'' eMdalalxve? adariMda jAcnxniyu tananx rakaSxNegAgi Ishavxrananunx beVDuva parxsaMgaveV baruvudilalx matutx `na vijugupasxte' eMbudakekx beVre oMdathaRvU ide. jugupesx paDuvudilalx niMdisuvudilalx eMdu Ishavxrananunx Itanu tananx Atamxve eMdu kANuvanu oMdanunx niMdisuvudilalx tanage beVre yAgi heVyavAgidadxdudx oMdAdarU idadxre AvAga niMdisalu avakAshavide. adu ajAcnxnige mAtarx jAnxnige elalxvU Atamxve eMdu kANuvavanige ilalx hiVgiralu Itanu yAvudanunx niMdisabeVku? yAvudU ilalxveMdathaR ||
\end{artha}

\begin{artha}
  oMBatatxne maMtarxda tAtapxyaR.

  samasatx pariNAmagaLigU kAraNavAda kAlakUkx kAraNavAgidudx kAlaparivataRnege kAraNavAdadxriMda I paramAtamxnanunx deVvategaLU upAsane mADuvareMdu idaralilx vaNiRside. kAlavu barxhamxniMda Icege avidAyxkalipxtavAdadxriMda huTiTxkoMDiruvudu. A kAlavu aKaMDasaMvatasxraveMbudu idu ahoVrAtirxgaLeMba tananx kAlAvayagaLiMda parivatiRsuvudu. deVvategaLU tanage aBimatavAda kAyaRsididhxgAgi I barxhamxvanunx upAsane mADuvaru. heVge? joyxVtigaLigU joyxVti parxkAshaveMdU ayu eMdU amaqtaveMdU upAsane mADuvaru. AditAyxdi sakalajoyxVtigaLanunx beLaguvudariMda joyxVtigaLigU joyxVti, namamx badukige kAraNavAdadxriMda ayu, maraNavilalxdadxriMda amaqtaveMdu barxhamxvanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sakalaceVtanA ceVtanagaLigelalx Atamxnu AdhAra adariMda barxhamxvAgideyeMdu hatatxne maMtarxdalilx heVLuvudu--}

\begin{artha}
  gaMdhavaRrU pitaqgaLu, deVvategaLu, rAkaSxsaru, asurareMba paMcajanarU aidubageya jiVvarU yAvudaralilx AsharxyisikoMDiruvaro hAgU BwtikavAda AkAshavU yAvudaralelx niMtedeyo A savARdhAravAda Atamxnanunx amaqta savxrUpavAda barxhamxveMdu nAnu tiLidiruvenu. AvAgale jAcnxniyu barxhamxve Agidudx barxhamxsavxrUpanAdadxriMda amaqtanAgiruvuneMdu tiLiyuvudu ``I maMtarxdalilx paMcajana eMbudariMda samasatx ceVtanagaLanunx garxhisabeVku. hAgU AkAshaveMba padadiMda jaDa parxpaMcavanenxlAlx garxhisabeVku. Atamxnalelx samasatxvanunx kalipxsiruvudariMda ajAcnxtavAda Atamxnu jaDa ceVtanagaLige AdhAranAdanu jaDaceVtanavagaRgaLeraDU ideV sacicxdAnaMdarUpavAda AtamxsavxrUpavuLaLxvugaLu, I Atamxnilalxdidadxre savxtaH satAtxsUPxtiRgaLilalxde shUnayxvAgibiDuvavu. I elAlx parxpaMcavU saqSiTxge muMceyU sadUrxpavAda parabarxhamxvAgidadxvu. sithxtikAladalilx satAtxgiyU AnaMdavAgiyU toVrutatxve. layavAdagalu satAtxgiye nilulxvavu. tirxkAlagaLalUlx hiVgeye ive. kalapxnAdhAravAda barxhamxnige elilxyU maraNaveMbudanunx shurxtiyalilx keVLilalx saMBAvitavAgilalx adariMda amaqtaveMdeniside. pArxNAdikAyaRkaraNa saMpArxtaveV AtamxvAgali, hAgAdare adu barxhamxvAguvudu heVge? eMba shaMkeyu baMdare adara parihArakAkxgi''
\end{artha}

\begin{artha}
pArxNa iMdirxya (shariVra) samudAyavu Atamxvalalx, Adare I pArxNasamudAyadiMda tiLidu baruva matotxMdu AtamxveMbudu ide adeV barxhamxveMdu aBijacnxru daqDhavAgi niNaRyisirutAtxre. adeVneMdare pArxNakUkx pArxNa, kaNiNxgU kaNuNx, kivigU kivi, manasisxgU manasesxM yAru heVLuvaro tiLidiruvaro avaru anAdiyAgiyU sherxVSavAgiyU iruva  parabarxhamxvanunx kANutAtxre. pArxNaveMba hesaru pArxNavAyuvigU AtamxnigU heVge baMditu? hAgeye, cakuSx eMdU shorxVtarx, manasusx eMba hesaru iMdirxyakUkx AtamxnigU (barxhamxkUkx) heVge baMditu? eMdare pArxNada shakitxyu jiVvadAna mADuva shakitx idU cakuSxrAdi iMdirxyagaLige iruva rUpa, shabadx itAyxdi viSaya garxhaNa mADuva shakitxgaLU Atamxnige iveyAdadxriMda pArxNaveMdU cakuSx eMdU shorxVtarxveMdU manasesxMdU Atamxnanunx (barxhamxnanunx) karediruvudu. A shakitxgaLu Atamxnalilx kAyARnusAravAgi AroVpisi kalipxsalapxTiTxve. oMde pArxNaveMba hesaru shakitxgU shakitxge AdhAravAda shakatx vasutxvigU ive. hAgeye cakuSx shorxVtarx, manasusx eMba hesarugaLU shakitxgaLigU shakitxgaLa AdhAravAda AtamxnigU iMdirxyagaLigU baMdive. adariMda pArxNAshakitxge AsharxyavAdadxriMda Atamx pArxNaveMdu heVLalapxTiTxruvanu. Atamxna I shakitxyiMda pArxNAvAyuvu huTiTxsalapxTiTxdeyAdadxriMda pArxNaveMba hesaruLaLxdAyitu. hAge AyAya iMdirxyagaLu Atamxna rUpAdigarxhaNa shakitxgaLiMda huTiTxveyAdadxriMda cakuSx, shorxVtarx, manasusx eMdu heVLalapxTiTxruvavu adariMda pArxNAdinAmagaLiMda Atamxnanunx karediruvudu nAyxyavAgide. adakokxMdu AdiyilalxvAdadxriMda barxhamxvanunx purANa (anAdi) veMdu karedide. agarxyX eMdare sherxVSaThxveMdathaR. niVcavAda jiVvarUpavananx biTiTxruvudariMda sherxVSaThx. oTiTxnalilx parxsidadhx pArxNa-cakuSx, shorxVtarx muMtAdavugaLigU aMtariMdirxyavAda manasisxgU yAva Atamxnu mUla kAraNanAgiruvano aMtaha pArxNAdi hesariniMda kareda barxhamxvanunx A Atamxnanunx oMdAgi tiLidavaru barxhamxjAcnxnigaLeMdu I maMtarxvu heVLide. inunx muMde barxhamxvideyxya sAdhana parxshenxge utatxravAgi ---- eMba maMtarxvu baMdide.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxvidAyxsAdhanavanunx boVdhisuvudu}

\begin{artha}
manasesxMbudu AtamxanAtamx eraDu padAthaRgaLa jAcnxnavu huTuTxvudakUkx sAdhanavAgiruvudu loVkadalilx kaMDide, sAdhana manasusx samasatx jAcnxnagaLigU muKayx kAraNavAgiruvudariMda adeV sAdhana, sAdhana viSayadalilx shaMke I manasisxnalilx paratayxkf ceVtanada AkAraviruvudu nitayx. puTadalilx AkAshada AkAravu (ToLuLx) nitayxvAgiruvaMte, alalxde dhamARdhamARdigaLa nimitatxda apeVkeSxyilalxde AtamxvU Agidudx vAyxpakavAgiruvudariMda sadA sarinihitavAgiruvudariMda parxtayxkf ceVtanAkAravu nitayxveMde heVLabeVkalalxve? manasisxnalilx shabadx sapxshARdi bAhayxviSayagaLa AkAravu manasisxge beVreyAgiyU dUravAgiyU iruvudariMda yAvAgalU iruvudilalx Adare namamx puNayxpApagaLige anusAravAgiyU kAladeVshagaLige anusAravAgiyu huTuTxvudu. aMda meVle AtamxjAcnxnavu huTaTxlu manasusx Etakekx? AtAmxkAravu sAvxBAvikavAgi modale ilalxve? eMdu shaMke huTuTxvudu. -- idakekx samAdhAnavidu. 

ceYtanAyxkAravu manasisxnalilx sidadhxveV AgidadxrU `ahamf' (nAnu) eMbudAgi aparoVkaSxvAgiye toVrutatxlidadxrU barxhamxve tAneMdu tiLidu baMdilalxvAdadxriMda guruvina mUlaka shAsatxrXda AdhAradiMda barxhamxkAravu tiLiyabeVkeMdu I meVlina shurxtiyu `manaseYvAnudarxSaTxdayxmf' eMdu BoVdhisiruvudu. itara iMdirxyagaLu shabAdxdi AkAradiMda manasusx hoLeya beVkAdare avashayxbeVku. Adare parxtayxgAtamx viSayadalilx avugaLu avashayxvilalxveMbudanunx otitx heVLalu ``\stext'' manasisxniMdale adanunx gurUpadeVshAnaMtara sAkASxtfkarisikoLaLxtakakxdudx matotxMdariMda alalxveMdu EvakAshadiMda sUciside. AkeMdare; idakokxMdu kAraNavanunx shurxtiyu koTiTxde `neVhanAsitxkiMcana' eMdu iha I parabarxhamxdalilx nAnA = shabadx modalAda devxYtavu oMdU iruvudilalx. I kAraNadiMda bAheyxMdirxyavu ililx upayoVgavAguvudilalx, manasisxniMdale adanunx ariyabeVkeMdathaR. shabAdxdi BeVdagaLilalxvAdarU darxSaTx. darxSaTxvayx (noVDuvanu, noVDalapxDuva kamaR) I eraDu BeVdagaLu irabahudaSeTx; avAga jiVvAtamxnu barxhamxvanunx noVDabeVkAdadudx, sAkASxtakxrisabeVkAdadedxMdu athaRvAguvudu. I riVtiyAgi jiVveVshavxra BeVdavanunx iTuTx heVLuva matavu sariyalalx -- utatxrAdhaRdalilx ``\stext'' eMdu BeVda daqSiTxyanunx niMdiside. yAva sAdhakanu tanagiMtalU beVreyAgiye barxhamxvanunx iruvaMte kANuvano, avanu aneVka yoVgigaLalilx huTiTx huTiTx sAvina meVle sAvanunx hoMduvanu. jiVveVshara BeVdaveV kalipxta, savxtaH vAsatxvavalalx idanunx tiLisuvudakAkxgi iva shabadxvu. atayxMta BeVdavilalxdidadxrU BeVda matutx aBeVdagaLeraDU irabahudalalx eMdu matAMtarada parxshenx baMdare adanunx nirAkarisalu hadimUrane maMtarxvu baMdiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
  savxparxkAshavAda ceYtanayx rUpaveMba oMde rUpadalilx shAsAtxrXnusAra hAgu rUpadeVshadiMda mumukuSxvu tiLiyatakakxdAdxgide barxhamx -- matutx AtamxveMbudara savxrUpa lakaSxNavu oMdeV AgiruvudariMda BeVda gaMdhavU ilalx, BeVdA BeVdagaLeMbudU ilalx EkarUpave aMda meVle eraDu rUpavelilx barabeVku. barxhamxna savxrUpavU dhurxva nitayx AtamxnU nitayx, dhurxvatavxveMdare vikAravilalxda savxrUpa, idu Atamx barxhamx I eraDakUkx samAna, parxtayxkf ceYtanayxrUpavU AtamxtayxvU, barxhamxtavxvU (aMdare apariciCxnanxrUpavU) savaRkAraNatavxvU adaraMte samAnavAgive. hiVge lakaSxNavu oMde AgiruvAga vasutx oMde Atamx barxhamxveMbudu eraDu tatavxgaLalalx. jiVvabarxhamxveMba BeVda vayxvahAra mAtarx Atamxtatavxda ajAcnxna mUlakavAgide. adariMda oMde riVtiyAgi adivxtiVyavAgideyeMde tiLiyabeVku. idu aparxmeya = parxmeVyavalalx Ekalalx? eMdara parxmA eMdare anuBava adakekx AdhAravAdadudx (viSayavAdudx) parxmeVya jaDavasutxgaLu, barxhamx anuBavAdhAravalalx sUpxtiRyeMbuva anuBava rUpaveV adu adariMda parxmeVyavalalx. parxmAtaq-parxmeVyaBeVdavU adaralilxlalx, parxmeVyavalalxvAdare adanunx noVDatakakxdeMdu ``\stext'' eMdu vidhisidudx heVge? aMdare aKaMDAkAravAda citatx vaqtitxge viSayavAguvudariMda darxSaTxvayxveMdu heVLidudx. heVge GaTAkAravAda vaqtitxyu huTiTxdAga GaTavu vaqtitxya viSayavAguvudo hAgeye ``\stext'' eMba aKaMDAkAvaqtitxge viSayavAdadxriMda hAge heVLuvudu, Adare GaTAdAyxkAra vaqtitxyiMda GaTAdi viSayagaLalilx ajAcnx nivaqtitxyU jAcnxnaveMba PalavU uMTAguvudo hAgeye barxhamxnalilx athavA Atamxnalilx ajAcnxna nivaqtitxyoMdanunx biTaTxre anuBava eMba jAcnxnavu parxmANada PalavAgi huTuTxvudilalx, EkeMdare? savxparxkAsha nitayxceYtanayx savxyaM sUyaRnaMte parxkAshisuvAga matotxMdariMda hosadAgi jAcnxnavAgabeVkAdadidxlalx. vaqtitxvAyxpitxyanunx opipxdadxrU PalavAyxpitxyilalxveMdu veVdAMta nibaMdhagaLalilx heVLutitxruvudu.

parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTx yAva sathxLadalilx anAtamxvu parxsidadhxvAgiruvo jAcnxta, jecnxVyagaLeMba BeVdavu iruvudu. anAtamxvasutx GaTAdigaLu jecnxVya, adanunx tiLiyuva parxtayxgAtamxnu jAcnxtA eMdu BeVda, idu AtamxbarxhamxveMbudu oMdeV eMdu EkAtamx savxrUpavu anuBavakekx baMdAga jAcnxtA yAru, jecnxVya yAvudu?  savaRvu Atamxve eMdu tiLida meVle I BeVdavelilx? ``\stext'' eMbude sidAdhxMta, veVdavAdarU BeVdavilalxde heVge? tiLisuvudeMdare? BeVdavanunx iTuTxkoLaLxde Agamavu tiLisabalalxdu adu heVge? 
\end{artha}

\vishaya{Agamavu BoVdhisuva riVti}

\begin{artha}
aMtariMdirxya bahiriMdirxyagaLeraDU layavAgi taniniderxyalilxruvAga manuSayxnanunx kUgi ebibxsuvuduMTu, `rAma ELu, kaqSaNx ELu' eMdu kUgidAga shabadxvanunx keVLidoDane malagidavanu edudx biDuvanu, AvAga tanagU tananx hesarigU iruva saMbaMdhavanunx ariyade nananxnunx kareyutAtxreMbudanunx tiLiyade shabadx keVLidadxriMdale edudx kUruvanu. `tatavxmasi' eMdu guruvu upadeVshisida vAkayx sharxvaNadiMdale jAcnxnavAgi ajAcnxna niderxyanunx biTuTx nAne parabarxhamxveMdu tiLidu nilulxvanu, shabadx shakitxyu aciMtayxvAgiruvudariMdalU, niviRsheVSa barxhamxvu tananx Atamxve AgidadxriMdalU I meVlina anuBavavAguvudu, niviRsheVSabarxhamxvu vAcAmagoVcaravAdadxriMda neVrA shabAdxthaRvAgilalx, jAgi, guNa, kirxyAdigaLu parxvaqtitx nimitatxgaLu adu yAvudU adivxtiVya niguRNa, niSikxyAtamxnalilx ilalxnAdadxriMda nAmarUpatiVtavAdadxriMda itara anAtamx vasutxgaLaMte shabadxda vAcAyxthaRvAguvudalalx adariMda lakaSxNa vaqtitxyiMdale adu tiLiyuvudeMdu beVre kaDe BASayxdalUlx heVLiruvudanunx ililx samxrisabeVku. 

`viraja': eMdare dhamARdhamaRgaLilalxdudx, rajasesxMdare dhamARdhamaRgaLu rajasisxnaMte dhULiyaMte rajoVguNada pariNAmavAda citatxda malagaLu ivu. I dhamARdhamaRgaLanunx tAnu mADuvudilalxvAdadxriMda `viraja' eMdU huTiTxlalxvAdadxriMda aja eMdU heVLalapxDuvudu. barxhamxda yathAthaR savxrUpavanunx tiLiyadiruvAga AkAshAdiyAgi jagatitxge upAdAna kAraNanAguvudariMda ajAcnxta Atamxne AkAshapadadiMda ililx heVLalapxDuvanu. huTuTxva paMcaBUtagaLigU elalxdakUkx mUlakAraNa avAyxkaqtaveMbuva AkAsha ``\stext'' eMbalilx heVLida avAyxkaqta AkAsha, AtAmxvideyx, mUlAjAcnxna, parxkaqti, mAye itAyxdi shabadxgaLiMda heVLalapxDuvudu, idakikxMtalU utakxqqSaTxvAdadudx akaSxra parabarxhamx, ``\stext'' itAyxdi visheVSaNagaLiMda tiLida niviRsheVSavasutx, adanunx ililx ``\stext'' eMdu heVLiruvudu. idu avAyxkaqtakUkx AdhAravAdadudx, aja eMdu janamxvananx nirAkarisidadxriMda sakalaBAvavikAravananx nirAkarisidaMte Ayitu. pUvaR aparaveMba kAraNa kAyaRgaLeraDU nijavAgilalxda vasutxvAdariMda savaRdhA niviRkAraveMdu tiLiyuvudu.

avAyxvaqtatx, ananugatanAdadxriMda `mahAnAtAmx' eMdu heVLalapxDuvanu, avAyxvaqtatx eMdare visheVSavalalxdudx, ananugata eMdare elilxyU sAmAnayx rUpadiMda ilalxdudx oTiTxnalilx visheVSa sAmAnayx eMba rUpagaLalalxdudx, adariMdale mahAnf AtamxveMdu heVLalapxTiTxde, niviRkAravAdadxriMda dhurxvaH nAshavikAra muMtAda vikaravilalxdudx. oTiTxnalilx parxmeVyavalalxda shAshavxtavAda niviRkAra hAgU dhamARdhamaRgaLu ilalxde avAyxkayxtAkAshakUkx meVlAgi nitayxvAgiruva niratishaya mahatavxvuLaLx Atamxnanunx savxparxkAshavAda nitayxceYtanayx rUpaveMba EkarUpadiMdale shAsatxrX gurUpadeVshagaLa naMtara sAkASxtAkxramADikoLaLxbeVkeMdu maMtArxthaRvu.
\end{artha}

\begin{artha}
  jAcnxnavAda naMtaravU mADatakakx kataRvayxveVnAdarU irabahude; eMba shaMkeyanunx  I maMtarxdalilx nivArisuvudu. alalxde saMgarxhavAgi heVLiruvudanunx ililxge samApitx mADide. anavxya vayatireVkagaLiMdalU idakekx mUlaBUta shurxtiyiMdalU modalu jiVvanu savaR sAkiSxyAda parxtayxkf savxrUpaneMdU hiMde heVLida visheVSaNagaLiMda nitayx, viraja, aja, niviRkAra eMdu tiLidu, tatavx jijAcnxseyanunx pUNaRgoLisuva matutx samasAtxjAcnxnavanunx nAshagoLisuva parxjecnxyanunx tiLiyabeVkAdedxlalxvU tiLiyateMdu pUNaRgoLisuvaMte saMpAdisikoLaLxbeVku. vAkAyxthaR jAcnxnadiMda barxhamxveMdare Enu? eMba jijAcnxseyu nivaqtatxvAdare tiLiyabeVkAda viSayavu samApitxgoLuLxvudu. adariMda itara shabadxgaLa vicAravananx elalxvanUnx biTuTx biDabeVku. itara shabadxgaLanunx ADuvudu keVvala bAyi noVyisuvudu aSeTx. 
\end{artha}

\vishaya{BatavxRparxpaMcaru mADida vAyxKAyxna}

\begin{artha}
shAsatxrXdiMda modalu AtamxsavxrUpavanunx tiLidu anaMtara aviciCxnanxvAgi jAcnxnavanunx mADikoLuLxtAtx jAcnxna saMtatiyiMda BAvaneyanunx mADabeVku. I riVtiyAgi BAvaneyiMda manasusx paratatavxdalilx EkavAgalu shudadhxvAda keVvala vijAcnxnavu savxsavxrUpavAda Atamxnalelx nele nilulxvudu. aMdare manasusx liVnavAgalu jiVvana savxrUpavu savxsavxrUpavAda niratishayAnaMda savxrUpada paramAtamxnalelx nilulxvudu. devxYtavanunx parxtipAdisuva yAva shabadxgaLanunx dhAyxnakAladalilx ciMtisabAradu. I shabadxgaLu Ekatatavxvanunx heVLuva veVda vAkakxnunx piVDisuvavu. viroVdhisuvavu eMdu meVlina maMtarada vAyxKAyxnavu BataqRparxpaMcada vAyxKAyxna.
\end{artha}

\vishaya{I BataqRparxpaMcamata vAyxKAyxna nirAkaraNe}

\begin{artha}
`vijAcnxya' eMbalilx vijAcnxnaveMdare jAcnxnavo! BAvaneyo! jAcnxnaveMdara keVvala vasutxtaMtarx vasutxvige adhiVna vasutx idadxMte toVruvude jAcnxna. adu kataqRtaMtarxvalalx kataqRvige adhiVnavAgidudx kataqRvu tananx icACxnusAra mADikoLuLxvudalalx, BAvaneye aMdare oMdu sala jAcnxnavu udayisiteMdare Itanu kaqtAthaRnAguvanu. mukatxnAguvanu. anaMtaraveVnU mADabeVkAdadidxlalx. samasatx puruSAthaRvu laBisuvudu. samasatx saMsAra duHKagaLelalxvU aDagihoVguvudu. adariMda punaH punaH AvaqtitxmADi BAvaneyanunx mADabeVkAda agatayxvilalx.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxsididhxkAra maMDala misharxra mata}

\begin{artha}
mahAvAkayxdiMda modalu saMsaqSaTxvAgi (saMbaMdhadiMda kUDi)dudx barxhamxvu tiLiyuvudu. idAda naMtara elilxyU saMbaMdhisade asaMsaqSaTxvAda aKaMDa barxhamxsAkASxtAkxravanunx mADikoLaLxlu barxhamxnalilx barxhamxBAvaneyeMbuva parxjecnxyanunx huTiTxsikoLaLxbeVku. idanenx `vijAcnxya parxjAcnxMkuviRVta' eMdu heVLiruvudu. EkeMdare:-- samasatx vAkayxgaLU savxBAvavAgiye padAthaRgaLa saMsagARtamxkavAda vAkAyxthaR jAcnxnavanenx mADikoDuvudu. adaralUlx paroVkaSxvAgiyeV jAcnxnamADikoDuvudu adariMda saMsagaRve ilalxda aKaMDa vasutxvanunx sAkASxtAkxra mADikoLaLxlu BAvaneye avashayxbeVku. beVre sathxLadalUlx ``\stext'' eMdu dhAyxnarUpavAda ideV sAdhanavanunx vidhisiruvudu kANutatxde. adadxriMda BAvaneyu avashayxveMdu maMDanamisharxra sidAdhxMta (mata)
\end{artha}

\vishaya{barxhamxsididhxkAra mata nirAkaraNe}

\begin{artha}
  sureVshavxraru idanunx opupxvudilalx modalu vAkayxdiMda saMsaqSaTxvAgiyeV (inonxMdara saMbaMdhadiMda kUDiyeV) barxhamxvu tiLiyuvudAdare adanunx hAgeye opapxbeVkAdadudx EkeMdare, veVdavAkayxveMba parxmANadiMda yathAthaRvAgi tiLidide, adanunx biDalu heVge sAdhayx? matutx adaraMteye `tatavxmasi' itAyxdi mahAvAkayxdaMtaye `neVtineVti' eMdu sakalasaMsagaRvanunx alalxgaLeyudu barxhamxvanunx BoVdhisuva parxmANa vAkayxvU ide. adariMda asaMsaqSaTxvAda aKaMDa barxhamxvu sariyAgi nijavAgi boVdhisalapxDutatxdeyeMdu heVLabeVkalalxve? hAgAdare saMsaqSaTxvAgiye barxhamxvanunx BoVdhisuva vAkayx aparxmANaveMdu heVLabeVkAguvudu, hAgeye Agali eMdu heVLuvaMtilalx. aMtaha aparxmANavAkayxdiMda tiLidavasutxvanunx dhAyxna mADuvudariMda parxmAtamxkavAda parxjecnxyu heVge huTiTxtu? mithAyxjAcnxnavanunx padepadeV avaqtitxhAkuvudariMda namayxjAcnxnaveMba tatavxvu huTuTxva saMBavavilalx, `sAthxNu puruSa jAcnxnavanunx padeV padeV aBAyxsa mADidare sAthxNu tatavx jAcnxnavu yArigU huTiTxdudx kANuvudilalx, hAgAdare parxyatanxve ilalxde samasatx pArxNigaLigU mukitxyAgi biDuvudu, EkeMdare saMsAra mithAyxjAcnxnavanunx `ahaMmama' eMbuvudanunx satata saMsAradalilx elAlx jaMtugaLU mADikoMDe baMdive. adariMda `tatavxmasAyxdi mahAvAkayxdiMda aKaMDAthaRjAcnxveV udayisutatxdeyeMdU, adara sAkASxtAkxrakAkxgi aBAyxsa, Avaqtitxyanunx mADabeVkeMdu heVLuvudu sariyalalx, tatavxjAcnxneMdu (savxBAvavAgiye) shabadxkekx paroVkaSxvAgiye athaRjAcnxna mADikoDuva savxBAvaveMba niyamaveVnU ilalx. ``\stext'' itAyxdi vAkayxvanunx keVLidoDaneye `nAne hatatxneyavaneMba jAcnxnavu parxtayxkaSxvAgi Aguvudu kaMDide. adariMda mahAvAkayxdiMdalU `ahaM barxhAmxsimx eMba aparoVkaSx jAcnxnavu Agabahudu. 
\end{artha}

\vishaya{`vijAcnxya parxjAcnxMkuviRVta eMbudakekx aneVka riVtiya vAyxKAyxna}

\begin{artha}
beVre parxmANagaLige viroVdhavilalxdaMte I maMtarx vAkayxkekx aneVka taraha vAyxKAyxna mADiruvudu. vAkayxda mahatavxdiMda vijAcnxnavu heVge uMTAgutatxdeyo hAgeye parxmeVyada (viSayada) mahatavxdiMda parxjecnxyu uMTAguvudu. idu ililx udidxSaTxvAgide, dUradalilxruva viSayadalilx savxgARdi viSayadalilx savxgaR padada sAmathayxRdiMdale namamx budidhxyu viSayAkAravanunx hiDiyuvudu. veVda itihAsa purANagaLalilx vaNiRsuva savxgaRvacanavanunx keVLidoDane namamx bididhxyu savxgaRloVkasavxgaR suKaveMbudanunx seLedukoMDu athaRmADikoLuLxvudu vAkayxda shabadxda sAmathayxRdiMda neVrAkANuva GaTapaTadiviSayagaLalilx namamx budidhxyu viSayAkAravanunx hiDidu tiLiyuvudu idu viSayavu parxtayxkaSxvAgalu yoVgayxvAgiruvudariMda viSayada mahatavxdiMdale tiLiyuvudu. ``\stext'' eMba vAkayxdalilx eraDu bageya mahatavxvU iruvudariMda nAne hatatxneyavaneMdu parxtayxkaSxjAcnxnavAguvudu shabadx sAmathayxvU hatatxne manuSayxneMba viSayada yoVgayxte (sAmathayxRvU) iruvudaSeTx. oMdeV jAcnxnavu shabadxdiMda huTaTxlU bahudu aparoVkaSxvU Agabahudu oMdu jAcnxnadalilx aparoVkaSxtavx iruvaMte shabadxjanayxtayxvU irabahudu. adaraMte mahAvAkayx janayxvAda budidhxyu shabadxjanayxvU aparoVkaSxvU Agide, Atamxnu aparoVkaSxneMbudu savxBAvavAgiye parxsidadhxnu. vijAcnxna parxjAcnx eMba eraDu shabadxgaLiMda eraDu savxBAvavanunx jAcnxnakekx heVLive. mahAvAkayxveMba shabadx parxmANadiMda jAcnxnaveMba parxmANavanunx saMpAdisikoMDu parxjecnxyanunx aKaMDa EkAtamx savxrUpa payARva sAyivAguvaMte sakala jijAcnxsA nivataRkavAguvaMte  ``\stext'' eMdu parxtayxkeSxmADikoLaLxbeVku.

parxmAtaq parxmANa parxmeVyagaLa BeVdadiMda huTiTxda vAkayxvU adevxYtavanunx BoVdhisalu parxvatiRsuvudu, adariMda tiLida adevxYta tatavxvu modalidadx BeVdavanunx nivArisuvudu. vAkayxdiMda huTiTxda budidhxvaqtitxyiMda barxhamxdalilxruva ajAcnxnavu nAshavAguvudu. barxhamxvu jAcnxtavAdare adariMda ajAcnxnadiMda huTiTxda devxYtavu nAshavAguvudu. jAcnxnakUkx ajAcnxnakUkx sahajavAgi viroVdhaviruvaMte adevxYtadevxYtagaLigU viroVdhavide. adariMda adevxYtavu pArxmANikavAgidudx devxYtavanunx bAdhisuvudu. oMdeV jAcnxnadalUlx hiMde heVLida vicAra parxvaqtitxyeMba shAbadxjAcnxnada Pala ajAcnxnivaqtitxyeMba parxtayxkaSxjAcnxna Pala I eraDariMda BeVdaviruvudu.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu bage vAkAyxthaR}

\begin{artha}
vijAcnxya eMbudariMda sharxvaNa mananAdigaLiMda baruva jAcnxna, parxjAcnx eMdare vAkAyxthaR jAcnxna, AtAmxnuBava, modalina jAcnxnavu shAsatxrX AcAyaR upadeVshagaLiMda AguvudariMda parataMtarxvAyitu. AtAmxnuBavavu anAyxpeVkeSxyilalxde iruvudariMda savxtaMtarxvAyitu.
\end{artha}

\vishaya{inonxMdu bageya vAkAyxthaR}

\begin{artha}
Atamxna nijasavxrUpa barxhamxveMdu tiLidu anaMtara barxhamxvanunx AtamxneMde adivxtiVyavAgiruva barxhamx parxjecnxyeMbudanunx saMpAdisikoLaLxbeVkeMdathaR. I athaRvu visheVSaNagaLa sAmathayxRdiMda sikukxvudu, ``\stext'' eMba EvakAradiMda barxhamxparxtayxke savxrUpaveMdU, `aja AtAmxmahAnf' eMteMba visheVSaNadiMda parxtayxgAtamxnu barxhamxve eMbudu tiLidubarutatxde. 
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu riVtiya vAkAyxthaR}

\begin{artha}
parxjAcnx eMdare paramAtamx ``\stext'' eMba aitareyadalilx tiLidide, I deVhadalilxruva I Atamxnanunx jiVvAtamxnanunx deVhAdigaLigiMta beVpaRDisi niSakxSeR mADi tiLidu anaMtara barxhamxsavxrUpaveMde anusaMdhAna mADabeVkeMdu athaR.

I riVtiyAgi maMtarxda pUvARdhaRkekx aneVka athaRgaLanunx heVLidadxrU Atamxtatavxvu barxhamxveV eMdu vAkayxdiMda boVdhisida meVle BoVdhakave Agidadx shabadxgaLanUnx savaRdhA tayxjisabeVku aMda meVle kataRvayx beVreyenidadxrU tayxjisabeVkeMdu heVLabeVkilalx ``\stext'' eMbudariMda I athaRvu sUcitavAgutatxde.
\end{artha}

\begin{artha}
eMba samxqqtigaLu batatx muMtAda dhAnayxvanunx bayasuvanu batatxda tene hulalxnunx bisADuvaMte garxMthavanunx aBAyxsamADi meVdhAviyAdavanu jAcnxna matutx anuBavavanunx paDeyalu Asakitxyidadxvanu samasatx garxMthavanunx biTuTx biDabeVku. hAgU veVda shAsatxrXgaLanunx kalitu punaH punaH AvaqtitxmADi parabarxhamxvanunx adariMda tiLidu koLiLxyanunx horage eseyuvaMte AgarxMthagaLanunx biDabeVkeMdathaR, itare shabodxVcAcxraNe mADutAtxle idadxre vAkikxgU shoVSaNeyAdiVtu. manasUsx itara ciMteyanunx mADidalilx manasusx gAlxniyanunx hoMduvudu. adariMda elAlx biTuTx Atamxnanenx satata barxhamxveMta ciMtisabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde mwna, yoVgAsana, yoVga titikeSx (davxMdavxsahane) EkAMtavAsavanenx mADutitxruvudu. nisasxpXqqhate, samatavx- ivu ELU EkadaMDige seVrida sAdhanagaLeMdu ``\stext'' eMba samxqqtiyalilx heVLideyAdadxriMda mwnavanunx AcarisabeVkeMbudu viditavAgutatxde. jAcnxniyAdavanige beVre kataRvayxvu ilalxveMbudu samxtiyalUlx sapxSaTxvAgide. ``\stext'' jAcnxnAmaqtadiMda taqpatxnAdavanige kataRvayxvoMdU ilalx, idadxre avanu tatavxjAcnxniye alalx veMdathaR ``\stext'' eMdu BagavaMtanU hiVgeye BoVdhisiruvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
IvaregU tatovxVpadeVshavanunx saMkeSxVpavAgiyU visAtxravAgiyU saMpUNaR boVdhisidAdxyitu. maMtarxbArxhamxNagaLa samudAyadiMda hiMde nirUpisida tatavxvanUnx tatavx vidAyxsAdhanavanunx punaH muniyu heVLalu udedxVshisiruvanu. adaralilx modalu veVdayxvAda tatavxvanunx anuvAdamADi punaH adara savxrUpavanunx suPxTavAgi nirUpisalu ``\stext'' AraMBavAgide
\end{artha}

\vishaya{kiMjoyxVti}

\begin{artha}
eMbuva joyxVtibArxRhamxNadalilx aneVka sala upadeVshisida Atamxne ililx `saH' eMba padadiMda heVLalapxDuvanu. aNu: paMthA itAyxdi maMtarxgaLiMda parxtipAdisidadx Atamxne ivaneMdu ESa: eMbudariMda ariyabeVku. veYshabadxvu aBeVda sUcaka adu heVgeMdare; maMtarx bArxhamxNagaLa BeVdadiMda parxtipAdisida vasutx BinanxveMdu shaMkisabAradu, eraDaralUlx adeV Atamxnanenx heVLuvudeMdu ``\stext'' eMdu joVDisi athaR mADikoMDare gotAtxgutatxde. athavA va:- eMdare shAsatxrX parxsidadhxvAda barxhamx ESa:- eMdare I anuBavadalilx kANuva parxtayxkaSx AtamxveMdathaR, veY= averaDU oMdeV eMdathaR mahAnf eMdare apariciCxnanx, vAyxpaka, saNaNxdalalx eMdathaR, budidhxrUpavAda upAdhiyiMda kANuva alapxteyU ilalxdavaneMdu tiLiyutatxde aja:- huTiTxlalxdavanu deVhoVpAdhi mUlakavAda janamxvU ilalxdavanu.
\end{artha}

\begin{artha}
nAlakxne adhAyxyadalilx gAgayxRnige ajAtashaturxvu heVLida barxhAmxtamx savxrUpeYkayxvanunx ade ``\stext'' eMba vAkayxdiMdale ililx samxrisi heVLide jiVvanu barxhamxvAgiruvudariMdale BarxmeyiMda kalipxsikoMDa jiVvatavxvu nivArisalapxTiTxruvudariMda barxhadhamaRvAda savaRvashitavx (savaRsAvxtaMtarxyX) muMtAda guNagaLu jiVvanigU iveyeMdu upadeVshisadaMtAyitu adariMda yAva vijAcnxnamayaneMba jiVvAtamxniruvano avanu I Ishavxrane yadayxpi jiVvatavxdaMteye vashitAvxdi guNagaLU BArxMti kalipxtavAdavugaLu adarU sariyAdavugaLe savxpanxdalilx kANuva ashudadhx parxdeVshadalilx kAliDuvaMte ashudadhx parxdeVshavanunx dATi muMde hejejxyiDuvudU saha namage kaMDare adu kalipxtavAdarU namage pirxVtikaravAgiruvudu. adaraMte vashitAvxdigaLu kalipxtavAdarU pirxyavAguvavu. adariMdale jAcnxnasAdhanavAda yajAcnxdikamaRgaLalilx tatavxjijAcnxsuvanunx porxVtAsxhisalu matutx jAcnxnadalilx aBiruci huTiTxsalu vashitAvxdiguNagaLiMda perxreVpisuvuduMTu, aMdare `niVnu savaRsavxMtaMtarx savaRshakatx' niVnu satayxsaMkalapxnu niVnu jAcnxnasAdhanavAda yajacnxgaLanunx mADu eMdu avana guNagAna mADi janaru kamaRdalilx toDaguvaMte perxVrepisuvuduMTu eMdathaR.
\end{artha}

\vishaya{oMdu parxshenx}

\begin{artha}
vashitAvxdidhamaRgaLu kalipxtavAdare jAcnxnadiMda bAdhayxvAguvavo! ilalxvo! bAdhitavAdare jiVvadhamaRgaLaMte IshavxradhamaRgaLU nAshavAguvavu, bAdhitavAguvudilalxveMdare jiVvadhamaRgaLU IshavxradhamaRdaMte nAshavAgade irali, adariMda jiVvana asitxtavxvu satetxyU janamxvanunx koDuva shataqtavxBoVkatxqqtavx itAyxdigaLu nijavAdalilx savaRsAvxtaMtArxyXdi guNagaLu avanige elilxMda barabeVku? jiVvanu parataMtarxnAgiye iruvanaSeTx!
\end{artha}

\begin{artha}
utatxra-- nAsha, bAdha eMbuva padAthaRgaLige mahatAtxda BeVdavide. rajujx sapaRvu jAcnxnadiMda bAdayxvAdarU oDeda maDakeyaMte nAshavAguvudalalx bAdha eMdare kAlatarxyadalilx ilalxveMba jAcnxnave bAdha, `rajujxsapaRvu' BArxMtikAladalUlx ilalx adara hiMdeyU iralilalx muMdeyU iruvudilalx eMba jAcnxnave bAdha eMbudu, ``\stext'' eMdu idara nivaRcana, savxtaH tAnAgiye oMdAnoMdu kAladalilx ilalxveMdu adare adu nAsha. GaTapaTAdivasutxgaLu Iga idudx nALe oDedu haridu ilalxveMde Aguvavu adu avugaLa nAshaveMdathaR, matutx jiVvadhamaRgaLU Ishavxrana dhamaRgaLU sadA idedx irutatxve. avu satayxveMbudu veVdAMta sidAdhxMtavU ilalx ilalxda dhamaRgaLe ajAcnxnadiMda iruvaMte toVrutatxve. iMtaha kalipxtadhamaRgaLalilx meVle heVLida nAsha padAthaRvilalx. ``\stext'' eMbudu baruvudilalx kAlatarxyadalUlx ilalxdudx asatutx eMdu jAcnxnarUpavAda bAdhaveV avugaLige sidAdhxMta saMtavAgide. iMtaha bAdhayoVgayxvAda asanfvasutxgaLu sAmAgirxyu idAdxga toVrutatxve. sAmAgirxyu hoVdare toVruvudilalx parxkaqta mukAtxtamxnige savaRvashitavx, saveRVshavxratavx savARdhipatayx itAyxdi IshavxradhamaRgaLu tananxlilxruvaMte toVruvudakekx pArxrabadhx kamAR sheVSaveV kAraNa, adu hoVdare toVruvudilalx, Adare mukAtxtamxnalalx Ishavxra dhamaRgaLu pArxrabadxkamAR sheVSadiMda toVrutatxve. pArxrabadhxkamaRvu nAshavAdare ivU nAshavAguvuvu. anaMtara toVruvudilalx. jiVvadhamARgaLu ItaqRtavx BoVkatxtAvxdigaLu jAcnxnadiMda bAdhitavAdarU pArxrabadhxkamaRsheVSadiMda taDelapxDuTxdAdxgi hoVguvudilalx, katarxRtAvxdigaLu toVradidadxre jiVvanige BoVgavu saMBavisalAradu, adariMda pArxrabadhxkamaRvu iruvavaregU toVrutatxve, kamaRkaSxyavAdare pArxrabadhxkamaRvu odagisi koTuTx jiVva dhamaRgaLu nivaqtitx hoMduvudariMda yArigU avu toVruvudilalx. Adare Ishavxrana savaRvashitAvxdidhamaRgaLu mAtarx kamaRdiMda huTiTxkoMDavugaLalalxvAdadxriMda nivaqtatxvAguvudilalx. IshavxranigU toVrutatxve. jAcnxnigaLU toVrutatxve. ivu savxbudidhxyiMdale toVruvavu. adariMda mukAtxtamxnU IshavxranU oMdAgiruvudariMda Ishavxrana dhamaRgaLu jAcnxnigaLalilx irali idaralilx AshacxyaRveVnide? kamARdhiVnavAda jiVva dhamaRgaLu aneVka riVtiyalilx jiVvavanunx kaSaTxpaDisuvuvu idu parxsidadhxve Ishavxra dhamaRgaLu yAvatUtx yAranUnx kelxVshapaDisuvudilalx. hAgAdare niviRsheVSa barxhamxvanunx tiLiyabeVkeMdu heVLuva shurxtigaLige gatiyeVnu! eMdare-- Ishavxrana dhamaRgaLu mukAtxtamxnalilxdadxrU AdhamaRgaLu mAyikavAdadxriMda tatavxtaH Ishavxranu dhamaRshUnayx niviRsheVSa, niguRNa eMdu heVLuvudakekx aDiDxyilalx. iMtaha niviRsheVSa barxhamxvanunx jijAcnxsu mumukuSxgaLu moVkaSxkAkxgi tiLiyabeVkAdadudx, adariMda savaRvashitAvxdiguNagaLanunx tatavxtaH paramAthaRniveyeMdu shurxtiyu boVdhisuvudilalx matetxVneMdare ``\stext'' eMbalilx shAKAgarxvu caMdarxnige muTiTxlalxvAdarU bAlakanige caMdarxnanunx toVrisalu oMdu gurutAtxgiruvaMte I riVtiyAgi vashitAvxdiguNagaLu nijavAgi barxhamxnalilx muTiTxkoMDilalxvAdarU niviRsheVSa barxhamxvanunx boVdhisabalalxvu. lakaSxmXNAvaqtitxyiMda boVdhisutatxveyeMdu tiLiyabeVku. idU saha barxhamxjAcnxna parxkaraNadalilx barxhamxnalilx vaNiRsida IshavxradhamaRgaLige heVLuva parxyoVjana aSeTx idariMda savisheVSa saguNa eMdu ariyabAradu.

upAsanA parxkaraNadalilx mAtarx ade dhamaRgaLidadxre upAsanegAgi avugaLanunx ariyabeVku. upAsaneyanunx heVge mADutetxveyo hAgeye adara Pala ``\stext'' eMdide heVge haravidAyx, shAMDilayxvidAyxdisathxlagaLalilx satayxkAma, satayxsaMkalApxdigaLanunx heVLidudx dhAyxnakAkxgi guNadhAyxnavu upAsakanige PalisuvudakAkxgi eMde niNaRyavu.
\end{artha}

\vishaya{savaRsayxvashiV eMbudakekx athaRBeVda}

\begin{artha}
idaralilx sAvxtaMtarxyXvanunx pArataMtarxyXvanunx heVLide idanunx tiLiyalu loVkadaqSATxMtavanunx garxhisabeVku. adu eraDu bage kaMDide, elAlx I jagatutx tananx dashadalilx Ishavxranige iruvudeMbudakekx udA:- maMtarxvAdiya dashadalilx kelavu iruvaMte sakala BUta BwtikavasutxgaLU Ishavxrana vashadalilxruvudu idariMda Ishavxranu elalxvanunx tananx vashadalilxTaTxdadxriMda savxtaMtarxnAdanu athavA sakala jiVvadiMdalU  I Ishavxranu haqdayadalilx tamamx vashavAgi mADalapxTiTxruvanu udA:- makakxLiMda tamamxlilx pirxVti vishAvxsavanunx gaLisidadx tAyiyu tamamx vashakekx eLeyalapxDuvaLu aMdare tAnu toVrisuva pirxVti vishAvxsagaLiMdale makakxLige tAyiyu adhiVnavAguvaLu, adaraMte Ishavxranu tAnu iTiTxruva pirxVtiyiMda sakalajiVvaravashavAguvanu. Aga Itanu parataMtarx Ishavxranu BakatxparAdhiVnaneMbudu parxsidadhxve Agide. 
\end{artha}

\vishaya{savaRsayx IshAna: savaRsayx adhipati}

\begin{artha}
maneya yajamAnanu maneyanunx niyaMtirxsuvaMte IshavxranAda mukAtxtamxnu elalx jagatatxnunx niyaMtirxsuvanu savaRniyAmakanu sUyaRnu jagatatxnunx kApADuvaMte jagatitxgelAlx tAne AsharxyanAgidudx kApADuvanu adariMda `savaRsayx adhipati' eMdAgiruvanu, ``\stext'' eMdare loVkadalilx puNayxvaMtanu puNayxdiMda kiVtiR saMpatutx, videyx itAyxdigaLiMda vaqdidhx hoMduvaMte Itanu sukaqtadiMda yAva bageyiMdalU hecucxvudilalx. hAgU yAvAgalU pApa kelasadalelx niratanAdavanu loVkadalilx tananx pApadiMdale keLakekx hoVguvano avanaMteye Itanu IshavxranAdavanu pApadiMda keLakekx hoVguvudilalx. kAraNaveneMdare jiVvanamxkatxnu kamaRvashanalalx tAnu sakala kamaRgaLigU sAkiSxyAgiruvanu adariMdamukAtxtamxnu saveVRshavxra savARdhipatiyeMdu ariyabeVku savARdhipati: ESaBUtapAla: eMdu oMde athaRvuLaLxdadxlalx. pAlaneye eraDu bage savaRjanasAdhAraNavAgidadx pAlane oMdu sUyaRnu oMde samanAgi jagatatxnunx beLakiniMda pAlisuvaMte Itanu pAlisuvanu. visheVSavAgi parxteyxVka veYyuyxkitxvAgi obabxbabxnenx pAlisuvudu matotxMdu bage, tAyiyu visheVSariVtiyalilx tananx makakxLanunx pAlisuvaLu aMdaMte Ishavxranu BUtapAla eMdare parxteyxVka pAlisuvaneMdu heVLide. ``\stext'' eMdare Itanu aNekaTuTx niVranunx hiDidu irisikoLuLxvaMte Ishavxranu BUloVkAdiyAgi elAlx loVkagaLU oTuTx saMkaravAgadaMte noVDikoLuLxvanu. ilalxvAdare elalxvU tananx elelxyanunx miVri hoVguvadu. hAge miVri hoVgadaMte tAne hiDidukoMDiruvanu. ide ``\stext'' eMbudariMda ukatxvAgide
\end{artha}

\vishaya{loVkavanunx dharisuvudeMdare}

\begin{artha}
paMcamahABUtagaLanunx hadudx miVradaMte oMdeV riVti sithxtikAladalilx irisikoLuLxvudu. vAyu, jala, aginx, paqthivi ivugaLu tananx elelxyanenx miVridare ivugaLanunx taDeyuvaru yAru? Ishavxranunx biTaTxre beVre yArU ilalx. yAvAgalU pArxNi hiMseye Agutatxlidadxre hiMsisuva sapaR, Ane, huli, cirate muMtAdavugaLanunx taDeyuvaru nivArisuvaru yAru? oMderaDu pArxNigaLanunx taDeyabahudu manuSayx, Adare elalxvU savaRdA hiMsisutatxle idadxre idanunx nivArisuvudu yArigU shakayxvalalx, Ishavxrane nivArisi taDeyabalalxnu. catu: samudarxgaLU EkakAladalilx alolxVla kalolxVlavAgi ukikx haridare yAru taDeyabalalxru? yAva deVva mAnava jAtiyarigU sAdhayxvilalx. ivugaLU elelx miVradaMte noVDikoLuLxva dhAraNAMsha kirxyiiruvavane Ishavxranu. I meVle heVLidaMta elAlx loVkavanunx dharisuvudeMba asAdhAraNa kAyaRvuLaLxvane maheVshavxra avane seVtu, Atamx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnakekx beVkAda aMtaraMga bahiraMga sAdhanagaLu}

\begin{artha}
``\stext'' I maMtarxdalilx jAcnxna sAdhana aMtaraMga sAdhanavanunx bahiraMga sAdhanvanunx heVLide. veVdAnuvacana aMdare veVdAdhayxyana mADida meVle nitayxvU Avaqtitx mADuvudu. yajacnx dadhaR pUNaRmA seVSiTx modalAda shwrxta-kamaRgaLu dAna dhanadhAnAyxdigaLanunx tAyxgamADuvudu. kaqcaCxrXcAMdArxyaNAdi tapasusx, anashanavarxta upavAsa ivugaLu jAcnxnakekx bahiraMga sAdhanagaLu, neVrAsAdhanavAgade citarxshudidhx mUlaka jAcnxnasAdhanavAdadxriMda bahiraMga sAdhanagaLeMdu parigaNisalapxTiTxve. saMnAyxsa, shama, dama, titikASx, uparati sharxdAdhxdigaLu aMtaraMga sAdhanagaLu AtamxjAcnxnavanunx sAdhisuvAga joteyalelx irutatxve. ivuga neVrA jAcnxnasAdhakavAgutatxve. shAsatxrXjacnxrAda bArxhamxNaru I sAdhanagaLiMda Atamxnanunx tiLiyalu iciCxsuvareMdu `vividiSanirx' eMdu heVLide vividiSe AtamxjAcnxnada iceCx. aMdare aBiruci, idu hiMde heVLida puNayxkamaRgaLiMda uMTAguvudu. modalu adu idadxrU pApadiMda taDeyalapxTuTx hecACxgi edudx kANuvudilalx, puNayxgaLiMda aMtaha aBiruciyanunx huTiTxsikoLaLxbahudu, samasatx duHKanAshakUkx tananx savxrUpAnaMda lABakUkx kAraNavAdadudx AtAmxnuBavarUpavAda jAcnxnaveMdu tAnu tiLididadxrU tanage adaralilx aBiruciyu huTuTxvudilalx. tanage aBiruciyilalxdiruvudanunx kaMDu Eno pApavirabeVkeMdu modale Uhisi puNayxcaranegaLiMda pApavanunx hoVgalADisikoLaLxbeVku, aBiruciyu huTiTxda kUDale I yajacnx dAnAdi kamaRgaLanunx biDabeVku, saMnAyxsa mADabeVku. modale Eke kamaRvanunx biDabAradeMdu parxshinxsidare, utatxra -- yajAcnxdigaLanunx Acarisuvudakekx muMce parxtibaMdhakavidadxdadxriMda adevxYtAtamx budidhxyu udayisalilalx, jagatutx satayxveMba Barxmeyu iruvudariMdalU huTuTxvudilalx. alalxde mahApAtakavuLaLxvarige jAcnxnayajacnxvu rucisuvudilalx, adakekx badalu jAcnxnayajacnxda meVle parxdevxVSave baruvudu. adaralUlx BoVgadalilx sAra BArxMtiyirucudariMda parxpaMca suKoVpaBoVgavanenx nAshagoLisuva tatavxjAcnxnadalilx sahajavAgi devxVSavu huTuTxvudu. mahApApavuLaLx ashudadhx citatxnige devxVSavuMTAguvudariMda yajAcnxdigaLanunx gaqhasathxnAdavanu AcarisabeVku. adariMda pApavu bageharidu citatxvu shudadhxvAguvudu, shudidhxyiMda nitAyxnitayx viveVkavu huTiTx barxhamxloVkAdi atuyxtakxqqSaTxvAda BoVga loVkagaLalilx veYrAgayxvu shudadhxvAgi huTuTxvudu. barxhAmxdi satxMbapayARMtaraviruva saMsAra maMDaladalilx asAraveMba budidhxyu huTiTx adariMda BoVgavanunx biTuTx biDuvanu. anaMtara sAravAda parxtayxgAtamxna kaDe tananx budidhxyu (satatavAgi hariyuvudu) tiruguvudu. saMsArada janana, maraNa, jarA, vAyxdhi, duHKaveMba doVSagaLanunx pade pade kANutAtx nidoRSanAda tananx Atamxnanunx tiLiyalu iciCxsuvanu, hiMde heVLida kamaRgaLanunx aneVka bAri mADi mADi mahApApagaLanunx nAshamADikoMDavanu jAcnxniyAgi paramagatiyanunx Iyuvanu, ``\stext'' BagavaMtanU boVdhisidadxriMda oMdeV janamxdalilx jAcnxnasAdhane elalxrigU Aguvudilalx aneVka janamxgaLalilx puNayxkoVTiyanunx Acarisiye jAcnxnavanunx paDeyabeVku. hiMde heVLidaMte kamaRgaLu budidhxge shudadhxteyanunxMTumADi parxtayxgAtamxna kaDe daqSiTxyanunx harisi maLegAla kaLedoDane moVDagaLu mAyavAguvaMte mAyavAgutatxve.
\end{artha}

\vishaya{kamaRgaLige iSoTxMdu sAmathayxRvidadxre jAcnxnadiMda nimage parxyoVjaveVneMdu parxshinxsidare adakAkxgi}

\begin{artha}
utatxra:-- ``\stext'' I shurxtiyalilxde. muniyAgalu I Atamxnanenx tiliyabeVku. elAlx yajAcnxdikamaRgaLiMda I Atamxnanunx tiLiyabeVkeMdu bayasutAtxne aSeTx, I Atamxnanenx tiLidu muniyAguvanu. ilalxvAdare ilalx, muniyeMdare ililx sadA mananashiVlanAda jiVvanumxkatxnu, Itananunx sithxtaparxjacnx, guNAtiVta itAyxdi shabadxgaLiMda shAsatxrXgaLalilx kareyuvaru, beVre kamaRgaLu idadxrU tatavxjAcnxvilalxde yAru tAne muniyAgabalalx? gaqhasathxnu mukitxyanunx hoMdalu jAcnxnaniSaThxne AgabeVku. adilalxde Itanige mukitxyilalx.
\end{artha}

\vishaya{nAyAjiRtadhana satxtavxjAcnxna niSoThxV\s tithipirxyaH}

\begin{artha}
``\stext'' eMdu heVLidaMte nAyxyadiMda dhanavanunx saMpAdisutAtx atithi satAkxravanunx mADutAtx pitaq kAyaRvanunx mADutAtx satayxvAdiyAgi bALuva gaqhasathxnU kUDa jAcnxna niSaThxnAgidadxre mukatxnAgutAtxneMdu idara athaR. hAgAdare saMnAsAsharxma vayxthaRvAguvudilalxve? eMdare ilalx, saMnAyxsavu AtamxdashaRnakekx asAdhAraNakAraNa adariMdale AtamxneMba loVkavanunx kANalu bayasutAtx savxtaH saMnAyxsa mADuvareMdu ``\stext'' eMdu saMnAyxsa vidhiyalilx tiLiside, AtamxjAcnxnada aBirucige parxtibaMdhakavAgidadx pApavu sukaqta kamaRgaLiMda nashisalu gaqhasathxnAgali saMnAyxsiyAgali shAsatxrX acAyoRpadeVshada mUlaka Atamxnanunx nishicxtavAgi sAkASxtakxrisutAtxne, hAgilalxvAdare janaka- uSasatx- gAgayxR muMtAdavarige jAcnxnavu barutitxralilalx. adariMda gaqhasathxnigU jAcnxnavAguvudu, saMnAyxsige mAtarx aneVka citatxvikeSxVpagaLilalxvAdadxriMda jAcnxnavu sulaBavAguvudu, gaqhasathxnu kamaRvikeSxVpavanUnx sahisikoMDU jAcnxnaniSaThxne AguvudAdare avanU mukatxnAguvanu, vikeSxVpavanunx sahisalAgade hoVdare (sahisalu sAdhayxvilalxdidadxre) saMnAyxsa mADuvanu. adariMda ``\stext'' eMba vacanavu savaRsAmAnayxvAdadudx, `parxvarxjanitx' eMba vacanavu visheVSavAgi saMnAyxsige heVLida mAtu. AtamxveVdana veMdare oMdu sala Aguva jAcnxna munitavxveMdre satata jAcnxnashiVlanAguvudu aMdare jAcnxna niSeThxyalelx iruvudu, jAcnxnavu oMdu sala baMdareV ajAcnxna nAshavAguvudu munitavxdiMda jiVvanumxkitxyAguvudu
\end{artha}

\vishaya{vidavxtf saMnAyxsa vicAra}

\begin{artha}
sAloVkeYSaNA:- eMdu shurxtiyu vidavxtf saMnAyxsavanunx vaNiRside. jiVvanumxkitxyu iSaTxvAgidadxre vidavxtf saMnAyxsavanunx AcarisabeVkeMdu vidhiside. adanenx ililx heVLiruvudu, hiMde idadx vidAvxMsaru hiVge heVLutatxlidadxru, namamx makakxLiMda Enu parxyoVjana? namage I AtamxneMba loVkaveV loVka, beVre loVkaveMbudu ilalx. beVDaveMdu adariMda ESaNAtarxyavanunx sanAyxsa mADi BikASxTaneyiMda deVhayAterxyanunx naDeyisutitxdaRreMdu athaR. savaRdA duHKakekx kAraNarAda makakxLiMda Aguva parxyoVjaveVnu? paramAnaMda rUpavAda Atamxnanenx nAvu savaRdA kANutetxVve eMdu deVhadhAraNege beVkAda BikeSxyiMdale jiVvanayAterx naDeyisutAtx suKavAgirutatxlide eMdu idariMda tiLiyuvudu. iMtaha vidavxtf saMnAyxsigaLu kANuva Atamxnu heVgiruvaneMdare, `saESaneVti neVti' itAyxdi shurxtiBAgadiMda adanunx vaNiRside. yAvudoMdu daqshayxBeVdavU ilalxdavanu. iMdirxyagaLige agArxhayxnu nashisadavanu. asaMganU yAvabAdheyilalxdavanu I bageyalilxruva paramonaMdasavxrUpanAda Atamxnu.
\end{artha}

\vishaya{BikASxTaneyiMda jiVvisuva mUDharigU jiVvanumxkatxrigU iruva BeVdaveVnu?}

\begin{artha}
idanunx tiLisalu ``\stext'' eMba shurxtiyu baMdide. mUDhAtamxrige puNayxpApagaLa nimitatx eraDu vidhavAda ciMteyiruvudu, AtamxjAcnxniyalilx I ciMtegaLiruvudilalx, ide avaralilxruva vayxtAyxsavu. modalu ajAcnxnadiMda dhanavanunx apeVkiSxsi duSaTxparxtigarxhavanunx mADidenu, eMtaha pApa mADide nAnu eMdu pApada bagegx ciMte oMdu nAnu kAmadiMda savxgaRvanunx paDeyalu dAnadhamaRgaLanunx utatxmavAgi mADideneMdu matotxMdu ciMte puNayxda bagegx mUDuvudu. aciMtegaLu hecicxda ajacnxnalilx pApada Palavu uMTAgi avananunx duHKakekx oLapaDisuvudu, puNayxda Palavu savxgaR modalAdavu uMTAgi suKakoTaTxrU kaSxyisuvudariMda duHKavanenx koDuvudu. oTiTxnalilx mADida pApa puNayxgaLu hiVge mUDharige tApavanunxMTu mADuvavu. I ciMtegaLu tatavxjAcnxnige iruvudilalx. Itanu pApa puNayxgaLanunx jAcnxnada baladiMda dATiruvanu adariMda mADidudx mADade biTaTxdUdx yAva puNayxpApagaLU kADisuvudilalx. ``\stext'' eMdu vaNiRside. I ciMtegaLu jAcnxnige Ekilalx? eMdare puNayxdiMda hecacxdeyo pApadiMda iLiyadeyU iruva nijavAda AtamxnanenxV `soV\s haM' eMdu tiLidiruvanu adu anuBavavAda meVle kamaRkekx avakAshavelilx? ``\stext'' eMdu jAcnxniyAda meVle tAnu yAva kamaRvanunx mADuvudilalx. adariMda adara PalavU baruvudilalx aMda meVle tananxlilx ilalxda pApapuNayxgaLu heVge tApavanunxMTu mADabalalxvu? hiMde heVLidaMte mUDhAtamxnige tAnu mADida pApapuNayxgaLu ciMteyanunx huTiTxsidu duHKapaDisuvavu. hAgeye mADade biTiTxda puNayxvU pApavU duHKapaDisuvuvu. heVgeMdare puNayxvanunx mADadiruvAga adara PalavilalxvAdadxriMda AgalU nanagilalxvalalx eMdu ciMteyiMda duHKavuMTAguvudu, hAgeye gavaR ahaMkAragaLiMda parxpaMcavanenxV nAsha mADuveneMdu yoVcisuvavanige nAshamADade biTiTxdadx I pArxNi hiMsAtamxkavAda pApavU kADisuvudu. deVharakaSxNe muMtAda sAmayxvu jAcnxniyalUlx mUDhanalUlx samAnavAgidadxrU kamaRgaLa tApavu iruvudilalx. jAcnxniyu kaqtakaqtayxdhanayx, ide mUDhanigiruva jAcnxniya veYlakaSxNayxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I bArxhamxNada saMkiSxpAtxthaRvu ``\stext'' eMba maMtarxdalilx vaNiRsalapxTiTxde. AtamxjAcnxnige adivxtiVya paramAnaMdaveMBa mahimeyu yAvuduMTo idu nitayx, kamaRdiMda huTuTxva hAnivaqdidhxgaLu yAvudU ilalxdadxriMda nitayx, Atamxna unanxta pada sAthxna tatavxveMbudU ide, adanunx tiLidavanAgirabeVku. I Atamxnanunx tiLidare pApakamaRdiMda lipatxnAguvudilalx. pApadaPala Itanige aMTuvudilalx. ``\stext'' eMbudara tAtapxyaR modalu bahiraMga sAdhanavAda kamaRgaLanunx veVdAdhayxyanAdigaLanunx heVLididxtu. saMnAyxsavu aMtaraMga sAdhaneveMdU anaMtara ukatxvAgitutx, adaroDane atayxMta aMtaraMga sAdhanavAda shamadamAdigaLanunx elalxvanunx ililx heVLalu shurxtiyu yatinxside. shama, shAMti aMdare korxVdhavanunx biDuvudu. dama eMdare bAheyxMdirxyagaLanunx nigarxhisuvudu, ``\stext'' eMba parxyoVgavu loVkadalilx kaMDide. I shamadamAdiguNagaLanunx tiLisalu moVkaSxshAsatxrXgaLalilx aneVka bage viveVka mADikoTiTxde adakAkxgi yAvAgalU shAsatxrXvanunx vicAramADutatxlirabeVku. apakAra mADidavana meVle koVpa baruvudaSeTx, hAgeye aMtaraMga shaturxvAgiruva I koVpaveMbudara meVle koVpa mADikoMDare shAMtiyuMTAguvudu. koVpaveMbudu dhamARthaRkAmamoVkaSxgaLige viroVdhi shaturx, idu idadxre yAva puruSAthaRvU bAradu, adariMda A koVpada meVle nAvu koVpa mADidalilx adu himemxTuTxvudu. idoMdu shAMti sAdhanege upAya. 
\end{artha}

\begin{artha}
eMdu vAtiRkasAradalilx vidAyxraNayx munigaLu-- hAgeye dama sAdhanege matotxMdu upAyavide yatiyu keYkAlugaLanunx ADisabAradu hAgU neVtarxcApalayxvanu biDabeVku. hAgU vAkfcApalayxvanunx biDabeVku. aMdare kameRMdirxya cApalayx jAcnxneVMdirxya cApalayxvanunx biTiTxrabeVkeMdathaR. 
\end{artha}

\vishaya{uparati}

\begin{artha}
eMdare paramxpuruSAthaRvu kamaRdiMda baruvudilalxveMba budidhx, ``\stext'' eMba shAsatxrXve idakekx parxmANa, `titikuSx' samUhita: ililx titikASx eMdare pArxrabadhxkamaRvanunx avashayx anuBavisaleV beVkeMdu tiLidu sakala davxMdavx duHKavanunx sahisikoLuLxvudu. davxMdavxvanunx biDisikoLuLxva upAyaveVnU ilalx, idakAkxgiye ``\stext'' eMdu giVtoVpadeVshavide. manasisxna EkAgarxteye samAdhAna idu sharxvaNAdigaLanunx mADuvAga avashayx irabeVkAdadudx, ``\stext'' eMdu kaThadalilx EkAgarxteyanunx vidhiside. ``\stext'' dinashAKeyalilx oMdu adhikasAdhaneyanunx heVLide. guruvAkayxdalUlx shAsatxrX vacanagaLalUlx vishAvxsavu adhikavAgiruvude sharxdedhx, idanunx ililxgarxhisabeVku-- ``\stext'' eMdu athavaRvacanavU ``\stext'' eMdu giVtAvacanavU sharxdedhxyanunx jAcnxnasAdhanaveMta heVLive. oTiTxnalilx AtamxjAcnxnada aBiruciyuLaLxvanAgi kamaRsaMnAyxsamADi shamAdi sAdhanagaLiMda kUDiyU idadxvanu muKAyxdhikAri Itanu tananxlelx Atamxnanunx saMdashiRsuvaneMdathaRvu.
\end{artha}

\vishaya{AtamxneyxVvAtAmxnaMpasheyxVtf}
\begin{artha}
eMbudakekx aBipArxya- deVha- iMdirxyAdigaLigU sAkiSxyAgiruvudariMda sAvxnuBavane parxmANavAdadxriMdalU Atamxnalelx shAsatxrX sidadhxvAda paramAtamxnanunx saMdashiRsuvanu. ``\stext'' eMbuvalilx AdhAra adheVya saMbaMdhavu aupacArika muKayxvalalx. ``\stext'' eMdu shirasesxrAhuvAgidadxrU rAhu dina shirasusx eMdu BeVdavanunx gwNavAgi kalipxsi heVLuvaMte ililx Atamxnu obabxnAdarU BeVdavanunx kalipxsi heVLide.
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxneyxVva eMba EvakAshavu jiVvaparamAtamxra BeVdavanunx nirAkarisalu baMdide Atamxnanenx barxhamxveMdu paramAtamxneMdu kANuvaneMdathaR, tananx Atamxnanunx kaMDameVle matotxMdu noVDatakakxdudx uLiyuvudilalx AdarU tanage beVreyAgiye paramAtamxnidAdxneMba BArxMtiyanunx nivArisikoLaLxlu shurxtiyu hiVge heVLiruvudu. ``\stext'' itAyxdi shurxti tAtapxyaR I shurxtiyu ``\stext'' eMbudariMda paramAtamxnaMte tanagiMta beVreyAgi jagatitxlalxveMbuvaMte heVLide. jaDa, ceVtanarUpavAda eraDu bageyAda jagatutx tananx nijasavxrUpanAda AtamxniMda AtamxvuLaLxdAdxgide AtamxnigiMta beVreyAgidadxre savxrUpa satetxyilalxdaMtAguvudu asatAtxdiVtu. adariMda jiVva, Ishavxra, jagatutx I mUrakUkx tatavxveMdare aKaMDa Ekararasa EkarUpavAda ceYtanayx adariMda yAru elAlx jagatatxnunx AtamxveMdu noVDutAtxneyo yAva pApavU Itananunx muTuTxvudilalx pApaveMdare puNayxvU pApadaMte janamxkekx kAraNavAdadxriMda gArxhayxvAgide. pApapuNayxgaLeraDU Itananunx ulalxMGisuvudilalx. Adare pApapuNayxgaLanenx jAcnxniyAdavanu ulalxMGisuvanu aMdare avugaLanunx biTuTxhAribiDuvanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
idara athaR:-- pApapuNayxgaLu Itanige tApavuMTu mADuvudilalx, Adare I jAcnxniye avugaLanunx tapisuvaMte mADuvanu, aBipArxyavidu: mUDhananunx kamaRgaLige adhiVnavAgiruvaMte mADi Atananunx atikarxmisuvavu janamx maqtuyx jarAvAyxdhigaLa mUlaka duHKavanunx koTuTx I pApapuNayxgaLu atayxMta tApapaDisuvavu. Adare jAcnxniyu kamaRgaLigU sAkiSxyAdadxriMda kamaRgaLanunx miVri nilulxvanu. jAcnxnada beMkiyiMda tananx AtAmxjAcnxnadiMda huTiTxkoMDa kamaRgaLanunx suTuTx bUdi mADuvanu. adariMda pAparahitanu rajoVguNarahitanu, pApavanunx avideyxyanunx kaLedukoMDadadxriMda nimaRlanu.
\end{artha}

\begin{artha}
I shurxtiya tAtapxyaR:- yAvudariMda jAcnxniyu Atamxna viSayadalilx yAva saMshayavU ilalxde niNaRyajAcnxna mADikoMDiruvano adariMda Itanige nijavAgi muKayxvAda bArxhamxNayxvu uLiditu. saMshayAtamxnige iha loVkaparaloVkagaLu yAvudU ilalx. suKavU ilalx ``\stext'' eMdaMte samasatx saMshayagaLU hoVdalilx jAcnxniyu bArxhamxNanAguvanu. `atha bArxhamxNa' eMba vacanadiMda jiVvanumxkatxnanunx heVLiruvudariMda jAcnxniye bArxhamxNa eMbudu niNaRya, Itanu jAtiyiMda bArxhamxNanAgilalx, jAtiyanenx barxhamxjAcnxnadiMda toDedu hAkiruvanu. barxhamxsavxrUpavu laBisidare ade bArxhamxNayxve Atamxnige iruvudeMdu sapxSaTxpaDisalu `ESa barxhamxloVkaH' eMdu baMdiruvudu. yAvanunx tatavxvanunx aritiruvano avaneV barxhamxloVkavu keVvala manuSayx shariVravuLaLxvano, deVva shariVra hoMdidavanU barxhamxloVkavalalx. barxhemxYva loVkaH eMdu ililx vuyxtapxti mADi tAnu sAkASxtakxrisuva loVkavu barxhamxve eMdu athaRvanunx hiMdeye vayxkatxpaDiside. `barxhamxNoV loVkaH eMba tatupxraSadiMda baruva barxhamxna loVka satayxloVka eMdu heVLuva athaRvu loVkAtiVtanAda mukatxnige asaMBAvita adariMDa adeV athaRvu sAdhanasahitavAgi barxhamxvideyxyanunx saMpUNaR upadeVshisidAdxyiteMdu tiLidu janakanu tananx deVhavanunx rAjayxvanunx guruvige samapiRsidaneMdu ``\stext'' eMba shurxtiya koneyalilx tiLidu baMdide, tananxnunx apiRsuvudu EtakAkxgi? eMdare guruvina dAsanAgi avana shushUrxSe mADalu eMdu aBipArxyavu
\end{artha}

\vishaya{inunx muMde madhayxmAdhikArigAgi upAsanA BAgavanunx heVLiruvudu}
\begin{artha}
sAMsArika Palavanunx apeVkiSxsuva janarigAgi barxhamxna upAsaneyanunx heVLide. anAnxda:- eMdare pUjegAgi Bakatxru koTaTx ananxvanunx BuMjisutAtxneMdathaR, Bakatxrige aishacxyaRvanunx Ishavxranu koDuvudariMda `vasudAna' eMdU heVLide. I bageyalilx Bakatxra pUjeyanunx sivxVkarisuvudU matutx Bakatxra iSaTxthaRvAda aishacxyaRvanunx koDuvudU eMba guNagaLiMda kUDiruvaMte saguNa Ishacxrananunx yAru upAsisuvaro avaru yatheVSaTxvAgi Ishavxrana anugarxhadiMda dhanasaMpatutxvanunx hoMduvaru. 
\end{artha}

\begin{artha}
I shurxtiya tAtapxyaR:- jAcnxnigaLa daqSiTxyalilx adeV Atamxnu janamx-jarAmaraNa shUnayxnu, AnaMdasavxrUpanu BayahiVnanu, barxhamxve. idakekx tAnu beVreyAgilalx, tanagiMta beVre matotxMdilalx, ``\stext'' divxtiVyAdevxYBayaM Bavati' eMdaMte eraDaneya vasutx athavA vayxkitxyu idadxre adariMda Bayavu uMTAgutatxde. barxhamxvu adivxtiVya devxYtavajiRta, adariMda adu aBayaveMdu parxsidadhxveV Agide. yAru barxhamxvanunx tiLiyuvaro avaru barxhamxve Agi biDuvaru. idu sakala veVdAMtagaLalUlx parxsidadhxvAda viSayavu idaralilx yAva saMshayakUkx eDeyilalx sherxVyasAvxmigaLu I barxhamx videyxyanunx sAdhisikoMDu mukatxrAgali ||
\end{artha}
ililxge nAlakxne adhAyxyada nAlakxne bArxhamxNavu (vAtiRsArAMshadalilx) maMgaLavanunx hoMdide.

\vishaya{aidane bArxhamxNa}

\begin{artha}
madhukAMDadalUlx yAjacnxvalakxyX kAMDalUlx AtamxvijAcnxnavanunx upadeVshisideyaSeTx, adanunx elalxvanUnx upasaMhAra mADalu I meYterxVyiV bArxhamxNavu (5neyadu) baMdide, hiMde heVLida viSayakUkx hecicxnadAgi ililx EnanUnx nirUpisuvudilalx. madhukAMDavu heVtavxsididhxyanunx nirAkarisalu baMdideyeMdare idu kAMDagaLa viSayavanunx upasaMharisuvudakekx baMdide. madhukAMDavu nigamada paravAdare I meYterxVyiVbArxhamxNavu munikAMDada athaR mAtarx nigamana mADideyeMdu tiLiyabeVku
\end{artha}

\begin{artha}
anaMtara\footnote{aidane bArxhamxNa 1riMda 15ne kaMDikegaLu pUtiR meYterxVyiV bArxhamxNa, athavaMsha: pwtimASAyxtf-- ililxMda AraMBisi 1, 2-3- kaMDikegaLu `parameVSiTxV barxhamxNoV, barxhamx savxyaMBu, barxhamxNeV nama: payaRMtara vaMshabArxhamxNa, adhAyxtamxvideyxya gurushiSayxparaMpareye vaMshaveMbudara athaR} A videyxyanunx upasaMhAramADi kAMDava vaMshavanunx vaNiRside, vaMsha vaNaRne mADida I bArxhamxNavanunx barxhamxjAcnxnada mUlaka barxhamxBAvarUpavAda moVkaSxkAkxgi japisabeVku. ililxge 6ne bArxhamxNadalilx vAtiRkasArAMshavu pUNaRgoMDide.
\end{artha}

\vishaya{aidane adhAyxya KilakAMDa}
\begin{artha}
hiMde baMdiruva kamaRkAMDa matutx jAcnxnakAMDagaLalilx heVLade biTiTxruva elAlx viSayavanunx I KilakAMDadalilx heVLuvudu. soVpAdhikavAda parabarxhamxna upAsaneyanunx hiMde heVLade biTiTxruvudanenx ililx tiLiside; A upAsanegaLige aBuyxdaya PalavU hecicxnadAgiruvudu. matetx kelavu upAsanegaLige karxmamukitxye PalavAgide. alalxde kamaRkekx virudadhxvalalxda upAsanegaLanUnx meVle heVLida PalaBeVdaviruva upAsanegaLanunx KilakAMDada shurxtigaLu parxtipAdisuvavu. alalxde OMkAra, dama, daye itAyxdiyAgiruva samasatx upAsaneya sAdhanagaLanunx BoVdhisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{BagavatApxdara vAyxKAyxnadaMte maMtArxthaRvu}
\begin{artha}
eMba maMtarxda vAyxKAyxnada sArAMsha-- modalu kAyaRkAraNagaLa saMbaMdhavanunx kalipxsi adanenx nimitatx mADi AtamxjAcnxnavanunx tiLipaDisalu adaralelx tAtapxyaRviruvaMte vAyxKAyx mADidAdxyitu. Iga akAyakAraNagaLa parxyoVjanavu sididhx sidadhxriMda avugaLanUnx barxhamxnalilx nirAkarisalu I maMtarxvu AraMBavAgide. paroVkaSx matutx parxtayxkaSxvAda jagatetxlalxvU pUNaRvAda matutx BeVre parxmANagaLige goVcarisade savxyaMparxkAshavAda parabarxhamxvAgiye iruvudu barxhamxnige beVreyAgi savxtaMtarxvAgilalx. savxtaH satetx, sUPxtiRgaLilalxda jagatutx BinanxvAgiyU ilalx. adu pUNaRvAda parabarxhamx savxrUpave adaH eMdare paroVkaSxvAda elAlx kAyaRvasutxgaLigU kAraNavAdadudx, kAyaRdiMda Uhisalu yoVgayxvAgadudx yAvudidadxrU adU pUNaR parabarxhamxve, kAraNada tatavx parabarxhamx, matutx idaM= kaNiNxge kANuva nAma, rUpa, kirxyAtamxkavAda huTiTxda jagatutx parxtayxkASxdi parxmANagaLiMda tiLiyabahudadUdx saha pUNaRve, tananx tatavxvu parabarxhamxsavxrUpavAgiye ide. idakekx beVreyAgilalx. pUNaRdiMda pUNaRvasutxvu ELuvudu aMdare kAraNa vAyxpAravAda utApxdaneyiMda kAyaRvu utapxtiyeMba kirxyeyuLaLxdAdxgi horavaTiTxde eMdathaR. pUNaRvAda savxBAvavuLaLx kAraNavasutxviniMda savxBAtaH tatavxtaH pUNaRvAgiruva kAyaRvu vayxkatxvAgi kANuvudeMdathaR, nijavAgi vicAramADidalilx pUNaRvAgiruva kAyaRkAraNagaLa pUNaRvAda aKaMDa parabarxhamx savxrUpavanunx mAtarx tegedukoMDalilx garxhisidalilx koneyalilx pUNaRveV uLiyuvudeMdu maMtarxda utatxrAdhaRda athaR, ``\stext'' eMdu madhukAMDadalilx heVLidadxnenx ililx upasaMhAra mADide.
\end{artha}

\vishaya{madhukAMDathaRkUkx idakUkx EkavAkayxteya parxdashaRka}
\begin{artha}
adu heVge? sakalakAyaRgaLanunx tanonxLage layamADikoMDu tamasusx mAtarx (ajAcnxmAtarx) uLisikoMDidudx savxparxkAsha savxtaMtarx ceYtanayx oMdaralelx iruva (tatf padAthaRkAraNavasutx) ililx `pUNaRmada': eMdu parxtipAdiside adariMda ``\stext'' eMbudara vAkAyxthaRvu ililx hoMdide, ajAcnxnadiMda kUDida yAva kAyaRvasutxvu idadxrU adelalx sAkiSx ceYtanayxkekx goVcariside adu utapxtitx vinAshavuLaLxdudx I bageya jagatutx pUNaRve Agide. tatavxtaH adara savxrUpavu barxhamxve eMdu `pUNaRmidaM' eMdide. I riVtiyAgi Ishavxra jiVvarugaLu kAraNajAcnxna kAyaRvAda budidhx modalAda upAdhigaLalilx karxmavAgi idudx toVruvadariMda averaDU tatavxtaH pUNaRvAda shudadhx barxhamxve AgiruvudeMda vAkayxdiMdale EkAtamxrUpavanunx boVdhiside. avideyxyiMda kalipxtavAda jiVveVshavxra BeVdagaLu boVdhadiMda avideyxyu hoVgalu `neVtineVti' eMdu BeVdaveVnU ilalxdaMte boVdhisida AtamxvAgiye nilulxvudu, anaMtara BeVdave iradu, yAva BeVdavU BeVdasaMsagaRvu nilalxdu, aMdare shUnayxveMdU tiLiyuvudalalx, AgamajAcnxRdiMda mUlAjAcnxnavu nashisida naMtara BeVda kalapxnege AdhAravAda vasutx sAkiSx ceYtanayxveV uLiyuvudu. rajujxvina ajAcnxnavidAdxga toVrida sapaRvu rajujx tatavxvu tiLida meVle adu uLiyuvudilalx, AdhAravAda rajujxvoMde uLiyuvudu, adaraMte idoMde ceYtanayxvu iruvudu idoMdanunx anuBavadalilx kaMDare elAlx kAyaRkAraNagaLa tatavxvU tiLidaMtAyitu, inonxMdu tiLiyabeVkAdadedx ilalx. 
\end{artha}

\vishaya{`pUNaRmada:- eMba maMtarxkekx BataqRparxpaMcada vAyxKAyxna}

\begin{artha}
meYterxVyige barxhamxvu devxYta matutx adevxYta dUpaveMbudAgi hiMde boVdhisidudx ``\stext'' eMba eraDu shurxtigaLalilx kaMDide, adaroDane ililx EkavAkayxteyanunx I maMtarxdalilx toVriside. oMdu veVLe parabarxhamxvoMde paramAthaRvAgi heVLidadxre devxYtavu maraLu BUmiyalilx madhAyxhanx kANisuva jaladaMte midheyxyAgibiDuvudu, devxYtavu kalipxtaveMdare saqSiTx sithxti layagaLanunx boVdhisidudx asatayxvAgi biDuvudu, hAgU sharxvaNamananAdigaLanunx Atamxnalilx mADabeVkeMdirudU vayxthaRve Aguvuvu. satayxvAgiruvudanunx veVdagaLu heVLuvudariMda saqSiTx modalAdavu satayxveV Aguvuvu, AdarU devxYta viroVdhavirudariMda devxYta, adevxYta eraDU kalipxtaveMdare doVSavu baruvudariMda eraDU samaMjasavAgiruvaMte BataqRparxpaMcaru vAyxKAyxna mADuvaru, sAvxnuBavadaMte sarihoVguvudu heVgeMdare--
\end{artha}

\vishaya{pUNaRmada}
\begin{artha}
atayxMta paroVkaSxvAda kAraNa vasutx pUNaRveV, adu AkAshadaMte vAyxpakavAgidadx sadavxsutx parabarxhamx elalxdaralUlx aKaMDavAgirutatxde. ililx barxhamxna adevxYtAvasethxyanunx heVLidadxriMda barxhamx adevxYtavAguvudu devxYtAvasethxyu I mAtiniMda sididhxsadu adakAkxgi `pUNaRmidamf' eMdare kANuva saqSiTxyAda jagatutx devxYtavU pUNaR eMdathaR. barxhamxnige heVLida kAyARkAraNavasethxgaLu eraDU iruvudariMda eMdigU asatayxvAguvudilalx. pUNaRvasutxvinoDane aBeVdaviruvudariMda kAyaRvU pUNaRvAguvudu adariMda asatayxvAgadu. yAvudu yAvudakekx beVreyAgirado adu ade eMbude niNaRya maqtitxgiMta beVreyAgi GaTavilalx, adariMda averaDU oMdeV. barxhamxvu EkarUpavAgidadxre saqSiTxye modalAdavu ilalxveMdAguvudilalxve? eMdu parxshinxsidare ``\stext'' pUNaRvAda kAraNadiMda pUNaRvAda devxYta veMbudu meVlakekxVLuvudu (huTuTxvudu). devxYtavu asatayxve eMdare shurxtige pArxmANayxveV hoVguvudu. shAsatxrXvu kelavu kaDe paramAthaRvanunx kelavu kaDe asatayxvanunx heVLuvudAdare pArxmANayxvu adakekx heVge? ididxVtu? parasapxra viroVdhave huTiTxVtu. Ada kAraNa saqSiTx sithxtilayagaLalilx pUNaRvAgiruvudariMda devxYtAdevxYta eraDu bageya avasethxgaLanunx barxhamxvu biDadeyiruvudariMda devxYtaadevxYta eraDu bageyAgiyU iruvudu, pUNaRvAgiruvudariMda viBAgaviruvudilalx, kAyaRkAraNagaLeMba eraDu avasethegaLalUlx aviBAgavu yAva parxmANadiMda sididhxsiteMdu keVLidare, ``\stext'' eMba shurxtiyiMda eMdu utatxra, mahAparxLayadalilx mAtarx Atamxnalelx aviBanatxvAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
(parxLayadalilx) idaM = kAyaRrUpavAda devxYtavU hAgU adaH = aparxtayxkaSxvAda kAraNaveMba adevxYtavU yAvAgalU biDadiruva pUNaRtAvasethxyiMda samudarxda teregaLaMtiruvudu, teregaLalilx cAMcalayx aMdare (meVlakekx hArutitxruvudanUnx) madhayxdalilx savxlapx calisuva rUpavanunx taLadalilx kaMpanavilalxda rUpavanunx saha nAvu kANuvevu. arUpavanenxlAlx samudarxve hoMdiruvudu, samudarxdalilx heVge EkakAladalilx teregaLiMda tananxlilx  aneVkAvasethxgaLa kANutatxdeyo hAgeye deVvadatatx modalAda Atamxnalilx aneVka rUpavu kANuvudu (athavA obabx Atamxnalilx aneVkarUpagaLu kANutatxde) deVvadatatxna acalarUpavu paramAtamx na savxrUpadiMda iruvudu, savxlapx calisuva vataRneyu pArxNAvAyuvina rUpadiMda iruvudu, parxcaMDavAgi calisuva vataRneyu hecAcxgi calisuva teregaLaMte iruvudu virATa savxrUpadiMda, ati hecAcxgi toVrutatxde. meVlakekx edudx kANuva teregaLaMte sUthxlarUpadalilx nAma, rUpa, kamaRgaLa rUpadalilx Atamxnalilx aneVkateyu kANutatxde. AdadxriMda saqSiTxsithxti saMhAragaLeMba mUrudasheyalUlx kAyaRkAraNaveMba devxYtAdevxYta saBAvagaLalilx pUNaRteyu iruvudu A pUNaRteyU oMdeV. kAyaRkAraNa BeVdaveMbudariMda BinanxvAgi vayxpadeVshisalu ahaRvAgide. hiVge heVLidare elalxvU samaMjasavAguvudu. hiVge devxRta satayxvAdare kamaRkAMDakekx pArxmANayxvU aneVka puruSAthaRlABavU sididhxsuvudu. adevxRtaveV paramAthaRvAdare viSayaveV ilalxdadxriMda kamaRkAMDada pArxmANayxvu hoVguvudu. veVdada EkadeVsha aparxmANavAdare veVdavelalxvU aparxmANavAdiVtu. hiVge elalxvU aparxmANavAdare sakala puruSAthaRgaLigU hAniye uMTAguvudu. keVvalAdevxYtavanunx vAdisuvavarige BeVdavanunx boVdhisuva patatayxkASxdi parxmANagaLelalxvU aparxmANave AgibiDuvavu. I riVtiyAgi veVdavidarAda kelavaru BataqRparxpaMcaru BinAnxBinanx savxrUpave satayxvAdudeMdu heVLalu iciCxsuvaru. ililxge BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna mugiyitu. 
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna nirAkaraNe}

\begin{artha}
ivaru heVLidudx yukitx yukatxvAgilalx, barxhamxnalilx apavAdavAgali vikalapxvAgali nAyxyavilalxdadxriMda saMBavisuvudilalx. utasxgaR, apavAdagaLu barxhamxnalilx Eke? saMBavisuvudilalx? eMdare- ``\stext'' eMdu yAva pArxNigaLanunx hiMsisabAradeMdu utasxgaR, nAyxya, (sAmAnayxshAsatxrX) nAyxya, ``\stext'' eMbudu pavitarxvAda yAgagaLanunx biTuTx beVre sathxLadalilx pArxNi hiMse mADade irabeVkeMdu heVLidudx apavAdashAsatxrX. sAmAnayx shAsatxrXvanunx yAgagaLalilx nirAkarisi pArxNivadhege anujecnx koDuvudu, hAge barxhamxnalilx adevxYtAvasethxyanunx utasxgaR nAyxyadiMda heVLilalx adara EkadeVshadalilx boVdhisalapxTUTx ilalx, barxhamx niraMshavAdadxriMda oMdu BAgadalilx adanunx opipx matotxMdu BAgadalilx devxYtavanunx uLisalu nirAkarisalu shakayxvalalx. devxYtavU adevxYtavU oMdoMdu sala irali eMdu vikalapxmADuvudakekx baradu. SoVDashigarxhaNavanunx atirAtarxyAgadalilx mADalUbahudu biDalu bahudu. eraDu shAsatxrXgaLu iruvudariMdalU kataqRvAyxpAra adhiVnavAdadxriMda garxhaNavu vikalapxvenanxbahudu. barxhamxvasutxvanunx boVdhisuva parxmANa adara jAcnxna vasutxvige adhiVna, vasutx idadxMte toVruvudu, namamx KuSibaMdaMte adanunx irasikoLaLxlu shakayxvilalx. yAvudanunx mADuvudakUkx biDuvudakUkx beVre vidhadalilx mADuvudakUkx, baruvudo, aMtaha kirxyeyalilx vikalapxvu saMgata sidadhxvasutxvinalilx hAgU ide hiVgU irabahudeMta heVLalAgadu. parasapxra viroVdhaviruvudariMda barxhamxnalilx devxYta adevxYtagaLa samucacxyavU saMBavisuvudilalx. parxkAsha matutx tamasusxgaLige viroVdhaviruvaMte devxYtAvasethx adevxYtAvasethxgaLalilx viroVdhaviruvudariMda oMdeV kAladalilx barxhamxvoMdaralilx seVralAravu. shurxti matutx nAyxya virudadhxvAdadxriMda hAge kalapxne mADuvudU asaMgataveV.
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext'' itAyxdi vacanagaLu adevxYta paramAthaRveMbudanunx kAyaRkAraNagaLilalxde satayxjAcnxnAnaMda sarxrUpave barxhamxveMbudanunx tiLisuva parxmANagaLu ivugaLige beVre athaRvilalx, beVre athaRvuLaLxdAdxdare samudarxdalilx eseyalapxTaTxMte nirathaRkaveV Aguvuvu. devxYtAdevxYta kalapxneyelalxvU jaDaashAshavxta anAtamxvasutxgaLige ipApxgabahudaSeTx, cidUrxpanU, shAshavxtanU, nitakxlanU Atamxnige I kalapxneyU eMdigU salalxdu. parxtayxBijecnxyiMda Atamxnu nitayxneMdu sididhxsida meVle Atamxnu BinAnxBinanxneMdu vAdisuvavarige adara viroVdhavu baruvudu. paramAtamxnu anitayxnAdalilx I devxYtAdevxYta kalapxneye vayxthaRvAguvudu. alalxde mADadiruva puNayxPalavU pApaPalavU Atamxnalilx barutatxdeyeMdU, mADida puNayxpApagaLu Palavilalxde nashisuvaveMdU heVLabeVkAguvudu, avAgakamaRkAMDave vayxthaRvAguvudu. samudarxdaqSATxMtadiMda BeVdABeVda kalapxneyu a sAdhuvalalxveMdu parxshinxsidare:- utatxravidu nirupAdhika niravayava ceYtanayx mAtarx vasutxvige beVpaRTaTx viSayagaLu sUtArxtamx modalAdavugaLu iruvudariMda samudarxdaqSATxMtavu A viSayagaLige baMdide adariMda viroVdhavilalx, Adare cinAmxtarx savxrUpakekx idu daqSaTxMtavAgadu, BeVdA BeVdagaLige viroVdhavideyeMde ililx nAvu heVLiruvevu. alalxde devxYtAdevxYtavu dhAyxnakekx yoVgayxvalalxvAdadxriMdalU I shAsAtxrXdhaR kalapxneyanunx niVvu mADidudx yukatxvalalx, EkeMdare? SaDf BAvavikAravuLaLxvasutx dheyxVyaveMdu shurxtiyo heVLuvudilalx veVdada shAsanavilalxdeyU dheyxVyavAda devxYtavu savxtaH tiLidiruvudariMdalU shAsatxrXdiMda tiLiyabeVkAgilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext'' eMdu (oMdeV riVtiyAgi tiLiyabeVkeMdu) shurxtiya boVdhaneyide, ``\stext'' eMdu BeVda daqSiTxyanunx niMdisidadxriMda BeVdadaqSiTxyanunx nirAkarisidaMte kANutatxde. shurxtigaLige jAti muMtAda BeVda sAdhaneyalilx pArxmANayxvilalx, parxtayxkASxdi parxmANagaLiMda tiLiyada viSayadalilx avugaLige pArxmANayxvu, BeVdavanunx tiLisuva tAtiR veYdika parxmANagaLiMda BeVdavelalxvU tatavxvanunx vicAramADadiruvudariMda (ajAcnxnavu iruvudariMda) sidadhxvAguvudu, aSeTx nijavAgilalx, itare vicAragaLanunx BeVdada viSayadalelx visAtxravAgi kANuhudu, pashugaLigU saha parxtayxkASxdiparxmANagaLiMda tiLiyuva loVkasidadhxvAda BeVdavanunx avalaMbisi `idu kataRvayx' idanunx mADatakakxdadxlalxveMdu veVda shAsatxrXgaLu parxvatiRsive, BeVda satayxMshakekx avugaLu parxmANavalalxveMdu ariyabeVku. adudariMda kamaRgaLiMda citatx shudidhxyanunx paDedu parxpaMcadalelx virakitx hoMdi, pUNaRPalaveMbuva parama puruSAthaRvanunx bayasutAtx iruvaneV barxhamxvideyxge adhikAriyAguvanu. savxtaH sidadhxvAda parxtayxgAtamxna savxrUpave pUNaRbarxhamxrUpAvAdadxriMda adakekx ajAcnxnavoMde taDe, adanunx nivArisi vayxkatxpaDisuva vayxMjakavoMde namage beVku. matotxMdu beVkilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
devxYtAdevxYtagaLeraDanunx aNuvaSuTx opipxdarU kamaRdalilx jAcnxniyu toDaguvudakekx kAraNaveVnU ilalx savaRvU ananayx oMdeV eMdu tiLida jAcnxnige parxvaqtitx mAgaRdalilx parxvaqtitxyU niSidadhxdalilx nivaqtitxyU uMTAgalAradu, jAcnxnige ajAcnxnige iruvaMte jAtAyxdi BeVdagaLalilx aBimAnaviruvudilalx. idadxre asurasavxBAvaveV baMditu Aga barxhamxjAcnxnavU vayxthaRvAguvudu. AdadxriMda BeVdhaBeVdasididhxgAgi maMtArxthaRvanunx anayxthAyx heVLiruvudu shurxtigU nAyxyakUkx virudadhxvAdadxriMda gArxhayxvalalx. ililx BataqRparxpaMcara maMtarxvAyxKAyxna nirAkaraNe mugidide
\end{artha}

\section*{|| baq. adhAyxya 5, bArxhamxNa 1 ||}

\begin{artha}
``\stext'' eMba I meVlina maMtarxvu beVre kamaRgaLalilx viniyukatxvAgade ililx dhAyxnakamaRdalilx viniyukatxvAgide yeMdu bArxhamxNadiMda tiLiyuvudu bArxhamxNa yAvudeMDare KaM purANamf itAyxdi vAkayxve. hiMde heVLida nAlukx adhAyxyagaLalilx barxhamxtatavxvu shurxtiyiMda neVrAparxtipAdisalapxTiTxde adanenx sAkASxtAkxra mADikoLaLxlu upAsaneyanunx heVLide, barxhamxveMbudu visheVSayx. `KaM' eMbudu visheVSaNa I eraDanUnx ``\stext'' eMbaMte sAmAnAdhikaraNayxdalilx (EkAthaRdalilx) seVrisiheVLide barxhamxveMdare oMdu doDaDx vasutxveMdathaR, adara visheVSa savxrUpavanunx tiLisalu `KaM' eMdu heVLide, `KaM' aMdara AkAsha, adu BUtAkAshavalalx. adu purANamf anAdiyAda kAraNavasutxveMdu ariyabeVku oTiTxnalilx savaRjagatitxgU kAraNavAda anAdiyAda niratishaya mahatavxvuLaLxvasutx paramAtamx parabarxhamxveMdu athaR. I riVtiyAda parabarxhamxvu oM eMba shabadxda athaR athavA OMkArasavxrUpave eMdu eraDu bageyAgiyU `OM' eMbudaroDane seVrisi `KaM barxhamx' eMdadadxriMda diLiyuvudu, idariMda vAcakavAda OMkAradalilx barxhamxdaqSiTxyanunx iDabeVku. athavA OM eMba parxtiVkavAda alaMbanadalilx barxhamxvanunx oMdAgi dhAyxnisabeVku. oTiTxnalilx barxhomxVpAsanege sAdhana OMkAraveMdU ``\stext'' itAyxdi shurxtigaLalUlx parxsidadhxve Agide. OMkAravanunx heVLidudx ade udedxVshadiMda beVreV athaR, udedxVsha iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
`vAyuramf' itAyxdivAkayxda tAtapxyaR, adU saha atiVMdirxyavAdadxriMda adanunx upAsane mADuvudAdarU heVge? eMdu keVLidare shurxtiyu vAyuraMKaM eMdu alaMbanavanunx tiLiside. vAyura eMdare vAyuvu iruva KaM eMDare BAUtAkAshaveMdathaR, idu anAdikAraNaparabarxhamxvanunx heVLuvudilalxveMdu kwravAyxyaNiya putarxnu parxsididhx baladiMda heVLiruvanu. hAgAdare kAraNabarxhamxneMdu dhAyxnisabeVko? BUtAkAshaveMdu ciMtisabeVko? eMdu parxshinxsidare eraDu pakaSxgaLalUlx OMkAradalilx dhAyxnamADalu avakAshavide, heVge? purANaMKaM barxhamx eMdu nirupAdhikavAda kAraNa anAdiyAda parabarxhamxveMdu athaRviTaTxre adanUnx OMkAradalilx dhAyxnisabahudu. BUtAkAshaveMba upAdhiyiMda kUDada soVpAdhika parabarxhamxveMdalilx AgalU adanunx OMkAradalelx dhAyxnisabahudu. ``\stext'' viSuNxvanunx adara parxtimeyalilx dhAyxna mADuvaMte, OM eMbude parabarxhamx, athavA apara barxhamx (soVpAdhika barxhamx) veMdu dhAyxnisalu OkAra parxtiVkavAgide. vAcaka rUpadalUlx OMkArave paramasAdhana, barxhamx Atamx itAyxdi shabadxgaLidadxrU neVrA hatitxra parabarxhamxvanunx BoVdhisuvudu OMkAraveMde shurxti saMmatavAgide. adara avalaMbaneyalilx dhAyxnisuvavanige parabarxhamxvu parxsananxvAguvudu, anAdiyAda paramAtamxneMba AkAshavu bAheyxMdirxyagaLige agoVcara, alaMbanavilalxde dhAyxnisalu sAdhayxvAgadu, sharxdAdhxBakitxgaLiMda BAvAvasheVSadiMda OMkAradalilx sAdhakanu tAdAtamxyXdiMda barxhamxvanunx AdeVshagoLisi ciMtisabeVku. hiVge dhAyxnisuvudeV parxtiroVpAsaneyAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
OMkAravu  parabarxhamxvAcakaveMdu garxhisuvudu matotxMdu bage adanunx ``\stext'' eMbalilx tiLiside OMkAraveMbudu veVdave idu, aMdare `veVda= vijAnAti aneVva veVdita vayxMbarxheVti' eMba vuyxtapxtitxyiMda tiLiyabeVkAda barxhamxnanunx boVdhisuva shabadxveMdathaR, OMkAravanunx ucacxrisidoDane adara athaRvAda parabarxhamxvanunx sAdhakanu neVrA garxhisuvanu, hiVgeMdu bArxhamxNaru tiLidiruvaru avara aBipArxyadaMte OMkAravu barxhamxvAcaka shabadxvAgide, athavA `veVdoV\s yamf' eMbudu keVvala athaRvAda, hiMde parxtiVkavAgi OMkAradalilx barxhamxvanunx oMdAgidhAyxnisa beVkeMdu heVLida vidhige idoMdu sutxtirUpavAda athaRvAda OMkAravu sakalaveVda savxrUpaveV eMdu hogaLide; OkArada parxBAvavuLaLxdUdx OMkArAtamxkavAdadUdx saha sakala Qugf yajuH sAmAdi rUpavAda veVdagaLu, adariMda OMkAraneMbudu samasatxveVdaveMdu hogaLide. 
OMkAraveV veVda, tiLiyabeVkAdadedxlalxvanunx OMkAraveMba veVdadiMdaleV tiLiyabeVku QugevxVdAdigaLU idariMdale veVdaveMdu hesarupaDedide.
\end{artha}

\begin{artha}
matotxMdu aBipArxyavide-- udigxVtha modalAda sAma veVdada viBAga (Bakitx) gaLiMda yAvudanunx divxjaru tiLidiruvaro, adariMdalU OMkAravanenx veVdaveMdu EkeMdare, mUru veVdagaLU OMkAradalelx samApitxgoLulxvavu adariMda OMkAravanunx parxyoVgisuvalilx samasatx veVdagaLanUnx saMkeSxVpavAgi parxyoVgisidaMte AguvudariMda OMkArave samasatx veVdaveMta tiLiyabahudu.
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 5, eraDane bArxhamxNa}
\begin{artha}
hiMde OMkAravanunx barxhomxVpAsanege sAdhanaveMta heVLidAdxyitu Iga damAdi sAdhanagaLu dhAyxnakekx avashayxvirabeVkAgiruvudariMda ililx heVLide. dAMtanU, dAniyU, dayALU saha oLagU horagU shuciyAgirutAtxne. I riVtiyAgiruvavane samasatx upAsanegaLalUlx iralu ahaRnAgi adhikAriyAguvanu. dama = (iMdirxya nigarxha), dAna, daye, I mUru sAdhanagaLu avashayxveMdu tiLisalu ililx `tarxyA: pArxjApatAyx:' eMbudAgi AraMBavAda shurxtiyu athaRvAda; damAdiguNagaLanunx vidhisalu idu hogaLuvudakAkxgi baMdide. idara kathA vivaravu mUlada anuvAdadalelx ide.
\end{artha}

\section*{baq. a. 5-3ne bArxhamxNa}
\begin{artha}
modalu `parxjApati deRVvAnA manushAsAtx' eMdu sAmAnayxvAgi heVLidadxriMda Itanu yAreMdu gotAtxgiralilalx avana visheVSa savxrUpavanunx tiLisalu ``\stext'' itAyxdiyAgi ililx heVLiruvudu. idara athaR. hiMde shAkalayxnu haqdayakoVshadoLage iruva budidhxyanunx haqdayaveMdu karedu A haqdayadalelx nAmAdi parxpaMcavanunx upasaMhAra mADuvudeMdu yAjacnxvalakxyXra muMde opipxsidadxnu. A haqdayakekx parxjApatiya rUpavu heVge iruvudu? eMbudanunx tiLisabeVkAgide. `ESa parxjApati' eMba maMtarxdalilxruva sArAMshavidu samasatx pArxNigaLu savaRBUtagaLu adariMda huTuTxvudariMdalU savaRkUkx niyAmakaravAdadxriMdalU haqdayavanunx parxjApatiyeMdu heVLiruvudu. samasatxviSayagaLalUlx haqdayavu vAyxpisiruvudariMda adu barxhamxveMdu Agabahudu. I kAraNadiMda haqdayavanunx savaRdA parxyatanx pUvaRka hiVge dhAyxnisabeVku. haqdayaveMba padada mUru akaSxragaLanunx upAsane mADalu shurxtiyu boVdhiside.
\end{artha}

\vishaya{baq- 5-4ne bArxhamxNa}
\begin{artha}
haqdayaveMdu heVLuva barxhamxna upAsaneyanunx satotxyXVpAdhiyiMda kUDiruvaMte matotxMdu bageyalilx ililx upadeVshiside yAva barxhamxvu haqdayaveMdu heVLalapxTiTxdeyo, adu satatxyXve Agide.  satatxyXmf= satf eMdare mUtaRvasutx (paqthivi, apupx, teVjasusxgaLu) tayxmf eMdare amUtaRvasutx (AkAsha, vAyu) ivugaLu, oTuTx kUDisi heVLidare satatxyXM eMdAguvudu. idu parxmANadalilx mahatetxMdU atayxMta pUjayxvAdadxriMda `yakaSx' eMdU heVLalapxTiTxruvudu. virATf puruSanU avaniMda huTuTxva vasutxgaLa huTiTxgU modaleV huTiTxruvudariMda agarxja (parxthama huTiTxdudx) eMdide, I riVtiyAgi vaNiRsida barxhamxvanunx tiLidu upAsane mADuvavanu elAlx loVkagaLanUnx jayisuvavanu. ivana shaturxvU saha tanage adhiVnanAguvanu I riVtiyalilx nAlakxne bArxhamxNada sArAthaRvu.
\end{artha}

\vishaya{baq. 5-5ne bArxhamxNa}
\begin{artha}
idara sArAMsha-- hiMde heVLida satayx barxhamxvu modalu huTiTxteMdu heVLideyaSeTx, adu heVge huTiTxteMbudanunx I bArxhamxNadalilx tiLiside. I satayx barxhamxveMbuva hiraNayxgaBaRvu modalu huTuTxvudakekx muMce jagatetxlalxvU jalave Agididxtu. idu sUkaSxmX BUtavAda jala, idaralilx beVre aginx hoVtarx muMtAda hoVmagaLalilx hoVma mADalapxDuva hAlu, soVmarasa,itAyxdi darxvayxgaLa sUkASxmXMshagaLAgiruvavu. beVre paqthivi muMtAda sUkaSxmX BUtagaLu idadxrU ide bahaLavAgi muKayxvAgiveyeMdu jalarUpavAda BUtasUkaSxmXgaLanenx mUlavAgiTuTx heVLide, adaroMdige elAlx paMcaBUtasUkaSxmXgaLanunx tegedukoLaLxbeVku. I sUkaSxmXBUtagaLidudx adariMda I satayxbarxhamxvu modalu huTiTxde. idu maheVshavxraniMda huTiTx vayxkatxvAguvudu. ideV AditayxneMdU heVLalapxTiTxde. ``\stext'' eMdu Ishavxrana mUlaka I jalaveMba BUta sUkaSxmXgaLu itara BUta sUkaSxmXgaLiMda oDagUDi I satayxbarxhamxvanunx huTiTxsidaveMdu heVLide. I paMcaBUtagaLanunx biTuTx beVre yAva riVtiyalUlx hiraNayxgaBaRnu huTiTxlalx, satatxyXveMdu heVLida I hiraNayxgaBaRnu bahaLa vAyxpakavAgiruvudariMda barxhamxneMdu shurxtiyalilx karayalapxTiTxruvanu. I hiraNayxgaBaRnU sUyaRcaMdarx modalAdavugaLe iMdirxyagaLAgiruva jagadugxruvAda I virATf puruSananunx saqSiTxsidanu. (hiraNayxgaBaRneV barxhamxMDa rUpavAda I sUthxla parxpaMcada aBimAniyAgidudx virATf puruSanAgi pariNAmavanunx hoMdidaneMdathaR) I virATfpuruSaneMba barxhamxnU itare aginxsUyaR muMtAda deVvategaLanunx saqSiTxsidanu. satayx barxhamxdiMda I jagatutx karxmavAgi huTiTxdadxriMdaleV satayxveMdU mahatetxMdU Agiruvudu. alalxde deVvategaLu pitaqvAda virATf puruSananunx biTuTx pitAmahanAda hiraNayxgaBaRnanunx upAsane mADuvudariMda yakaSx (pUjayxneMdu) agarxjanAda satayxbarxhamxvanenxV tiLidirutAtxre. I barxhamxda hesaru satayx eMdu mUru akaSxravuLaLxdudx, adaralilx modalina sakAravU koneya yakAravU savxra sahitavAdadxriMda amaqtavenisive, sa+tf+yafmf eMbuvAga madhayxda akaSxra tf eMbudu savxravilalxdudx, adariMda maqtuyx, nijiRVvavAda deVhadaMtiruvudu, maqtapaTaTxMtiruvudu AdarU amaqtavAda Adi, aMtayx akaSxgaLiMda saMpuTitavAgidudx amaqtaveniside. I bageyalilx satayxveMbudara athaRvanunx garxhisi satayxnAmadiMda I hiraNayxgaBaRveVMba barxhamxvanunx savaRdA biDade dhAyxna mADuva sAdhakanu, satayx hiraNayx gaBaRna savxrUpavanunx tALuvanu, I riVtiyAgi satayxbarxhamxsAyujayxvu baruvudariMda upAsakanu satayxneV Aguvanu. avananunx anaqtavu asatayxvu eMdigU muTuTxvudilalx. hiMsisuvudilalxveMdu ``\stext'' eMba shurxtiyU boVdhiside ililxge baq-5ne adhAyxyada 1ne kaMDike.
\end{artha}

\vishaya{baq-a, 5-bArx-5- kaMDike 1-2}
\begin{artha}
satoyxVpAsaneyanunx heVLidAdxyitu. Iga AkAra visheVSadaMteye adhAyxtamxdalUlx adhideYvadalUlx rUpavanunx satayxvasutxvige kalipxsi adara upAsaneyanunx heVLuvudu. kaNuNx matutx AditayxmaMDalaveMbuva manegaLalilx sAthxnagaLalilxruva I satayxdeVvateyu oMdeV AgidadxrU sAthxnaBeVdadiMda BinanxvAgiruvaMte toVruvudaSeTx. adhAyxtamx (shariVradoLage) kaNiNxnalilxyU AdhideYvavAda AditayxmaMDaladalUlx AdeVvategaLidudx parasapxra upakAramADuvudU upakAramADisikoLuLxvudeMba saMbaMdhadiMda eraDaralUlx nelesiveyeMdu ariyabeVku. adu hegeMdare: kaNiNxnalilx Aditayxnu kiraNagaLa mUlaka upakarisutAtx iruvanu. Aditayxnalilx cAkuSxSa puruSanu iMdirxyagaLa mUlaka upakarisutAtx Asharxyisiruvanu hiVge parasapxra eraDU deVvategaLu AsharxyisikoMDive. I parxsaMgadalilx inonxMdu viSayavanunx tiLiyabeVku-- ariSaTx sUcaneyAdalilx sAdhakanu tanage hitavAdudanunx mADikoLaLxbeVkeMdu tiLisalu ariSaTx dashaRnavanunx shurxtiyu heVLide yAvAga jiVvanu utAkxMtiyanunx hoMduvano, AvAga tananx Ayasusx kaSxyisida kAraNa sUyaRmaMDalavanunx caMdarxmaMDaladaMte kiraNagaLilalxdaMte noVDuvanu. heVge? Eke? eMdare jiVvana hatitxra sUyaRna rashimxgaLu baruvudilalx. BoVkatxyXvAda jiVvanige sUyaRrashimxgaLanunx tananx vashamADikoLuLxva sAmathayxRvuLaLx kamaRvu BoVgadiMda kaSxyisirutatxde. adariMda rashimxgaLu baruvudilalx. AvAga mumUSaRvige cAkuSxSa puruSanAda Aditayxnu tananx kiraNagaLanunx hiMdakekx tegedukoMDu upakAramADade udasiVnanAguvanu. jiVvana anugarxhakAkxgi cAkuSxSapuruSananunx avalaMbisi I kiraNagaLu sAvxmi kAyoRnimitatxvAgi hiMde barutatxlidadxrU avana kamARvaqkaSxyisida meVle ivana hatitxra avu suLiyuvudilalxveMdu tAtapxyaR. idariMdalU kaNiNxnalilxruva cAkuSxSapuruSanU, Aditayx maMDaladalilxruva AditayxpuruSanU parasapxra AsharxyisidadxveMdu niNaRyavAguvudu. 
\end{artha}

\vishaya{baq. 5-5-kaMDike 3-4}
\begin{artha}
adeV satayxbarxhamxnu kaNuNx matutx Aditayx maMDaladalilxruvaneMdu heVLidaMte eraDu kaDeyalUlx nAma BeVdavanunx heVLutAtx upAsaneya riVtiyanunx tiLiside. adanunx tiLiyuvudariMda A barxhamxvu parxsananxvAguvudu. alalxde I barxhamxnige shariVravu vAyxhaqtirUpadalilxruvudeMdU kalipxsikoLaLxbeVku. vAyxhaqtikalapxneyanunx mUladalelx tiLiyabeVku. a{ha}mf eMdu nAmadiMda upAsane mADabeVku. hanfdhAtuviniMda huTiTxda ahaM shabadxvu upAsakana pApavanunx nAshagoLisuvudeMdathaRdalilxde matutx `O hAkftAyxge' eMba dhAtuviniMdalU ahaM shabadxvu sidadhxvAgabahudu, AvAga pApavanunx biDutAtxneMdathaRvAguvudu, I riVtiyAgi athaRvatAtxda ahaM eMba hesariniMda satayx barxhamxvanunx eraDu sAthxnagaLalUlx upAsane mADuvalilx pApavanunx nAshagoLisi pApadiMda biDugaDe mADuvudeMdu PalitAMshavu, ililxge aidane adhAyxyada aidane bArxhamxNavu pUNaRgoMDide. 
\end{artha}

\vishaya{baq,. 5me adhAyxyadalilx 6ne bArxhamxNa, kaMDike 1.}
\begin{artha}
5-6-1 itAyxdi riVtiyalilx matotxMdu bageya saguNoVpAsaneyanunx boVshiside. manoVmaya parxkAsharUpa, satayx, budidhx upAdhiya alapxteyiMda batatx goVdhi muMtAda dhAnayxgaLaSuTx cikakxdAgideyeMdU, savxtaH apariciCxnanx vAyxpakaneMdU saveRVshavxra, savARdhipati itAyxdi rUpavuLaLx parameVshavxrananunx (saguNa barxhamxvanunx) upAsane mADabeVkeMdu heVLide
\end{artha}

\vishaya{5-7-1}
\begin{artha}
miMcina shariVravuLaLxdedxMdu parabarxhamxvanunx upAsanemADabeVkeMdu, adara Pala samasatx pApa nivaqtitxyeMdu 7neV bArxhamxNadalilx vidhiside, viduyxtutx (miMcu) eMbudAgi barxhamxvanunx baNiNxside, viduyxtftx hoLedu kaSxNa mAtarxdalilx katatxleyanunx katatxrisuvudu, adaraMte viduyxtf savxrUpavAda parabarxhamx upAsane mADuvavana ahaMkAradiMda mADi pApagaLanunx cadurisuvudu, (vi. visheVSavAgi duyxtf eMdare KaMDisuvudeMdu avayavAthaRvide vi upasagaR, doVavaKaMDaneyeMba dhAtuvina rUpave viduyxtf eMbudAgi ariyabeVku.)
\end{artha}

\vishaya{5-8-}
\begin{artha}
adeV barxhamxna upAsaneyanunx matotxMdu bageyalilx tiLiside. vAgfdheVnopAsane idu, adeV barxhamxda upAsane, barxhamxvanunx vAgfdheVnu eMba upAdhiyiMda kUDi upAsane mADidare mahatAtxda Palavu laBisuvudu. `vAcaMdheVnu mupAsiVta' eMdu vidhiside. ililx vAkf eMdare vAkf sAthxnavAgali iMdirxyaveMdAgali athaRvalalx, mUruveVdagaLe vAkf eMbudu ililx gArxhayxvAgide. sAvxhAkAravaSa EkArAdigaLu veVdagaLanunx biTuTx beVre elilxyU saMbavisuvudilalx. vAkf eMba dheVnu, (hasu) idakekx sAvxhAkAra, vaSa EkAra, haritakAra, savxdhAkAra eMdu nAlukx molegaLu, modalina eraDanunx deVvategaLU, madhayxdadxnunx manuSayxrU, koneyadanunx pitaqgaLU upajiVvisikoMDiruvaru I dheVnuvige pArxNaveV QuSaBa (vaqSaBadaMte). manasesx vatasx(karu) higeMdu citatxdalilx kalipxsikoMDu upAsane mADabeVku. yAvagalU vAgfdheVnUpAsane mADuvudariMda elAlx puruSathaRgaLU doreyuvudu. alalxde upAsakanu veVda tarxyArUpavAda vAkokxba upAdhiyukatxvAda barxhamxsavxrUpavanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\vishaya{5-9}
\begin{artha}
jAtharAginx savxrUpavanunx hoMdida parabarxhamxna upAsaneyu ililx ukatxvAgide. ``ayamaninxveYRshAvxnara'' itAyxdi maMtarxdalilx heVLida aginxyu sAdhAraNavAdudalalx matetxMneMdare hoTeTxyoLagiruva jATharAginx, oLage idu tiMda AhAravanunx pacanamADuvudu, kivigaLanunx eraDanunx mucicxkoMDu oLage aleYsikeVLuvAga oMdu bageya boVguRDiyuva shabadxvu keVLisuvudu, adu I aginxyadu, upAsane yoVgayxvAdudanunx parxtayxkaSxvAgi shabadxrUpadalilx vaNiRside, I shabadxviruva jATharAginxyoMdige parabarxhamxvanunx dhAyxnisuvudu. ililxge baq. 5. oMBatatxne bArxhamxNada vAtiRka sArAMshavu mugidide.
\end{artha}

\vishaya{baq- 5-10neV bArxhamxNa}
\begin{artha}
upAsanegaLa gatiyanunx Palavanunx heVLalu hatatxne bArxhamxNavu baMdide. upAsakanu Ayususx kaSxyisida meVle shariVravanunx biTuTx edadxvanu atishiVGarxvAgi aBeVdayxvAda vAyumaMDalakekx Eribaruvanu utatxma loVkada BoVgakAkxgi baMda Itanige vAyuvu gADiya cakarxda raMdharxdaSuTx dAriyanunx koDuvanu adara mUlaka AditayxmaMDalada hatitxra baruvanu, AditayxnU barxhamxloVkakekx hoVguva Itanige dAvxravanunx koDuvanu. A dAvxravu BeVriya CidarxviruvaSuTx parimANavuLaLxdudx AdAvxradiMda satayx loVkakekx hoVguvanu. alilx upAsaneya baladiMdale parxjApati barxhamxna hatitxra seVruvanu. shoVkavU adara kAraNavAda pApavU ilalxdadxriMda alilx suKavAgi aneVka avAMtarakalapxgaLa kAlavAsisuvanu-- ide sArAMshavu.
\end{artha}

\vishaya{baq-5-11ne bArxhamxNa.}
\begin{artha}
barxhomxVpAsane biTuTx uLida upAsaneyanunx adara Palavanunx ililx heVLidAdxre. javxra muMtAda vAyxdhiyiMda saMtapisudeMbudU baMda bageya tapasusx utatxma tapasusx, vAyxdhigarxsatxnu sahisalArada duHKavanunx anuBavisuvanaSeTx, avanu cikitesxyanunx mADade anuBavisuva duHKavU oMdu doDaDx tapasesx Aguvudu. anaMtara maqtapaTaTxva tananxnunx araNayxkekx oyuyxvareMdU avaMtara jAcnxtigaLu aginxyalilx hAkuvureMdU tiLidavanu tapasusx vAnaparxsAthxsharxmada tapasisxge samAnaveMdU, aginxyalilx seVrisuvudu aginx parxveVshakekx samAnaveMdU ciMtisabeVku. hiVge ciMtisuvavanige loVkavanenx jayisida Palavu Aguvudu, tapasisxgU, tApasanigU aginxparxveVshakUkx yAva Palavo adeV Palavu I meVle heVLidaMte ciMtisadavanige baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{baq. 5, 12ne bArxhamxNa sArAMsha}
\begin{artha}
ananxvanenx barxhamx eMdu matotxMdu bageya upAsaneyxnunx adara PalavanUnx nAyxyadiMda niNaRyamADi heVLiruvudu-- I bArxhamxNadalilx kaMDide. ananx, barxhamxne, pArxNa barxhamxne eMdu pArxtaqda eMbuvanu tananx taMdeyalilx vAda vivAdagaLiMda caciRsi konege ananx, pArxNa, I eraDU vasutxgaLu savxtaH shakitxyukatxvAgiruvudariMda oTiTxnalilx sherxVSathxvAdadxriMdalU avugaLalilx barxhamx BAvaneyiTuTx upAsane mADabahudeMdu niNaRya mADide. I upAsane mADuvavanige ananx matutx pArxNa rUpanAda pajxjApati barxhamxnalilx seVpaRDeyU kirxVDeyU Palisuvudu
\end{artha}

\vishaya{baq. 5- 13neV bArxhamxNa sArAMsha}
\begin{artha}
ukathx modalAda guNa samudAyadiMda kUDida pArxNa savxrUpavuLaLx barxhamxna upAsaneyanunx I bArxhamxNadalilx heVLide-- ukathxveMbudu shasatxrX. shasatxrXveMdare Ayudhavalalx, deVvateya guNagaLanunx gAna mADuva QugevxVda maMtarx, sAmagAna mADade deVvatA guNagaLanunx hADuvudu idoMdu miVmAMsAshAsatxrXda pAriBASikapada. I bageya ukathx eMba shasatxrXvu pArxNavAyu, idu idadxre puNayx, pApagaLeMba kamaRgaLu athavA jiVvaru kataqRvAgidudx I jagatatxnunx saqSiTxsuvuvu. adariMda ukathx shasatxrXvanunx pArxNaveMdu BAvisabeVku. upAsane mADabeVku. upAsakanige I shasatxrXvanunx tiLida putarxnu janisuvanu. idoMdu parxtayxkaSxPala adara EkAtamx savxrUpa sAyujayxvU (adaqSaTx Palavu) baruvudu. alalxde yajuveRVdavanunx pArxNaveMdeV upAsane mADabeVku. hAgU sAmaveVdavanunx upAsane mADabeVku. hiVgeye kaSxtarx (kaSxtirxya jAti)yanUnx pArxNaveMde ciMtisabeVku. pArxNavu shasatxrXda AGAtadiMda hiMsisalapxTaTx shariVravanunx punaH (mAMsAdigaLa beLavaNigege) sahAyakavAgidudx rakiSxsuvudu. pArxNavilalxde rakiSxsuvudakekx bAradu adariMda pArxNavaqkaSxtarx atarx veMdAyitu I upAsaneyiMda savxtaMtarx rakaSxkanAda pArxNavAyuvina sAyujayxvanunx hoMduvanu.  idoMdu Pala.
\end{artha}

\vishaya{baq-5ne adhAyxya, 14ne bArxhamxNa}
\vishaya{gAyatirxV maMtarxdoMdige seVvisi barxhomxVpAsane mADuva vidhAna}
\begin{artha}
gAyatirxVmaMtarxveMba upAdhiyiMda kUDida parabarxhomxVpasaneyanunx I bArxhamxNadalilx heVLide; itare CaMdasusxgaLidadxrU avelalxvanUnx biTuTx  I gAyatirxV CaMdasisxna gAyatirxV maMtarxvanenxV mahatAtxda Palavanunx paDeyalu ArisikoMDide, gAyatirxge sAmathayxRviruvudu parxsidadhxveV Agide, adariMda gAyatirxV upAsaneye sherxVSaThxveMdU ariyabeVku. gAyatirxV upAsaneyiMda Aguva mahatAtxda Palavu bArxhamxNanige mAtarx. itararige alalx, bArxhamxNanige gAyatirxye muKayxsAdhana, adariMda gAyatirxye elalxdakUkx sherxVSaThxvAgide. gAyatirxya modalane pAdavu eMTu akaSxravuLaLxdudx, terxYloVkayxveMbudu eMTakaSxravuLaLxdudx, I sAdaqshayxviruvudariMda gAyatirxya parxthama pAdavanunx terxYloVkayxveMdu heVLidadxriMda terxYloVkasavxrUpanAda virATf puruSano I pAdavu oMdAgabahudu. hiVge shabAdxthaRgaLa saMbaMdhavu atayxMta aBeVdavAgiruvudariMda upAsakanige virATf puruSana aikayxvu muMde baruvudu. adariMda gAyatirxya modalane pAdavanunx virATf puruSaneMdu dhAyxnisabeVku. gAyatirxya modalane pAdaveMba shabadxda mUlaka virATf eMbuva athaRvanUnx oMdAgi anusaMdhAna mADidadxriMda upAsakanu tirxloVka savxrUpavanunx hoMdu adara mUlaka virATf puruSane AguvaneMdu tAtapxyaR, mUru loVkagaLa BoVkakAkxgi eSuTx sAdhanegaLu iveyo, avelalxvanunx I modalaneya upAsaneyiMdale sAdhisabahudu.
\end{artha}

\vishaya{gAyatirxya eraDane pAdada upAsane}
\begin{artha}
hiMde gAyatirxya oMdane pAdadiMda rUparAshiyanunx saMgarxhisidaMtAyitu. BUloVkAdigaLa rUpadalilx adanunx ciMtisabeVkeMdalalxde heVLidudx, hAgeye `QucaH yajUMSi' itAyxdi vacanadiMda nAmarAshiyanunx eraDanepAdadiMda saMgarxhisadaMte Aguvudu. athaR, shabadx eMba eraDu rAshigaLU nitayxveMdU avu parasapxra oMdAgi saMbaMdhisi goMDiveyeMbudu vayxvasithxtavAgide. divxtiVya pAdavanunx mUruveVdagaLa rUpadalilx dhAyxnisuvalilx avugaLiMda pashuputArxdi sakala PalagaLU laBisuvavu \textbf{gAyatirxya mUrane pAdavanunx pArxNarUpaveMdu upAsane mADabeVku} kirxyArAshiyu idariMda saMgarxhisalapxTiTxde. pArxNApAnAdi kirxyAtamxkavAda pArxNArUpaveMdu dhAyxnisidare pArxNadeVvatArUpavanunx hoMduvanu. meVle heVLidaMte gAyatirxya mUru pAdagaLalilx nAma, rUpa, kamaRveMba rUpadalilx jagatatxnenxlalx aDagisidaMte Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{gAyatirxya catuthaRpadada upAsanAkarxma}
\begin{artha}
inunx muMde gAyatirxya turiVya pAdavanunx heVLiruvudu. athaRvanunx heVLuva shabadxrUpavAda gAyatirxyu tirxpadaMtamxkavAgide eMdaMte. nAlakxne pAdavu athaRdalilxde ``\stext'' eMba shurxtiyu turiVyavanunx boVdhisuvudu. mUtARmUtaRvasutxgaLa sAravAdadudx Aditayx. Aditayxnalilx mUtARmUtARtamxkavAda gAyatirxyu neleside, heVgeMdare rasavilalxde hoVdare vasutx niVrasavAguvudu. adu sithxravAgi iruvudilalxvaSeTx. udA:- sArAMshavu suTuTxhoVda kASaThxdaMte Aguvudu, mUtARmUtARtamxkavAda jagatutx tirxpadAtamxkavAda gAyatirx, idu adara sAradiMda Aditayxnalilx mUru pAdagoLaDone iruvudu, nAlakxne pAdavu satayxdalilx niMtide, satayx eMdare, kaNunx (cakuSxMdirxya) adu heVge satayxveMdare, yAvudAdarU oMdu vasutxvanunx kaNiNxnalilx noVDidedxVneMdare satayxveMdu naMbabahudu, nAnu keVLidedx eMdare aSuTx naMbuvudilalx, I anuBavadaMte vasutx satayx eMbudanunx nidhARramADuvudu cakuSxriMdirxya, adariMda satayx. adaralilx mUru pAdagaLoDane nAlakxne pAdavu niMtiruvudu, ``\stext'' eMdu paMcamAdhAyxyadalilx Aditayxnu cakuSxsisxnalilx niMtiruvaneMdu heVLidudx idakekx parxmANa, I turiya pAdakekx AsharxyavAda satayx (kaNuNx) eMbudu pArxNaveMba baladalilx niMtide ``\stext'' eMdu shurxti, ``\stext'' eMdu aidane adhAyxyadalilx sUtarxveMdu heVLida pArxNavAyuvinalilx namasata BUtagaLU OtaporxVtavAgideyeMdu tiLiside. hiMde heVLidaMte gAyatirxyu shariVradoLage pArxNadalilx neleside, adariMda gAyatirxyeV pArxNa, idaralilx jagatetxlalx nelaside yAva pArxHtatavxdalilx elAlx deVvategaLU oMdAguvavo hAgU veVdagaLU kamaRgaLU adara Pala I elalxvU gAyatirxye Agiveyo idu pArxNarUpavAgidudx, jagatitxge AtamxvAgiruvudu, gayaveMbuvavAgAdi iMdirxyagaLanunx rakiSxsuvudariMda gAyatirx (gayAtAtxrXNAdf gAyatirxV) ``\stext'' eMba shurxti vacanaveV parxmANa, AcAyaRnu eMTuvaSaRda mANAvakanige upanayana mADi savitaqdeVvateyanunx heVLuva I gAyatirxyanunx pAda pAdavAgi, athaR Qukfkx matutx samasatxvAgi upadeVshisuvanu. I gAyatirxye pArxNa jagatitxge Atamx vaTuvige I gAyatirxyanenx apiRsuva rUDhiyide, yAva vaTuvige AcAyaRnu upadeVshisuvano A vaTuvina pArxNagaLanunx aMdare iMdirxyagaLanunx narakapAtadiMda rakiSxsuvudu. kelavaru beVre shAKeyavaru sAvitirxVmaMtarxvanunx anuSuTxtf CaMdisusxLaLxdedxMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{sAvitirxV maMtarxveMdare yAvudu?}
\begin{artha}
``\stext'' eMbude adu kAraNaveVneMdare vAkukx anuSaTxpf, vAkukx shariVradalilx sarasavxti, A sarasavxtiV rUpavAda vAkakxnunx vaTuvige heVLikoDabeVkeMdu avara aBipArxya. A matavu sariyalalx, gAyatirxyanenx sAvitirxV maMtarxveMdu tiLiyabeVku. hiMde pArxNave gAyatirxyeMdu heVLide. gAyatirxyeMdu BAvisuva pArxNavanunx heVLidadxlilx vAkekxMba sarasavxti itare pArxNagaLU (iMdirxyagaLu) I elalxvanunx vaTuvige apiRsidaMte Aguvudu. adariMda gAyatirxV CaMdasisxna parxsidadhx gAyatirxVmaMtarxvanenxV sAvitirxyeMdu garxhisabeVku. upAsakanu aneVka parxtigarxha mADabahudu. AdarU gAyatirxV maMtarxda oMdu pAdada upAsaneya PalavanUnx aneVka parxtigarxhagaLiMda paDeyalAranu, inunx parxtigarxhadoVSavanunxMTu mADuvudeMbudu bahu dUrada mAtu, eMdigU gAyatirxV upAsakanige parxtigarxha doVSavilalxveMdu tAtapxyaR, mUru pAdagaLigU samavAgiruvaMte obabx upAsakanu parxtigarxha mADabahudu. Adare beVre doVSavanunxMTu mADalAradu. Adare pAdatarxyada upAsanAPalavanunx BoVgisi kaSxyisuvudakekx kAraNavAguvudu, alalxde BUrAdi mUru loVkagaLanUnx goVvu ashavxmodalAda dhanagaLoMdige parxtigarxhamADidarU parxthamapAdoVpAsaneya Palavanunx mAtarx anuBavisidaMte hAgeye mUru veVdagaLanunx parxtigarxha mADidarU divxtiVya pAdoVpAsaneya Palavanunx mAtarx anuBavisidaMtAguvudu, adaraMte sakalapArxNigaLanunx parxtigarxha mADidadxrU taqtiVya pAdoVpAsaneya Palavanunx mAtarx anuBavisidaMte Agutatxde, Adare parxtigarxhagaLu yAva doVSavanUnx uMTu mADalAravu, I riVtiyAgi tirxpadA gAyatirxV upAsaneya mahimeyanunx shurxtiyu koMDADide. alalxde I elalx PalagaLigU hecicxnadeMdu parxsidadhxvAda paramapuruSAthaRvu gAyatirxya nAlakxnepAdada upAsaneya Pala, nAlakxnepAda ``\stext'' turiVyA eMdare nAlakxneyadu padamf= pAdavu dashaRtaM = kaNiNxge kANuvaMte sUyaR maMDaladoLagiruva puruSanu toVruvanu, nijavAgi kaNiNxge kANuvudilalx, yoVgigaLige parxtayxkaSxvAdaMte iruvudu, paroVrajA:- eMdare samasatx loVkagaLigU meVlemxle adhipatiyAgidadxvaneMdatheR, kAmAdoVSa rahita neMdU athaR I Aditayx maMDaladalilxruva ya ESa:= yAva I puruSa:= puruSanu tapati= tapisutAtxneMdu athaR, oTiTxnalilx meVlemxle iruva elAlx loVkagaLalUlx savARdhipatayxdiMda kUDida siriyiMdalU kiVtiRyiMdalU I puruSatana tapisuvaneMdathaR, I nAlakxne pAdada athaRvanunx tiLidu upAsane mADuvavanu siriyiMdalU kiVtiRyiMdalU loVkadalilx beLaguvaneMdu tAtapxyaR, meVlina gAyatirxV upAsane mADuvavanu upasAthxna mADabeVku, adakekx ``\stext'' eMba maMtarxve upasAthxnada maMtarx. I upasAthxnavu eraDU bage ide tananx shaturxvige ahitavanunx koVruvudu athavA shaturxvina iSATxthaRvu yAvudU pUNaRvAgadirali eMdu koVruvudu itAyxdi rUpa upasAthxnavu aBicArikavAguvudu, tanage iSaTxthaRvanunx bayasi upasAthxna mADidare adu aBuyxdayikavenisuvudu, shaturxvigoVsakxra upasAthxna mADuvAga avana hesaranunx seVrisikoMDu mADabeVku, tanage iSaTxthaRvu laBisabeVkAdare tananx hesaranunx maMtarxdalilx seVrisi heVLikoLaLxbeVku.

1) ``aswshaturxH yajacnxdatatxnAmA'' eMdU `asemxYyajacnxdatArxya (aBiperxVtaH) kAmaH mAsamaqdidhx'' eMdu upasAthxna maMtarxdalilx heVLabeVku.

2) tanage aBuyxdayakAkxgi aBuyxdayakAkxgi ``ahaMdeVvadatatx: adaH aBiperxVtaM pArxpamf'' eMdu heVLikoLaLxbeVku eleY deVviye I shaturxvige iSaTxvAdadadxnunx nAnu paDeyuveneMdathaR.
\end{artha}

\begin{artha}
inunx muMde I gAyatirxV videyxyanunx pUNaRvAgi cenAnxgi aBAyxsa maDidadxre upAsakanige ade iSATxthaRvanunx koDalu shakatxvAguvudu. hAgilalxdidadxre adu anathaRkekx kAraNavAguvudeMdu tiLisuvudu. gAyatirxyu savARtamxkavAdadxriMda gAyatirxyanunx sivxVkarisidare aginxyanunx sivxVkarisida hAge Ayitu. AdarU aginxyu gAyatirxya muKaveMdu tiLidilalxvAdadxriMda adanunx vidhisi boVdhisalu baMdide. ``\stext'' eMbude shurxti. idaralilx gAyatitxya muKaJAcnxnavilalxdiruvudariMda anathaRveV uMTAguvudeMdu heVLide, gAyatirxge aginxye muKaveMdu heVLidadxriMda gAyatirxV daqSiTxyalilx pUNaRteyanunx heVLida hAgAyitu. gAyatirxVdashaRnakekx heVLida pUNaRPalavu hiMde heVLida aginx muKajAcnxnadiMda AguvudeMdu tiLiside. yAru aginxye muKavAgiruva gAyatirxyanunx tiLiyuvano upAsane mADuvano, avanu aginxyeV Aguvanu. adariMa tAnu mADida elAlx parxtigarxhadoVSavanunx beMkiyu kaTiTxgeyanunx suTuTx bUdimADuvaMte suTuTxbiDutATxne. yadayxpi suDuva beMkige iMdhanavu  bahaLavAgiruvudilalx Adare iMdhanadiMda beMkiyu hecAvxgi uriyutAtx idadxre adariMda elAlx dAhayx vasutxgaLigU vaMshavAguvudu nishicxta AdakAraNa aninxrUpanAda upAsakanige dAhayxvAgiruva pApavu hecAcxgilalxveMbudanunx ida shabadxsUcisuvudu. gAyatirxV upAsakanu beMkiyaMte samasatxpApavanunx tiMdu hAki (nAshagoLisi) pApavilalxde shudadhxnAguvanu alalxde Atamxnu savxBAvavAgiye asaMganAdadxriMda pavitarxvAgiruvanu. pariNAma vikAraveMbude ilalxdavanu adariMda mupipxlalxdavanu, sUthxlashariVra saMbaMdhavU nijavAgilalxdadxriMda amaqtanu, pArxNamAtarxnAgiruvudariMda sUthxlashariVravilalxdavaneMdu ``\stext'' itAyxdi maMtarx kone BAgada athaRvu. ililx aidane adhAyxyadalilx hadinAlakxne BArxhamxNa (vAtiRkadaMte hadinArane bArxhamxNa) da sArAMshavu mugidide.
\end{artha}

\begin{artha}
I hadineYdane bArxhamxNadalilx jAcnxnakamaR samucacxyavanunx Acarisuvavanige savitarxdeVvate matutx aginxdeVvate ivugaLa upasAthxnavanunx heVLide. samucacxyavanunx anuSAThxna mADuvAtanu aMtayx kAladalilx Aditayxnanunx pArxthiRsabeVku. ``\stext'' eMbuvavarege iruva bArxhamxNavu upasAthxnakekx upayukatxvAgide. aginxya upasAthxnavanunx heVLide. ``\stext'' itAyxdi maMtarxvu aginxya upasAthxnakekx saMbaMdhiside, hAgU ``\stext'' eMbudU saha pArxthaRnegAgiye baMdide. maMtArxthaRvanunx anuvAda garxMthadalelx baredide, noVDabahudu-- ililxge kamaRkAMDadoMdige 7ne adhAyxyavu (5) pUNaRgoMDide 
\end{artha}

\vishaya{Arane adhAyxya (eMTane adhAyxya)}
\begin{artha}
hiMde gAyatirxyanunx pArxNave eMdu heVLidaMte vAgAdi iMdirxya rUpaveMdu heVLalilalx. adakekxVnu kAraNa? veMbudanunx I adhAyxyadalilx heVLide. pArxNave savaRiMdirxyagaLigU jeyxVSaThx matutx sherxVSaThx adariMda itaravAgAdi iMdirxyagaLanunx hAgeMdu heVLilalxvAdadxriMda gAyatirxyu pArxNave eMdu tiLiyabeVku. gAyatirxye pArxNaveMdu upAsaneyanunx mADabeVku. adakekx Palave beVre adariMda I upAsaneyu hiMde heVLida gAyatirxV upAsanege aMgavAgilalx. idoMdu beVre upAsane, Adare maMthanakamaRkikxMta I pArxNavideyxyu beVre, AkamaRkekx aidu bagaya PalagaLanunx nideRshiside||
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx iMdirxyagaLigU pArxNaveV sherxVSaThx, pArxNa vAyxpAravu naDeyutitxdadxre jiVvanu I shariVradalilx badukuvudu, ilalxvAdare ilalxveMbudu tiLidiruvudariMda adeV savaRjeyxVSaThx matutx sherxVSaThxveMdu tiLiyabeVku I guNagaLoMdige pArxNa videyxyanunx (upAsaneyanunx) mADabeVku. I upAsaneyiMda upAsakanu tananxvarigelAlx jeyxVSaThxnAgiyU sherxVSaThxnAgiyU bALuvanu. pArxNada sherxVSaThxteyanunx toVrisalu muMdina katheyu visAtxravAgi baMdide. pArxNavidadxre shariVradalilx itara iMdirxyagaLa caTuvaTike, ilalxvAdare ilalx, shariVravu bidudx hoVguvudu, adariMda pArxNavidadxre jiVvavU idudx shariVravu edudx nilulxvudu, adariMda iMdirxyagaLigelalx sherxVSaThx matutx jeyxVSaThx. beVre iMdirxyagaLalilx yAvudu lupatxvAdarU pArxNaviruvudariMda sAyuvudilalx. adariMda itara iMdirxyagaLiMda shariVra nilulxvudalalx, adariMda pArxNaveV sherxVSaThxneMdu pArxNadeVvateya upAsaneyanenx ililx heVLide, idara visatxqqta vicAravu mUladalelx ide.
\end{artha}

\vishaya{baq. 6-2-1}
\begin{artha}
hiMde ELane adhAyxyada koneyalilx ``\stext'' eMdu pArxthaRnA maMtarxvu baMdide, adaralilx suparxthA eMdare oLeLxyamAgaRveMdu athaRvide. I visheVSaNavu oLeLxyadalalxda itara mAgaRgaLanunx taLiLxhAkalu koDalapxTiTxde. A mAgaRgaLu yAvudeMdu parxshenx baMdAga A mAgaRgaLanunx I 2 neV bArxhamxNadalilx vivariside, EtakAkxgi? veYrAgayxvu baraleMdu. dakiSxNamAgaRvu vihitakamaRda paripAtavu, upAsanA paripAkavu utatxramAgaRvu, niSidhadhxkamaRda paripAkave adhoVgati eMdu tiLisuvudaralilx veYrAgayxvu mUDuvudu. veYrAgayxvilalxdavanige mukitxmAgaRdalilx parxvaqtitxye uMTAguvudilalx. adakAkxgi shurxtiyu veYrAgayxvanunx heVLuvudu||
\end{artha}

\section*{kamaRdiMdale sakala puruSAthaRvu laBisuvudilalx}
\begin{artha}
namamx samasatx iSATxthaRgaLanunx pUNaRgoLisalu kamaRgaLu samathaRvAgilalx, alalxde elAlx anathaRgaLanunx nivArisalu samathaRvAgilalx, kamaRda Palavu atikuSxdarxvAgiruvudariMda pUNaRpuruSAthaRvu kamaRdiMda Agadu, kamaRvu mukitxge neVrA kAraNavalalx beMkiyu, namamx oLaginadAha, javxra ivugaLanunx hoVgalADisalu asamathaR, eMdaMte, kamaRgaLiMda janamxvu kaDADxyavAgi baruvudu. hAgAdare adariMda mukitx elilxMda AdiVtu? moVkaSxveMdare avideyxyu nivaqtitxyAgi savxtaH parxkAshisuva nitayx ceYtanayxrUpavAda aKaMDAnaMdada AviBARva, adu aMtarAramx savxrUpave, adu beVreyalilx I bageya moVkaSxkekx kamaRdiMda hArxsa vaqdidhxgaLu Aguvudilalx. hiVgeMdu veVdAMtagaLu keYetitx ``\stext'' eMdu GoVSisuvudu|| yAjacnxvalakxrU saha mukatx kaMThadiMda heVLidAdxre. ``\stext'' eMdu adariMda mukitxkAmigaLu kamaRgaLanunx biTuTx EkAtamx savxrUpa jAcnxnavanenx avalaMbisabeVku. alalxde mukitxge ajAcnxnave taDe, beVre EnU alalx, adara nivaqtitxyu jAcnxnadiMdale eMdU kamaRdiMDa AgalAradeMDU tiLiyabeVku, jAcnxnavu parxkAsha rUpavAdadxriMda adariMdale ajAcnxna nivaqtitxyeMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\begin{artha}
parxkaqta vidAyxparxkaraNadalilx kamaRgaLanunx mADuva kataqRvige baruva PalaveVneMbudanunx tiLisalu shurxtiyu muMde baMdiruvud, kamaRPalavijAcnxnavu apeVkiSxtavAgiruvudariMda Aru bageyAgi tiLiside, A mUlaka paMcAginxvideyxyu ililx utatxramAgaRda pArxpitxge sAdhanaveMdu tiLisuva udedxVshamADide. idariMda elAlx saMsAragatiyanunx upasaMharisidaMte Aguvudu. I muMdina bala kAMDada 2ne bArxhamxNavu baMdide.
\end{artha}

\begin{artha}
aruNiya maganAda shevxVtakeVtu eMbuvanu gurukuladalilx sakala videyxgaLanunx pUNaRvAgi kalitu tananx videyxyanunx saBegaLalilx  parxkAshagoLisi adariMda kiVtiRyanunx gaLisalu taMdeya AjecnxyaMte pAMcAladeVshada bArxhamxNa vidAvxMsara pariSatitxge baMdanu. AvAga jiVvalana putarx parxvAhaNa eMbuvanu pAMcAladeVshada rAjanAgidadxnu. rAjanu seVvakariMda seVveyanunx keYgoLuLxtitxruvAga ivana hatitxra shevxVtakeVtuvu baruvAgale Itana vidAyxBimAna gavaRviruvudanunx modale tiLididudx ivananunx viniVtananAnxgi mADabeVkeMdu  bayasi Itanu baMdakUDale avana aBipArxyavanunx Uhisi rAjanu hiVge heVLidanu. kumAra eMdu karedu bedarisidanu. shevxVta keVtuvU saha koVpisikoMDu kaSxtirxyanige anucitavAgidadxrU `BoV' eMdu saMboVdhisidanu. adakekx rAjanu-- niVnu taMdeyiMda ajAcnxpisalapxTaTxvanAgi baMdiruveyeVnu? parxshinxsidanu. adakekx hwdu eMdu shevxVtakeVtuvu heVLi ninage saMshayavidadxre keVLu eMdanu. adakekx rAjanu shevxVtakeVtuvige Aru (aidu) parxshenxgaLanunx hAkidanu. yAva parxshenxgU utatxravanunx koDalAgade ninage gotitxlalxveMde shevxVtakeVtuvu heVLidanu-- parxshenxgaLu ivu

1. elAlx pArxNigaLige maraNavu samAnavAgidadxrU mAnavaru satatxvaru BinanxmAgaRgaLalilx beVrebeVreyAgi heVge hoVguvareMbudanunx niVnu tiLidididxVyA?

2. satutx hoVda janaru loVkAMtarakekx hoVdavaru ililxge punaH heVge baruvaru?

3. aneVka sala janaru huTiTxbahumaMdi doDaDxvarAgidadxrU ivariMda I paraloVkavu yAvAgalU BatiRyAgalilalx, idu Eke? matutx heVge?

4. hoVmamADidadx AhutigaLalilx eSaTxne Ahutiyalilx jalavu (darxvAMshavu) puruSa shabadxdiMda kareyuvaMtAguvudu?

5. niVnu deVvayAna mAgaR athavA pitaqyANa mAgaRda pArxpitxge beVkAda parxtipatatxnunx (aMdare kamaRvanunx) tiLidididxVyA?

alalxde I mAgaRgaLu pArxmANikavAgiruvavu, keVvala UheyiMda kalipxsalapxTiTxlalx-- higeMdu parxshenxgaLanunx hAkidanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
Adare shevxVtakeVtuvu yAva parxshenxgU utatxravanunx koDalu tiLiyade tale tagigxsi idakUkx  meVle parxshenx mADabeVDaveMdu heVLi sumamxne kuLitanu. anaMtara rAjanu dapaRvu duruBimAnavU iLidu shAMtacitatxnAda shevxVtakeVtuvanunx kaMDu niVnu nananx aramaneyalelx vAsamADu eMdu heVLidanu. Adare I kumAranu nAcikeyiMdalU koVpadiMdalU rAjana vasatiyanunx tirasakxrisi taMdeyidadxlilxge ODihoVdanu. taMdeya hatitxrakekx baMdu koVpadiMda kelavu beYgaLiMda kUDiruvaMte heVLidanu. nAnu gurukulavanunx biTuTx baruva kAladalilx `niVnu elAlx videyxgaLalUlx sushikiSxtanAgiruve' yeMdu hiMde heVLididxVralalxve? nijavAgi sushikiSxtanAgidadxre matotxbabxriMda tirasAkxravu AgalAradaSeTx. parxkaqta rAjanu keVLida aidu parxshenxgaLigU utatxrakoDalu tiLiyade nananxlilx ajAcnxnavididxtAdadxriMda taMdeyu heVLida mAtu suLALxyiteMdU taMdeyiMda vaMcitanAdeneMdu heVLikoMDanu. taMdeyu idanunx keVLi putarxnige heVLidanu. `niVnu heVge sushikiSxtanAgilalx. rAjanu keVLida parxshenxgaLu aidu yAvudu? eMdu keVLalu putarxnu tiLisidanu. apApx, nAnu putarxvAtasxlayxdiMda elAlx videyxyanunx heVLikoTiTxruvenu. Adare beVre videyxya viSayadalilx rAjanu parxshinxsiruvanu, nAnu tiLididadxre ninage vaMcaneyilalxde heVLikoDutitxdedx. nanagU tiLidilalx. hoVgoVNa bA nAvibabxrU rAjanalilx parxshinxsi tiLiyoVNa eMdanu, adakekx putarxnu baralu opapxlilalx niVne hoVgeMdu heVLalu nAcikeyiMda taMdeye rAjanidadxlilxge hoVdanu, rAjanU kUDa aruNige atithi satAkxravanunx mADi tAvu yAva varavanunx keVLuviro nAnu adanunx yatheVSaTxvAgi koDuveneMdu rAjanu vinayadiMda beVDikoMDanu. bArxhamxNanu hiVge utatxrisidanu :-- nAnu beVDadidadxrU niVnu beVDidadxnunx koDuveneMdu parxtijecnx mADiruveyaSeTx, niVnu mADida parxtijecnx satayxvAgali, niVnu yAvudanunx modale parxtijecnx mADididxVyoV adanenxV koDu, nananx maganalilx hAkida parxshenxgaLige sariyAda utatxravu nanage beVkAgide, adeV nananx beVDike, nanage beVre inAnxvudU iSaTxvAgilalx.
\end{artha}

