\section*{a - 3ne bArx - vA(193-362)}

\begin{shl}
cakuSxrAdiVnidxrXyANAM ca na ca savxpenxV\s sitx saMBavaH | \\
suSupetxV cAnuBUtisutx tayoVravayxBicAriNiV \hfill ||  193 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
cakuSxriMdirxya modalAda iMdirxyagaLu savxpanxdalilx iruvudilalx. suSupitxyalUlx iruvudilalx I eraDu avasethxgaLalUlx anuBavavu tapapxde yiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANaM meVyaviSayaM tataPxlaM mAtaqsaMsharxyamf | \\
yatAsxkiSxkaM davxyaM sidheyxVtasx AtemxVtayxBuyxpeVyatAmf \hfill ||  194 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANavu parxmeVyada viSayakekx iruvudu adara Pala anuBava eMbudu parxmAtaqvinalilxruvudu. I eraDU yAva sAkiSxyiMda sididhxsuvudo avaneV AtamxneMdu aMgiVkarisabeVku (opapxbeVku).
\end{artha}

\begin{shl}
mAnasayx hi PalaM yatarx na tanAmxnasayx goVcaraH | \\
tasayx meVyeYkaniSaThxtAvxtaPxlaM tu sAyxtapxrXmAtari \hfill ||  195 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANada Palavu yAvudaralilxruvudo adu parxmANakekx goVcarisuvudilalx, A parxmANavu parxmeVya mAtarxdalilxruvudariMda goVcarisuvudilalx, Palavu parxmAtaqvinalelxV iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkaSxM vataRteV yatarx tataPxlaM tatarx neVkaSxyXteV | \\
tataPxlaM vataRteV yatarx mAnaM tatarx na vataRteV \hfill ||  196 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(yAvudaralilx) \footnote{jAcnxnavu viSayadalilxruvudalalx, hAgidadxre adeV ceVtanavAgabeVkAguvudu, parxmAtaqvu parxmANagoVcaranalalx, anavasethxyeV Aguvudu.}yAva viSayadalilx parxtayxkaSxviruvudoV adaralilx adara Palavu kANuvudilalx adara Pala elilxruvudo adara viSayadalilx parxmANavu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM sati parxmAmAtaqPalameVyAtamxnAM tava | \\
kutaH parxtayxkaSxtAsididhxyaRdi nA\s \s tAmx\s BuyxpeVyateV \hfill ||  197 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgiruvAga vayxtirikatxvAda Atamxnanunx opapxde idadxre ninage parxme, parxmAtaq, Pala, parxmeVya savxrUpagaLu parxtayxkaSxvAguvudu heVge?
\end{artha}

\begin{shl}
vayxBicAriSu saveVRSu parxtayxgAtemxYkasAkiSxSu | \\
parxtayxkapxrXtayxya EveYkaH savaRtArxvayxBicAravAnf \hfill ||  198 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxvoMdeV sAkiSxyAgiruva elAlx vasutxgaLu vayxBicaritavAgalu tapipxhoVgutitxralu parxtayxgAtamxrUpavAda anuBavavoMdeV elAlx kaDeyalUlx tapapxdeV iruvudu (nitayxvAgiruvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM parxtayxkaSxtasAtxvadedxVhAdivayxtireVkataH | \\
tathA\s nuBavataH sAkASxdAtAmx\s yaM parxtipAditaH \hfill ||  199 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi parxtayxkaSxdiMdalU hAgU anuBavadiMdalU deVhAdigaLige beVreyAgi I Atamxnu sAkASxtf parxtipAdisalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\vishaya{cAvARkanu heVLida `ahaM manuSayx' itAyxdi anuBavavanunx vimashiRsi avana matada meVle doVSagaLanunx toVrisuvanu.}

\begin{shl}
ceYtanayxM kAyadhamaRshecxVnamxnuSoyxV\s sAviti parxmA | \\
asAdhAraNatoV na sAyxdahaM veVdimxVtivatatxdA\hfill  || 201 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{ahaM eMdu baruva jAcnxnavu deVhada guNaveV Agidadxre tananx deVhadalilx ahaMteyiruvAga `nAnu I GaTavanunx tiLiyutetxneMdu budidhxyu baruvaMte matotxbabxna deVhadalUlx adu barabeVkAdiVtu, samasatx deVhagaLalUlx `nAnu eMbuva ceYtanayxvu samAna dhamaRvAgiruvudariMda barabeVkAguvudu, adariMda manuSayxnivanu' eMbudAgi tananx deVhadalilx huTuTxva jAcnxnadaMte beVre deVhadalUlx huTaTxde hoVguvudu, udA:- biLiya baTeTxgaLu aneVkavAgiruvAga avugaLalilx idu biLiya baTeTxyeMdu huTuTxvudu, adaraMte ceYtanayxviruva samasatx deVhagaLalUlx ahaM eMbudAgi budidhxyu barabeVkAdadudx yukatxveV, ceYtanayxrUpavAda ahaM padAthaRvu BinanxvAgidadxrU deVha dhamaRvAgidadxlilx tananx deVhadalilx baruvaMte inonxMdu deVhadalUlx ahaM eMba budidhxyu barabeVkAguvudu, Adare hiVge yArigU baruvudilalx, adariMda ceYtanayxvu deVha dhamaRvalalxveMdu tAtapxyaR.}jAcnxnaveMbudu shariVrada dhamaRveV Agidadxre AvAga `nAnu tiLiyutetxVneMdu' (tananx deVhadalilx) baruva budidhxyaMte ivanu manuSayxneMdu asAdhAraNavAgi anuBavavu Agade hoVguvudu.
\end{artha}

\vishaya{tananx deVhadalilx baruvaMte beVre deVhagaLalUlx barali eMdare-}

\begin{shl}
samaveVtaM hi yadayxtarx ceYtanayxM sAyxcaCxriVrakeV | \\
taseyxYva tadaBxveVtAsxkASxnAnxnayxdeVhAshirxtasayx tatf \hfill ||  202 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{yAva deVhadalilx yAva ceYtanayxvu iruvudo adeV deVhakekx ceYtanayxviruvAga `ahamf' eMbuva visheVSaNavu neVrA Aguvudu, beVre deVhadalilxruva ceYtanayxkekx matotxMdaralilxruva ceYtanayxvu neVrA iruvudeMdu sariyalalx adariMda aneVka deVhagaLu ceYtanayxvu neVrA iruvudeMdu sariyalalx, adariMda aneVka deVhagaLu ceYtanayxdiMda kUDiruvaMte nAvu parxtayxkaSxvAgi noVDuvudakekx Aguvudilalx, parxtayxkaSxvoMdeV parxmANavenunxva vAdige ceYtanayxvoMdeV eMbudu sididhxsuvudilalx, AvAga ahaM budidxyu vayxvasithxtavAgalAradu eMdu tAtapxyaR}shariVradalilx ceYtanayxvu oMdu veVLe iruvudAdare yAvudaralilx adu iruvudo sAkASxtf adakekxV aceYtanayxveMtAguvudu, beVre deVhadalilxruvudakekx AgalAradu.
\end{artha}

\vishaya{oMdu veVLe beVre deVhadalilxdadx ceYtanayxvu matotxMdu deVhavanunx avalaMbisi iruvudAdare - I viSayakekx I muMdina utatxravu}

\begin{shl}
karaNavAyxpaqtiM cateVR manuSoyxV\s simxVti dhiVBaRveVtf | \\
pUvaRvananx tu tatAtxdaqgedxVhAdiBxnAnx tatashicxtiH \hfill ||  203 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde AtamxveMdu garxhisidadx tananx deVhadalilx `nAnu manuSayxneMdu' iMdirxyavAyxpAravilalxdeyU I budidhxyu heVge huTuTxvudo adaraMte matotxbabxra deVhagaLalUlx huTaTxbeVkAyitu, adare aMtaha budidhxyu beVre deVhagaLalilx huTuTxvudilalx, adariMdalU ceYtanayxvu deVhada dhamaRvalalx.
\end{artha}

\vishaya{I meVlina viSayakekx matotxMdu kAraNavide-}

\begin{shl}
na cAhaMbudidhxnigArxRhayxmidaMdhiVgArxhayxgoVcaraH ||  \\
viroVdhAnanx hi shiVtatavxmuSaNxsAyxgenxVviRsheVSaNamf \hfill ||  204 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx I ceYtanayxvu ahaM budidhxyiMda tiLiyuvudu, `idaM' eMba viSaya budidhxge goVcarisuvudilalx, EkeMdare; viroVdhavideyAdadadxriMda, bisiyAda beMkige sheYtayxvu visheVSaNa (guNa) vAguvudilalxveMbudu parxsidadhxveV Agide.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyasAyxpi na ceYtanayxmeVvameVva visheVSaNamf | \\
viroVdhinA jaDatevxVna vAyxpetxVH kimu parasayx tatf \hfill ||  205 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shariVrakUkx ceYtanayxveMbudu ideV riVtiyAgi visheVSaNavAguvudilalx. tanage virudadhxvAda jADayxdhamaRdiMda  shariVravu vAyxpatxvAgiruvudariMda visheVSaNavalalx, hiVgiralu matotxMdakekx (shabAdxdigaLige) adu heVge? visheVSaNavAdiVtu?
\end{artha}

\vishaya{ideV viSayavanunx sapxSaTxpaDisuvaru-}

\begin{shl}
visheVSayxmapi nA\s \s ponxVti dhamARnatxravisheVSitamf | \\
visheVSayxmAtarxniSaThxtAvxdanayxtarx sAyxtakxthaM nu tatf \hfill ||  206 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`ahaM manuSayx' eMbuva budidhxyalilx beVre dhamaRgaLiMda kUDida ceYtanayxveMba visheVSayxvanunx I jAcnxnavu hoMdikoMDilalx, adu parxdhAnavAda savxrUpadalelxV niMtiruvudariMda adu beVre sathxLadalilx (ahaM budidhxyilalxda shabAdxdi viSayagaLalilx) heVge ididxVtu?
\end{artha}

\vishaya{dhamaRdhamiRBAvavu ceYtanayx matutx shariVragaLige ilalx-}

\begin{shl}
visheVSaNavisheVSayxtevxV saMgatishecxVdaBxveVtatxyoVH | \\
EkaparxtayxyagamayxtavxM sAyxtatxdA kaqSaNxsapaRvatf \hfill ||  207 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A ceYtanayx matutx shariVra ivugaLige visheVSaNa visheVSayxBAva (dhamaRdhamiRBAvavu) idudx saMbaMdhavAgideyeMdu heVLidedx Adare AvAga oMdeV jAcnxnadalilx avugaLu \footnote{kaqSaNx: sapaR: eMdu toVruvAga oMdeV jAcnxnadalilx kaqSaNxvaNaRveMba dhamaRvU sapaRveMba dhamiRyU oMdeV jAcnxnadalilx goVcarisuvavu. idu loVkasidadhxvAgide.}kaqSaNxsapaRdaMte toVrutatxlidadxvu. 
\end{artha}

\begin{shl}
AvidavxdaknagxnAvAlaM deVhAdw GaTavanamxtiH | \\
paqthaketxvXVna BavanitxVyaM kathaM sAyxcicxdivxsheVSitA\hfill  ||  208 ||  
\end{shl} 

\begin{artha}
paMDitariMda AraMBisi sitxrXV bAlakara payaRMtavAgiyU (iruva janarige) deVhAdigaLalilx kuMBadalilx huTuTxvaMte \footnote{GaTajAcnxnavu Adare GaTavu beVreyAgi jAcnxnavu beVreyAgi toVruvudu, hAgeye ceYtanayxvu deVhAdigaLige beVreyAgi toVralu adakekx dhamaRvAgi iralAradu `idu nananx shariVra' eMdu paMDitapAmara sAdhAraNavAgi BinanxvAgi toVruva parxsidadhx shariVravu AtamxvAguvudilalx, anayxthA GaTAdigaLU AtamxvAgi biDuvaveMdu tAtapxyaR.}beVreyAgi huTuTxva I budidhxyu ceYtanayxdiMdalAdarU heVge kUDirabalalxdu?
\end{artha}

\begin{shl}
mAtAramapi nA\s \s ponxVti yatapxrXmeVyeYkaniSiThxtamf | \\
parxtayxkaSxM tasayx kA shakitxH sAvxthARyAM citi vatiRtumf\hfill  ||  209 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva parxtayxkaSxvu parxmeVya oMdaralelxV niMtiruvudo, parxmAtaqvanUnx muTiTxruvudilalxvo adakekx sAvxthaRvAda (savxtaMtarxvAda) ceYtanayx viSayadalilx vatiRsalu yAva shakitx tAne ididxVtu?
\end{artha}

\begin{shl}
asAdhAraNarUpoVtAthxjAcnxneVneYva parxmiVyateV | \\
yathA GaTasatxtheYvA\s \s tAmx nAnatamxparxtayxyaparxmaH\hfill ||  210 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge kuMBavu tananx asAdhAraNavAda savxrUpadiMda huTiTxda jAcnxnadiMdaleV tiLidu barutatxdeyo hAgeye AtamxnU kUDa tiLidu baruvanu, Adare anAtamx jAcnxnada anuBavadiMda tiLidubaruvavanalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxthaRM sananx parAthaRsayx sAvxtanAtxrXyXtAsxyXdivxsheVSaNamf | \\
na ca ceYtanayxmitikxMcicecxYtanAyxlalxBayxteV paqthakf \hfill ||  211 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaMtarxvAgidadudx savxtaMtarxvAgiruvudariMdaleV parataMtarxvAda vasutxvige visheVSaNavAguvudilalx matutx ceYtanayxdiMda beLaguva oMdu parxmANavU ceYtanayxkekx beVreyAgidadudx laBisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
garxhiVterxVva hi ceYtanayxmAtamxnoV\s nAtamxnasatxthA | \\
garxhiVtugArxRhayxtA loVkeV na nAyxyeVnoVpapadayxteV \hfill ||  212 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I ceYtanayxveV AtamxranUnx anAtamxvasutxgaLanUnx garxhisuvudeMtaleV parxsidadhxvAgide, loVkadalUlx gArxhakanAdavanu gArxhayxnAgiruvudU nAyxyakekx hoMdi baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkAtxyX viBinanxsayx ceYtanayxsayx visheVSaNamf | \\
parAkatAvxnAnxpi kAyaH sAyxciCxVtateVva viBAvasoVH \hfill ||  213 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkf savxrUpavAdadadxriMdaleV deVhakekx BinanxvAda ceYtanayxkekx deVhavu parAkf (bAhayx) vAgiruvudariMda visheVSaNavAguvudilalx heVgeMdare? beMkige sheYtayxvu visheVSaNa (dhamaR) vAguvudilalx adaraMte.
\end{artha}

\vishaya{``yatheYva pArihAyARdi'' itAyxdi vAtiRkadalilx hiMde heVLida daqSATxMtadiMda sAdhisida dhamaRdhamiR BAvavanunx Iga alalxgaLeyuvaru-}

\begin{shl}
pArihAyARdigaM heVminx parxmANaM meVyaniSiThxtamf | \\
kathamAtamxcitw tatAsxyXtatxdivxrugadAdhxthaRsidadhxyeV \hfill ||  214 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
cinanxdalilx savxsitxka modalAda pariNAmavu iruvudu, viSayadalilx parxmANavu iruvudu, Adare AtamxsavxrUpavAda ceYtanayxdalilx A parxmANavu heVge ididxVtu? adaralUlx parxmANakekx virudadhxvAda \footnote{cinanxda oDaveyu tananx kAraNavasutxvAda cinanxdalelxV irabahudu, cinanxvanunx biTuTx oDave iralAradu, adara viSayavanunx tiLisuva parxmANavu parxmeVya (viSaya)dalilx irabalalxdu, aMdare parxmANavu tananx parxmeVyavanunx mAtarx tiLisabalalxdu, adaralilx shabadx parxyoVgavU adara jAcnxnavU beVreyAgiruvudu yukatx, parxkaqta Atamx ceYtanayxvu parxmeVyaveV alalxdiruvAga (jaDavalalxdiruvAga) parxmANavu I viSayakekx iralAradeMdu tAtapxyaR.}viSayasAdhanege adu heVge anukUlavAguvudu?
\end{artha}

\vishaya{`tathAhikiSxti toVya' itAyxdi vAtiRkadalilx heVLidadxnunx nirAkarisuvaru--}

\begin{shl}
BUteVBayxshacx cidutapxtitxnaR parxtayxkaSxparxmANikA | \\
BUtAnavxyasayx cAsatAtxvXnAnxpi liknAgxtapxrXsidadhxyXti \hfill ||  215 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(paMca) BUtagaLiMda ceYtanayxvu huTuTxvudU saha parxtayxkaSx parxmANadiMda tiLiyuvudilalx matutx takaRdiMdalU BUtagaLu (idaralilx)  seVrikoMDiruvudu suLALxdadadxriMdalU takaRdiMdalU adu sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{ceYtanayxvu BAvavasutxvAgiyU iruvudariMdalU vinAshiyAgidadxriMdalU GaTadaMte huTuTxvudeMdu keVLidare--}

\begin{shl}
maqtoV\s simxVtayxpi saMvititxshecxYtanAyxpagameV kutaH | \\
jADAyxtAsxyXnAnxpi kAyasayx cidaBAvashicxteVH kutaH \hfill ||  216 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hAgilalx, ceYtanayxveV hoVda meVle `nAnu satetx eMba jAcnxnavU saha elilxMda barabeVku? shariVravU jaDavAgiruvudariMda ajAcnxnavU Aguvudilalx, ceYtanayxdiMdaleV Aguvudidadxre ceYtanayxvu beVre ilalxveMbudAdarU heVge?
\end{artha}

\vishaya{`nacAtarx parxtayxBijAcnx\s sitx' eMbuvalilx heVLidadxnunx Iga nirAkarisuvudu- }

\begin{shl}
nApi savxpAnxnuBUteVshacx mithAyxtavxM savxpanxvanamxtamf | \\
boVdhAnuBavavatatxsAyx bAdhakoV neVkaSxyXteV yataH \hfill ||  217 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanxda anuBavavu savxpanxdaMte mitheyxyeMdu heVLuvudu iSaTxvalalx, savxpanxkekx ecacxrina anuBavavu bAdhakavAgiruvaMte A anuBavakekx bAdhakavoMdU kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vAyoVrapi samutAkxrXnitxH parxtayxkASxnAnxvasiVyateV | \\
citeVsatxdABxvaBAvitAvxdAvxyureVvAsutx ceVtanaH \hfill ||  218 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNavAyuvu meVlakekx ELuvudu parxtayxkaSxdiMda tiLiyuvudilalx, ceYtanayxvu pArxNavAyuvu idAdxgaleV iruvudariMda pArxNavAyuveV ceVtana (Atamx) veMdAgali, (BUtagaLa saMGAtavAda deVhavu AtamxveMbudu sididhxsuvudilalx).
\end{artha}

\vishaya{pArxNavu hoVda naMtara deVhavu nilulxvudu hoVguvaderaDU samAnavAguvudu-}

\begin{shl}
ceYtanayxM BUtakAyaRM ceVtAkxyavatitxSaThxtAM citiH | \\
citivananxshayxtAM yadAvx kAyoV\s yaM heVtunAshataH \hfill ||  219 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavu BUtagaLa pariNAmavAgidadxre shariVradaMte ceYtanayxvu irali (irabeVkAguvudu) athavA ceYtanayxdaMte kAraNanAshadiMda shariVravU nAshavAgali.
\end{artha}

\begin{shl}
jAgarxcaCxriVravacecxVtAsxyXtasxvXpanxkAyoV\s pi BUtataH ||  \\
satayxBUteYkaheVtutAvxnimxthAyxtavxMM tasayx kiMkaqtamf \hfill ||  220 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ecacxrina shariVradaMte savxpanxda shariVravU BUtagaLiMda AgidedxV Adare satayxvAda BUtagaLeV kAraNavAgiruvudariMda A shariVravu asatayxvAdadudx EtariMda?
\end{artha}

\begin{shl}
satoyxV vA yadi vA mithAyxM savxpanxdeVhoV\s BuyxpeVyateV | \\
citeVravayxBicAritAvxtatxthA\s piVSaTxM parxsidhayxti \hfill ||  221 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanxdeVhavu satayxvAgirali asatayxvAgirali, heVge opipxkoMDarU ceYtanayxvu tapapxde idedxV iruvudariMda namamx iSaTxvu sididhxsuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxnanxqqhasitxdeVhAdw jAgarxtasxvXpAnxdiBUmiSu | \\
BinanxH shariVrataH sidadhxH parxmAtA parxtayxBijacnxyA \hfill ||  222 || 
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda \footnote{(hiMde noVDida manuSayxnaneVnx `AtaneV ivaneMdu baruva parxtayxBijecnx (anuBava), hAgU hiMde noVDida Aneyanunx punaH noVDuvAgalU `adeV Ane idu' eMdu parxtayxBijecnxyu huTuTxvudu) athavA nAnu kaMDa manuSayxnaneVnx Iga kANuvenu kaMDa Aneyanunx IgalU kANuvenu eMdu sAvxnuBavavanunx  noVDuvAga modalu noVDidudx tAneV, IgalU noVDuvavanu tAneV eMdu baruva parxtayxBijecnxyu shariVrakekx beVreyAgiye AtamxniruvaneMdu gurutisuvudu.}manuSayx deVha Ane deVha modalAdavugaLalilx baruva parxtayxBijecnxyiMda jAgara savxpanx muMtAda avasethxgaLalilx shariVrakekx beVreyAgiye Atamxnu sididhxsuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVshakAlavayoVjAtirUpashakAtxyXdiBeVdataH | \\
deVheV na parxtayxBijAcnx sAyxjAjxteV samxtaRri yujayxteV \hfill ||  223 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
deVsha, kAla, vayasusx, jAti, rUpa, shakitx muMtAda BeVdadiMda kUDidudx huTiTxda deVhadalilx parxtayxBijecnxyeV baruvudilalx, adanunx samxrisuva (deVhAtirikatx) nAda Atamxnalilx idu yukatxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
anugArxhayxsajAtiVyaM na ca parxtayxkaSxmAninaH | \\
joyxVtiH sAdhayituM yukatxmanumAnadivxSaH sataH \hfill ||  224 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx parxtayxkaSxveV parxmANavAgiruvavanige matutx takaRvanunx devxVSisuvavanige `joyxVtiyu upakaqtavAguva vasutxvige samAnavAgada jAtiyuLaLxdedxMdu sAdhisuvudakekx nAyxyavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sajAtiVyagirA cAtarx BavatA kiM vivakiSxtamf | \\
sAmAnayxmathavA vayxkitxyaRdi sAmAnayxmucayxteV \hfill ||  225 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
sajAti nAsitx sAmAnayxmanavasAthx tathA sati | \\
niHsAmAnAyxni teVnA\s \s huH sAmAnAyxniVti vAdinaH \hfill ||  226 || 
\end{shl}

\begin{artha}
sajAtiVya eMba mAtiniMda niVnu Enu heVLalu udedxshisidudx? sAmAnayxve? (jAtiye)? athavA vayxkitxye? jAtiye eMdu heVLidare sajAtiVyavAda jAtiyeMbudu ilalx. hAge opipxdare (jAtigoMdu jAti, idakUkx matotxMdu jAti eMba bageyalilx) anavasethxye baruvudu, adariMdaleV vAdigaLu jAtiyalilx matotxMdu jAtiyilalxveMdeV heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
BwtikatevxVna ceVjojxyXVtideVRhAnugArxhakaM matamf | \\
deVheV\s pi tasayx sadABxvAnAnxpeVkaSx sAyxtatxdA ravw \hfill ||  227 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Bwtika rUpadiMdaleV sajAtiVyavenisi deVhakekx upakArakavAgi joyxVtiyideyeMbudu saMmatavAdare adu deVhadalUlx iruvudariMda sUyaRna apeVkeSxyeV beVDavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
visheVSashecxVdapeVkaSxyXH sAyxdoyxV deVheV\s simxnanx vidayxteV | \\
nAnugArxhayxsajAtitavxM tasAyxnugArxhakatavxtaH \hfill ||  228 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu I deVhadalilx iruvudilalxvo A visheVSaveV apeVkiSxtaveMdAdare upakaqtavAguva vasutxvige samAna jAtiVyavAgirabeVkeMbudu ilalx. EkeMdare? adu upakArakavAdudariMda; eMta tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{hiMdina takaRkekx badalu takaRvanunx heVLutAtxre-}

\begin{shl}
deVhAtAsxyXdiBxnanxjAtiVyaM vasutx deVhAvaBAsi yatf | \\
vivAdagoVcarApananxM BAsavxratAvxdarxviVnudxvatf \hfill ||  229 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
saMshayAsapxda vAda I aMtajoyxRtiyu sUyaR caMdarxraMte parxkAshakavAdudariMda deVhakekx beVreyAda jAtiyuLaLxdudx, yAvudu deVhavanunx parxkAshapaDisuvaro adu deVhakekx beVreyAda jAtiyuLaLxdedxMbudu (yukitx).
\end{artha}

\begin{shl}
nAnugArxhayxsajAtiVyaM nApayxnugArxhakaM tathA | \\
GaToV GaTaM raviveVRnudxM nAnugaqhANxti kutarxcitf \hfill ||  230 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx \footnote{elilx upakAyaR upakArakaBAvaviruvudo alilx sajAtiVyateyiruvudu, elilx sajAtiVyate ideyo alilx upakAyaRupakArakaBAvaveMdU niyamavilalx, meVlina udAharaNegaLalilx samAnajAtiVyateyidadxrU GaTagaLigU sUyaRcaMdarxrigU upakAyaR upakArakaBAvaviruvudilalx adariMda niyamakekx BaMgaveV sari.}upakaqtavAguva vasutxvige upakArakavu sajAtiVyaveV eMdU ilalx, upakaqtavAguva vasutxvu upakArakavasutxvige sajAtiVyaveMdU niyamavilalx, udA:- GaTavu GaTakekx elilxyU upakAra mADuvudilalx, hAgU sUyaRnu caMdarxnige upakAra mADuvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[1]{paMcaBUtagaLa samudAyarUpavAda shariVravu paqthivi aMshavAda anAnxdigaLiMdalU, jaladiMdalU, bisalu beMki modalAdavugaLiMdalU oLeLx gALiyiMdalU upakaqtavAgi beLavaNige hoMdutatxliruvudu. kaMDide, adariMda upakArakavAdadudx sajAtiVyaveV eMdAgali, vijAtiVyaveV eMdAgali niyamavilalx.}
\begin{shl}
sajAtiVyAsajAtiVyeYdeVRhoVpakaqtiriSayxteV | \\
\footnotemark[1]{}kASxmXbaginxvAyuBiH sAkASxnAnxtoV niyama iSayxteV \hfill ||  231 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
samAnajAtiVyAdavugaLiMdalU vijAtiVya vasutxgaLiMdalU deVhada upakAravu saMmatavAgide paqthivi, apupx, vAyu ivugaLiMda deVhakekx neVrA upakAravide. adariMda meVle heVLida niyamaveVnU saMmatavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vijAtiVyoVpakArashecxVdaBxvatA nABuyxpeVyateV | \\
catuBURtAtamxkoV deVha iteyxVtatakxthamucayxteV \hfill ||  232 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
niVnu vijAtiVya vasutxviniMda upakAravanunx opupxvudilalxvAdare nAlukx BUtagaLa savxrUpaveV deVhaveMbudanunx niVnu heVLuvudu heVge?
\end{artha}

\footnotetext[2]{muLiLxlalxdadxnunx kaMDu dAriyalilx hejejxyiDutetxVve I udAharaNeyalilx kaMTakABAvavu upakAra\-vAgide, adariMda BAvavasutxveV BAvavasutxvige upakArakaveMba niyamavilalx.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]{}aBAvoV\s puyxpakuruteV loVkeV\s simxnABxvavadayxtaH ||  \\
nAtoV\s nugArxhakatAvxdiniyamoV\s yaM samacnajxsaH \hfill ||  233 || 
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
aBAvavU saha I loVkadalilx BAvavasutxvinaMte upakAra mADuvudu adariMda anugArxhakaveMbudakekx yAva sAjAtayxniyamavU ilalxveMbude samaMjasavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
pAthiRveYH pAthiRvasAyxgenxVrupakAroV yatheVnadhxneYH | \\
veYduyxtasayx tatheYvAdiBxrupakAraH samiVkaSxyXteV \hfill ||  234 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyalilxruva aginxge paqthiviyalilxruva kaTiTxgegaLiMda upakAravu iruvudu heVgoV hAgeyeV miMcina beMkige niVriniMdalU upakAravAgiruvudu kaMDide.
\end{artha}

\begin{shl}
adiBxH kASeThxYshocxVpakAraH pAvakaseyxYva viVkaSxyXteV | \\
aganxyXmubxBishacx shamanaM tathA\s genxVreVva daqshayxteV \hfill ||  235 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beMkige niVriniMdalU kaTiTxgeyiMdalU upakAravAguvudu kaMDide, miMcina beMkiyiMda nelada beMkiyu ArihoVguvudu, hAgU niVriniMdalU Ari hoVguvudu. idU kaMDide.
\end{artha}

\begin{shl}
sajAtiVyAsajAtiVyaniyamoV\s toV na yujayxteV | \\
upakArApakAratevxV pUvoVRketxVneYva vatamxRnA \hfill ||  236 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda upakAra athavA apakAra ivugaLige sajAtiVya vijAtiVya eMbuva niyamavu hiMde heVLida mAgaRdalilx yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yacAcxpayxkeSxYraneYkAnatxyXM heVtoVraBihitaM purA | \\
tacAcxpayxsatatxvXyA\s BANi dhamiRtevxVna parigarxhAtf \hfill ||  237 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
seVnidxrXyasAyxsayx deVhasayx puruSoVkAtxyX parigarxhAtf | \\
na heyxVkadeVshaH sAdhayxsayx daqSATxnatxtAvxya kalapxteV \hfill ||  238 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVtuvige iMdirxyagaLalilx vayxBicAraveMdu yAvudanunx heVLididxto adU sariyalalxveMdeV niVnu heVLidudx, adanunx pakaSxveMdeV sivxVkarisidadxriMdalU puruSa padadiMda iMdirxyasameVta I shariVravanunx tegedukoMDiruvudariMdalU sariyalalx, EkadeVshavu sAdhayxkekx (pakaSxkekx) daqSATxMtavAguvudakekx samathaRvAguvudilalx.\footnote{hiMde I joyxVtiyu deVhadoLage parxteyxVka parxkAshisuvudeMdU ideV aMtasathxveMdU sAdhisalu heVLida yukitx atiVMdirxyatavxveMbudu cakuSxrAdi iMdirxyagaLalilx vayxBicaritavAgutatxdeyeMdu heVLidadxru. adu namage iSaTxve `kiMjoyxVtirayaM puruSa;' eMbalilx puruSapadadiMda deVheVMdirxyagaLa samudAyavanunx garxhisi I AtamxjoyxVtiyu aMtasathx (deVhadoLage) iruvudeMdare iMdirxyasahitavAda deVhaveV pakaSxvAdadadxriMda adaroLagU iruva vishiSaTx sAdhayx koVTiyoLage seVridadxriMda iSaTxveV Aguvudu, AdarU sAdhayxvilalxde heVtu mAtarxvidadxre vayxBicAraveVke ilalx? eMdu keVLidare pakaSxda EkadeVshaveV vayxBicArakekx udAharaNe sariyalalx, pakaSxdoLage seVridadxriMda vipakaSxtavxveV baruvudilalx, atiVMdirxya paramANuvinalilx aMtasathxtavx sAdhayxvilalxveMdu vayxBicAra doVSa shaMkeyU sariyalalx, heVtuvinalilx joyxVtiSaTxvX eMdu visheVSaNavanunx iTiTxkoLuLxvevu, AvAga heVtuvu baruvudilalx (vimataM, anatxsathxmf, atiVMdirxyatepxVsati joyxVtiSATxvXtf) paramANuvinalilx aMtasathxtavxveMbudu ilalx, idoMdu aBipArxyavu AnaMdagiri TiVkeyalilxde hAgU matotxMdu vAyxKAyxnadiMda matotxMdu aBipArxyavide.} 
\footnote{athavA aMtasathx matutx atiVMdirxyatavx I eraDu heVtugaLiMda I joyxVtiyu BwtikavalalxveMdu sAdhisuvAga A heVtugaLu cakuSxrAdi iMdirxyagaLalilx vayxBicaritavAguvuveMdu heVLididxtu adaralUlx aMtasathxtavxveMbudu vayxBicaritavalalx, EkeMdare upakAyaRvasutxvigU aMtasathxvAdare adeV heVtu, cakuSxrAdi iMdirxyagaLu upakAyaRvAgidedxMdu sivxVkarisidadxriMda adakekx oLagiruvudeMba athaRvu baralilalx, heVtuvU baralilalx. adariMda vayxBicAraveMbudu ilalx, cakuSxrAdi iMdirxyagaLu heVge upakAyaR pakaSxkoVTiVge heVge seVrive eMdare iMdirxyagaLU seVriyeV idadx deVhaveV ililx puruSa veMbudakekx athaRmADikoLaLxbeVku, deVheVMdirxyasamudAyakUkx veYlakaSxNayxvanunx I joyxVtiyalilx sAdhisuvAga pakaSxda EkadeVshavAgi seVrikoMDa cakuSxrAdi iMdirxyagaLu vayxBicArakekx udAharaNeyAgalAravu, pakaSxveMbudu eMdigU vipakaSx. (sAdhAyxBAvavuLaLx)dAdxguvudilalx, matutx EkadeVshakekx adara aMtasathxtavxvanunx sAdhisuvudakekx baruvudilalx atiVMdirxyatavxvu iMdirxyagaLalilxruvudariMda agArxhayxveMdu heVLaleVbeVkAgiruvadariMda vayxBicAravilalx. athavA matotxMdu I vAtitxRkada aBipArxyaviruvudu. aMtasathxtavxveMbuva sAdhayxvanunx udedxVshisidAdxga atiVMdirxyatavxvu iMdirxyagaLalilx vayxBicaritavAguvudeMdu heVLidudx sariyalalx, avugaLu gArxhayxtavxdhamaRvuLaLx pakaSxveV AdadadxriMda agArxhayxtavxvu atiVMdirxyatavxrUpaveV AgiruvudariMda parxkaqta I doVSavU ilalx.}
\footnote{iMdirxyagaLu heVge gArxhayx eMdare puruSaveMbuva deVhavu joyxVtiyiMda parxkAshisuvudeMbudu parxkaqta viSaya, adaroLagiruva iMdirxyAdigaLU parxkAshisuva vasutxgaLAgive. adariMda avugaLalilx vayxBicAravilalx, aBwtikatavxvanunx sAdhayxveMdu udedxVshisidAdxga aMtasathxtavxveMdu heVtuvAgi mADidudx vayxBicaritaveMdu heVLidUdx yukatxvalalx EkeMdare! aBwtikavAda parxtayxgf joyxVtiyeV pakaSx adeV vAtiRkadalilxruva sAdhayxpadada athaR, adaralilx aMtasathxtavxveMbuva EkadeVsha, aMtasathxtavxveMdare parxtayxkf savxrUpa aMdare kAyaRkAraNagaLa sAkiSxya savxrUpa, I parxtayxkatxvXveMba aMtasAthxheVtuvu iMtha heVtuvu cakuSxrAdi iMdirxyagaLalilx iruvudilalx, parxtayxgAtamxnaleVlx savaRsAkiSxtavxviruvudeV horatu beVre elilxyU nijavAgilalx, adariMdalU cakuSxrAdi iMdirxyagaLu vayxBicArakekx udAharaNeyAgalAraveMdu tAtapxyaR. (idelalxvU AnaM - TiVkeyalilx kANutatxve)}
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiyu anumAna aparxmANaveMdu heVLidadxnunx nirAkarisuvudu-}

\begin{shl}
\footnotemark[1]{}liknagxsayx mAtavxsaMsidwdhx dUSaNaM dUSaNaM BaveVtf | \\
visheVSeV\s nugamABAva itAyxdi yadudiVritamf \hfill ||  239 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{ililx liMga eMdare anumAna, takaR, adu parxmANavalalxveMdu heVLuvAga pUvaRvAdi cAvARkanu visheVSa rUpadalilx heVtu idadxre savaRtarx anuvatiRsi baruvudilalxveMdU, sAmAnayx rUpavAgide eMdare sidadhxsAdhayxtA sidadhxsAdhana doVSaveMdU heVLiruvudu udA:- dhUmavu vanihxge sAdhakavAdadudx, I dhUmavu pavaRtavoMdaralilxruvudeV gArxhayxveMdare mahAnasAdigaLalilx anuvatiRsi baralAradu, sAmAnayxvAda dhUmaveMdiSeTxV heVLidaMtAgi sidadhxsAdhanadoVSa, mahAnasAdigaLalilx dhUmavidudx vanihxyU iruvudu parxtayxkaSxdiMdaleV gotAtxgideyAdadxriMda sidadhxsAdhanaveMba doVSavu baruvudu. adariMda anumAnaveMbudu parxmANavAgalAradeMdu vAdiyu sAdhisuvanu, Adare sidAdhxMtadalilx idanunx hiVge nirAkarisiruvaru vAyxpitxyilalx, sidadhxsAdhanaveMbadoVSagaLeraDU doVSavAgabeVkAdare anumAna parxmANaveMdu oMdu ideyeMdu opipxdAgaleV sAdhayx, ilalxvAdare ilalx, EkeMdare vAyxpitx BaMga sidadhxsAdhanAdi doVSagaLa baladiMdalalxve anumAna aparxmANaveMdu takiRsuvadu. heVtuveV anumAna parxmANavAdadxriMda parxmANave, hAgilalxveMdare I doVSakUkx sAvU baruvudilalx}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
(anumAna parxmANavalalxveMdu heVLalU) `visheVSeV\s nugamABAvaH itAyxdi heVLida dUSaNeyu dUSaNeyeMdAguvudU saha anumAna parxmANavu sidadhxvAgidAdxgaleV.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare pUvaRvAdiyu heVLuva doVSakekx parihAraveVnu?}

\begin{shl}
sAmAneyxVtararUpatAvxtAsxdhayxsAyxgAnxyXdirUpiNaH | \\
api doVSadavxyaM na sAyxdeVkarUpeV hi shaknakxyXteV \hfill ||  240 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{sAdhayxvu vanihx modalAdavu oMdeV rUpavAgidadxre mAtarx meVle heVLida doVSagaLu baruvavu, adare heVtu sAdhayxgaLu visheVSa rUpavAgiyU sAmAnayx rUpavAgiyU irutatxve. adariMda eraDu doVSagaLU ilalx. udA:- pavaRtavanihx, mahAnasavanihx catavxravanihx itAyxdiyAgi visheVSa rUpavAgiyU vanihx eMdu sAmAnayxvAgiyU eraDu bageyAgiyU ive. adariMda heVLuva doVSavilalx.}aginx muMtAda rUpavuLaLx sAdhayxvu sAmAnayx rUpavAgiyU visheVSa rUpavAgiyU iruvudariMda (anugamavilalxveMba) doVSavU, sidadhxsAdhayxteyeMba doVSavu I eraDU parxkaqtadalilxlalx oMdeV rUpavAgidadxlilx mAtarx I shaMkeyanunx mADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVnidxrXyANi teV sanitx parxtayxkeSxYkaparxmANinaH | \\
anumAnAdaqteV teVSAM saMsididhxneVRSayxteV yataH \hfill ||  241 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx parxtayxkaSxvoMdeV parxmANavenunxva ninage (cAvARkanige) iMdirxyagaLu ilalxveMtAguvavu, EkeMdare! takaRvilalxde avugaLa sididhxyu (asitxtavxvu) saMmatavalalx, adariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
gArxhakagarxhaNagArxhayxBAvABAvaviBAgavitf | \\
sAvxthaRmanAyxnapeVkaSxM sacecxYtanayxM nAkaSxmAnagamf \hfill ||  242 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx gArxhaka- garxhaNa (jAcnxna) gArxhayx, BAva, aBAva eMba viBAgavanunx tiLisuva anAyxpeVkeSxyilalx savxtaMtarx ceYtanayxvu parxtayxkaSx parxmANavanunx hoMdilalx (adariMda tiLiyuvudalalx) 
\end{artha}

\begin{shl}
na ca tadABxvaBAvitavxM vayxtireVkAparxsididhxtaH | \\
deVhABAveV hayxBAvoV\s sAyxshicxteVH sAyxtikxMparxmANakaH \hfill ||  243 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(deVhave ceVtana eMbudakekx sAdhakavAda) tadABxvaBAvitavxveMbuva heVtuvu sariyAgilalx deVhavidadxre ceYtanayxviruvudu, ilalxvAdare ilalxveMba vayxtireVka vAyxpitxyu aparxsidadhxvAgide, deVhavilalxdidadxre ceYtanayxvu iruvudilalxveMbudU saha yAva parxmANadiMda sididhxsuvudu? (yAvudariMdalU sididhxsuvudilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
anumAnAparxmANatavxM na parxtayxkeSxVNa sAdhayxteV | \\
liknegxVnApi ca tatisxdwdhx tavxduketxyXYva virudadhxtA\hfill  ||  244 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anumAnavu aparxmANaveMdu parxtayxkaSxdiMda sAdhisalAgadu takaRdiMdalAdarU adanunx sAdhisuvalilx ninanx vacanakekx virudadhxvAguvudu (anumAna parxmANavalalxveMba mAtige viroVdhavAguvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
tavxdasheVSaparxvaqtitxVnAM niroVdhashacx parxsajayxteV | \\
liknagxseyxVhAparxmANatevxV nishecxVSaTxM sAyxjajxgatatxthA \hfill ||  245 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
takaRvu aparxmANavAdare ninanx samasatx parxvaqtitxgaLigU (vayxvahAragaLigU) taDeyuMTAguvudu jagatitxnalilx vayxvahAraveV nilalxbahudu
\end{artha}

\begin{shl}
vAgABivAyxhaqtishecxVyamapi teV na parxsidhayxti ||  \\
neYvA\s \s tamxparxtipatatxyXthaRM BAratuyxcAcxyaRteV tAvxyA \hfill ||  246 || 
\end{shl}

\begin{artha}
takaRvu aparxmANavAdalilx I ninanx vAkikxna vayxvahAravU sididhxsuvudilalx, EkeMdare niVnu AtamxjAcnxnakAkxgi vAkakxnUnx ucacxrisuvudilalxvaSeTxV.
\end{artha}

\vishaya{anumAna parxmANaveMbudakekx parxmANavU ide-}

\footnotetext[1]{idu anumAna parxyoVga, vivAda goVcarApananx eMbudakekx vimataveMdathaR mADide vimata eMdare parxmANave? parxmANavalalxve? eMbudAgi saMshayAsapxdaveMdathaR, adu anumAna, takaR, adaralilxruva anumAnatavxveMba heVtuviniMda parxmANaveMdu sAdhiside, udA:- dUSaNAnumitiyeMdu heVLideyaSeTx, aMdare deVhAtamxvAdiyu deVhakekx beVreyAgi AtamxnilalxveMdu sidAdhxMtavanunx dUSisuva anumitiyaMte eMdathaR ``AtAmx nadeVhAtiritatxH tadatireVkeVNa anupalabadhxtAvxtf KaraviSANavatf'' eMdu deVhAtamxvAdiya takaR, I takaRvu parxmANavAguvudAdare sidAdhxMtiyu heVLuva takaRvU takaRvAdadxriMda parxmANaveV eMdu badalu utatxravAgi ililx heVLideyeMta tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}vivAdagoVcarApanAnx parxmANamanumeVSayxtAmf | \\
anumAnatavxtoV liknAgxdUdxSaNAnumitiyaRthA \hfill ||  247 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
vimatavAda anumAnavu parxmANaveMta opapxbeVku, anumAnatavxveMba heVtuviniMda hAge opapxbeVku. udA:- dUSaNAnumitiyaMte.
\end{artha}

\begin{shl}
KadoyxVtAdiparxkAshasayx yacAcxnitayxtavxmucayxteV ||  \\
pakASxdivayxvadhAnatAvxtatxcAcxsAmxkaM na tAnapxtXti\hfill  ||  248 || 
\end{shl}

\begin{artha}
miNukuhuLa muMtAdavugaLa parxkAshavu anitayxveMdu yAvudanunx pUvaRvAdiyu udAharisidadxno, adU kUDa namamx daqSiTxge hAge kANuvudu, miNuka huLa muMtAdavugaLanunx kuritu heVLalAgadu. EkeMdare; rekekx modalAda aDiDx taDegaLiMda (oMdu sala parxkAshavAgiyU aparxkAshavAgiyU kANuvudaSeTx).
\end{artha}

\vishaya{`aBAsavxratavxveMdare parxkAshavilalxdiruvudu, idoMdu aBAvavu pUvaRvAdige sididhxsadeMdu I muMde tiLisuvaru-}

\footnotetext[1]{``ukatxM ca satashecxYtanayxMdupalaMBanaM nAsataH BAvA sheV neYva saMbaMdhoV yoVgayxtAvxtf iMdirxyasayxhi'' idadx vasutxneV jAcnxnadiMda toVruvadu, ilalxdavasutx toVruvudilalx, alalxde iMdirxyakekx BAvavasutxvinoDane saMbaMdha, yoVgayxvAdadadxriMda iruvudaSeTx ilalxdiruvudakekx saMbaMdhavilalx.}
\begin{shl}
BAvABAvagarxhoV nApi sidheyxVtapxrXtayxkaSxmAnataH | \\
\footnotemark[1]{}vidayxmAnAthaRsaMbanAdhxtapxrXtayxkaSxseyxVha savaRtaH \hfill ||  249 ||  
\end{shl}

%%% footnote sholka
\begin{artha}
matutx parxtayxkaSx parxmANadiMda BAvapadAthaRvilalxveMba jAcnxnavU sididhxsuvudilalx, EkeMdare! elAlx kaDeyalUlx tatAkxladalilx iruva padAthaRda saMbaMdhadiMdale parxtayxkaSx parxmANakekx jAcnxna janana mADuva sAmathayxRviruvudu, (ilalxdiruva vasutxviSayadalilx adu iradu).
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{shl}
athABAvoV\s pi tadAgxhayx iti ceVdaBidhiVyateV | \\
parxtayxkASxBAvasaMsidwdhx kiM parxmANamitiVyaRtAmf \hfill ||  250 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
aBAvavU parxtayxkaSxdiMda tiLiyuvudeMdu heVLidare utatxravanunx hiVge heVLuvevu- parxtayxkaSxvilalxveMbudu sididhxsuvudakekx beVre parxmANaveVneMdu heVLuviri?
\end{artha}

\begin{shl}
parxmAtaqmAnABAvoV\s pi BavatA parxtipAdayxteV | \\
yadABxveV\s pi na yanAmxnaM tadaBAveV\s pi tatakxthamf \hfill ||  251 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq-parxmANagaLu ilalxveMbudU nininxMda parxtipAdisalapxTiTxdeyaSeTx, yAvudu idadxrU yAvudu parxmANavalalxvo, adilalxdidadxrU adu parxmANavAguvudu heVge? (eMbudanunx heVLabeVku)
\end{artha}

\vishaya{parxkAsha savxBAvaveMbudU nitayx, kelakAlamAtarx iruvudAdare- utatxra}

\begin{shl}
vAyxvataRteV savxBAvashecxVditeyxVtadatiduGaRTamf | \\
savxBAvoV vasutxnasatxtatxvXM tatAtxvXtatxtatxvXM na hiVyateV \hfill ||  252 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxBAvavU badalAvaNeyAguvudeMdu heVLidare, idu bahaLavAgi hoMdalAradu, EkeMdare! savxBAvaveMbudu vasutxvina tatatxvX (nijasavxrUpa), adariMda vasutxviniMda tatatxvXvu eMdigU beVpaRDuvudilalx (biTiTxruvudilalx)
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiya savxBAvavAdavanunx sidAdhxMtiya udAharaNeyiMda sAdhisuvudu}

\begin{shl}
dhamARdeVH PaladAtaqtavxM savxBAvoV\s vashayxmeVva tatf | \\
aBuyxpeVyasatxvXyA\s piVha yathA tadapi meV shaqNu \hfill ||  253 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
dhamaR modalAdavugaLigU Palavanunx koDuva savxBAvavu ideyeMbudanunx niVnU avashayxvAgi opapxbeVkeMbudanunx ililx heVge heVLabeVkAdadudx ideyoV, adanunx naninxMda keVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
kirxyAtaH sutxtininAdxdeVH suKaduHKAdilakaSxNamf | \\
dhamARdhamaRPalaM sAkASxtapxrXtayxkeSxVNAnuBUyateV\hfill  ||  254 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sutxti mADuvudu niMdisuvudu itAyxdi rUpadalilx kirxyeyiMda Aguva suKa-duHKAdigaLU saha dhamARdhamaRgaLa Pala, idU saha parxtayxkaSxdiMda anuBavisalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AgameYkaparxmANatAvxtakxthaM dhamARduyxdAhaqtiH | \\
athABuyxpagamAduyxkatxM veVdABuyxpagatisatxthA \hfill ||  255 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
dhamARdigaLu AgamavoMdeV parxmANavuLaLxdAdxdadxriMda avugaLanunx heVge udAharisidudx? oMdu veVLe sidAdhxMtiyu heVLidadxnunx aMgiVkarisi heVLidudx yukatxveV eMdare veVdavanunx aMgiVkarisuvudU saha hAgeyeV yukatxveV Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{dhamARdigaLanUnx adara parxmANavanUnx aMgiVkarisidare Enu hAniyAyiteMdare-}

\begin{shl}
mAnAnatxrABuyxpagamAdaBxvatashacx tathA sati | \\
savxsidAdhxnatxviroVdhoV\s yaM balAdAyAtayxniVpisxtaH \hfill ||  256 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hAgAdarU beVre parxmANavanunx opipxdadxriMda ninagU tananx sidAdhxMtakekx I viroVdhavu beVDaveMdarU balAtAkxravAgi baMdu seVrutatxde. 
\end{artha}

\begin{shl}
dagadhxqqtAvxdisavxBAvoV\s genxVH shakitxshecxVdaBxvatoVcayxteV ||  \\
parxtayxkASxtatxdasaMsidedhxVviRroVdhasetxV\s numAshirxteVH \hfill ||  257 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beMkige dahanamADuvudeV modalAda savxBAvavu shakitxyeMdeV niVnu heVLidare parxtayxkaSxdiMda adu sididhxsadeyiruvudariMdalU ninage anumAna parxmANavanunx AsharxyisabeVkAgiruvudariMda \footnote{shakitxyu parxtayxkaSxveVdayxvalalx, adu kAyaRdiMda Uhisi tiLiyabeVkAdadudx, AvAgaleV pUvaRvAdiyu takaRvanunx opipxdaMte AguvudariMda parxtayxkaSx mAtarx parxmANaveMba sidAdhxMtakekx BaMgabaruvudeMdathaR.}viroVdhaveV baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiyU sidAdhxMtiyaMte anumAnakekx pArxmANayxvanunx heVLidare muMde heVLuva doVSa-}

\begin{shl}
madaBuyxpagamoV yadavxdaBxvatoV\s pi tathA yadi ||  ||  \\
savaRmAnABuyxpagamAnanx kiMcinonxV\s sitx duHsithxtamf \hfill ||  258 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
nAnu opipxruvaMte niVnU opipxruvudAdare elAlx parxmANagaLanunx opipxdaMtAguvudariMda namage yAvudoMdu dusithxtiyU iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tavxdaBuyxpagamAthARya yatonxV\s yaM kirxyateV mayA | \\
aBuyxpeVtoV madukatxshecxVtisxdadhxM naH sAyxtapxrXyoVjanamf \hfill ||  259 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ninanxnunx opipxsuvudakAkxgiyeV nAnU parxyatanxvanunx mADiruve, nAnu heVLidadxnUnx aMgiVkAra mADideyeMdare namamx \footnote{anumAnAdi parxmANavanunx niVnu parxmANaveMta aMgiVkarisabeVkeMdu sAdhisalu parxyatinxsidedx Adare niVneV anumAnavanunx opipxdadxriMda `Atamxjoyxti' deVhAdigaLige BinanxvAdudeMdu takaRdiMdalU sAdhisuvudakekx horaTiruva namage iSATxthaRv sididhxsiteMdathaR.}iSaTxthaRvU sidadhxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
anavasethxVti yoV\s puyxkatxH soV\s pi doVSoV nirAkaqtaH | \\
savaRmAnABuyxpagamAnAnxnavasAthx tatoV balAtf \hfill ||  260 || 
\end{shl}

\begin{artha}
(dhamARdigaLige) PaladAnasAmathayxRvu matotxMdu dhamaRdiMda eMdare anavasethxyeMba doVSavu baruvudeMdu yAvudanunx heVLididxto A doVSavanUnx nirAkarisidaMte Aguvudu heVge? \footnote{veVda, shAsatxrX itAyxdigaLige pArxmANayxvanunx opipxdare dhamARdigaLu anAdiyAgi parxvAhadaMte barutitxruvudeMdu toVrisutAtx anavasAthx doVSavanunx pariharisabahudu. ideV vAtiRkada tAtapxyaR.}samasatx parxmANagaLanunx aMgiVkarisidadxriMda adara baladiMdaleV anavasethxyU ilalx.
\end{artha}

\vishaya{upasaMhAra}

\footnotetext[1]{``shariVraMnAtAmx shariVrAdanayxdAtemxVti shariVra parxtiSeVdheVneYva AtomxV padishayxteV'' eMdu shAbaraBASayxvanunx avalaMbisi ililx I viSayavanunx upasaMhariside. (AnaM-TiVkA)}
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}deVhAdivayxtirikotxV\s ta AtAmx sidodhxV yathoVditaH | \\
AditAyxdayxsajAtiVyaH pUvARkAtxdanumAnataH \hfill ||  261 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
adariMda deVhAdigaLige beVreyAgiye Atamxnu hiMde heVLidaMte sididhxsuvanu. hiMde heVLida takaRdiMda AditAyxdi joyxVtigaLige  vilakaSxNavAgiyeV sididhxsuvanu.
\end{artha}

\vishaya{I bagegx matotxMdu takaRvU ide-}

\begin{shl}
dashaRnAdikirxyAvAMshecxVdedxVha EvABuyxpeVyateV | \\
daqSaTxseyxYva samxqqtw na sAyxtasxvXpenxV cAthaRsayx dashaRnamf \hfill ||  262 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
noVDuvude modalAda kirxyeyuLaLxdudx deVhaveV eMdu aMgiVkarisidare samxraNa mADuvAgalU savxpanxdalUlx modalu noVDidadxnenxV noVDuvudeMbudu sididhxsade hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
bAhAyxditAyxdiviraheV karaNavAyxpaqtiM vinA ||  \\
jAgarxdavxdivxVkaSxteV savxpenxV daqSaTxpUvaRM yatoV naraH \hfill ||  263 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
horagina AditAyxdi joyxVtigaLu ilalxdeyU iMdirxyavAyxpAravilalxdeyU savxpanxdalilx mAnavanu ecacxravAgiruvaMte hiMde kaMDidadxnenx kANuvanu. (adariMda deVhaveV darxSaTxqqvalalx).
\end{artha}

\vishaya{savxpanxdalilx hiMde kaMDidudx kANuvudu heVge?-}

\begin{shl}
sAmagArxyX sa yayA pUvaRmadArxkiSxVciCxKaraM gireVH | \\
tayA vineYva savxpenxV tadAtAmx pUvaRvadiVkaSxteV \hfill ||  264 || 
\end{shl}

\begin{artha}
avanu modalu yAva kAraNa sAmagirxyiMda pavaRtada shiKaravanunx noVDidadxno, savxpanxdalilx A sAmAgirxyu ilalxdeyU hiMdinaMte Atamxnu noVDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{atirikatx AtamxneV noVDuvaneMbudakekx beVre yukitx-}

\begin{shl}
utAKxtanayanashAcxyamanutAKxtAkaSxvadadhxTamf | \\
savxpenxV samiVkaSxteV nAta AtamxnoV\s nayxH parxpashayxti \hfill ||  265 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kaNuNx kititxruva Itanu kaNaNxnunx kiVLadeyiruvavanaMte savxpanxdalilx GaTavanunx noVDuvanu, adariMda Atamxnanunx biTuTx matotxbabxnu noVDuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{adariMda idu sididhxsuvudu-}

\begin{shl}
tatashecxYtadaBxveVtisxdadhxM yaH savxpenxV kumayxmiVkaSxteV | \\
vicakuSxH pArxgapi GaTaM sa EveYkiSxSaTx cakuSxSA \hfill ||  266 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu kaNiNxlalxdidadxrU savxpanxdalilx GaTavanunx kANuvano | avaneV hiMdeyU kaNiNxniMda GaTavanunx kaMDidadxnu, (hiVge sididhxsuvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
maqtw cAvikalaseyxYva dashaRnAdeVrasaMBavAtf | \\
na sAyxdedxVhasayx tacAcxpi deVhoV darxSATx BaveVdayxdi \hfill ||  267 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
maraNa hoMdida meVle BAgavAgadiruva shariVradalilx dashaRna modalAdavu asaMBavavAdadadxriMda darxSaTxqqtavxvu adakekx iruvudilalx. oMdu veVLe deVhaveV darxSaTxqq (ceVtana) vAgidadxre A deVhadalelxV dashaRnAdigaLu AgabeVkAgitutx. (hAgilalx)
\end{artha}

\begin{shl}
neVkiSxtaqtevxV\s kaSxbudAdhxyXdeVH parxtayxBijocnxVpapadayxteV | \\
na BinanxdarxSaTxqqkaM yasAmxtapxrXtisaMdhAnamahaRti \hfill ||  268 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
iMdirxya budidhx modalAdavugaLa darxSaTxqqvAgidadxre parxtayxBijecnxyu hoMduvudilalx, kAraNaveVneMdare parxti saMdhAnaveMbudu BinanxvAda daSaTxqqvige AguvaMtahudalalx.
\end{artha}

\vishaya{parxtisaMdhAna (parxtayxBijecnx)yeMbudu yAva jAtiyadu?}

\begin{shl}
yamadArxkaSxM purA kumaBxM tameVvAdayx sapxqqshAmayxhamf | \\
iteyxVtatapxrXtisaMdhAnaM na BinanxdarxSaTxqqkaM BaveVtf \hfill ||  269 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva GaTavanunx nAnu hiMde noVDidedxnoV adaneVnx Iga nAnu keYyalilx muTiTx noVDuvenu eMbuva parxtayxBijecnxyu darxSaTxqqvu BinanxvAgidudx AgalAradu.
\end{artha}

\vishaya{manasesxV darxSaTxqq (sAkiSx) yAgali eMba shaMkA parihAra shaMke}

\begin{shl}
parxtisaMdhAnakaqtatxhiR manaH saMsAkxrasaMsharxyAtf ||  \\
neYvaM tasAyxpi manasoV viSayatevxVna dashaRnAtf \hfill ||  270 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hAgAdare manaseVsx parxtayxBijecnxyanunx mADikoLuLxvudeMdAgali; kAraNaveVneMdare! saMsAkxrakekx adeV AsharxyavAgide adariMda samAdhAna- hiVgalalx A manasUsx saha viSayavAgiye kANuvudariMda darxSaqqvalalx.
\end{artha}

\vishaya{manasusx heVge viSaya? eMdare-}

\begin{shl}
shabAdxdiKacitaM sAkASxtasxmXqtisavxpanxgataM manaH | \\
kumaBxvadivxVkaSxyXteV yasAmxnAnxta AtAmx manoV\s pi naH \hfill ||  271 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda shabadx modalAdavugaLiMda kuDiyde I manasusx samxraNeyalUlx savxpanxdalUlx GaTadaMte toVribarutatxdeyo adariMda namage manasUsx Atamxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
BAvABAvw parxmAtArxdeVsatxdivxlakaSxNarUpaBaqtf | \\
parxtayxkasxmiVkaSxteV nitayxM nAtoV darxSaTxqq BaveVnamxnaH \hfill ||  272 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
patxtayxgAtamxnu parxmAtaq modalAdavugaLa asitxtavx matutx aBAvavanunx parxmAtaq modalAdavugaLigU vijAtiVyavAda savxrUpavanunx hoMduva parxtayxgAtamxnu nitayxvU noVDuvanu, adariMdalU manasusx darxSaTxqq (Atamxnu) AgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
yoVgayxtavxM cAsayx deVhasayx parxtayxkeSxYkaparxmANakamf | \\
parxtayxkASxparxmitaM kasAmxdoBxVkatxqqtavxM tasayx kalapxyXteV \hfill ||  273 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx I deVhavu BoVgayxvAgiruvudeV parxtayxkaSxvoMdu parxmANadiMda sidadhxvAgiruvudu, parxtayxkaSxdalilx kANada BoVkatxqqtavxvanunx yAva kAraNadiMda adakekx kalipxsuvudu?
\end{artha}

\vishaya{adu heVge BoVgayx? eMdare-}

\begin{shl}
ayaMrUpeVNa BoVgoyxV\s thoVR hayxhaMrUpeVNa BoVjakaH | \\
virudadhxrUpw parxtayxkASxdanxmeyxVteV BoVjayxBoVjakw \hfill ||  274 ||  
\end{shl}	

\begin{artha}
ayaM eMba rUpadiMda BoVgayx vasutx tiLiyuvudu ahaM eMba rUpadiMda BoVkatxqqvu tiLiyuvunu. I riVtiyAgi parxtayxkaSxdalilx BoVgayx, BoVkatxqqgaLu virudadhx rUpavAgi toVruvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
itayxlaM shuSakxtakoVRtathxvAknABxtArxkeSxVpadUSaNeYH | \\
puMsAM pumathaRsidadhxyXthaRM parxkArxnatxmaBidhiVyateV \hfill ||  275 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I bageyalilx shuSakx takaRgaLiMda huTuTxva vAcAmADida AkeSxVpagaLU dUSaNegaLu inunx sAku, nararige puruSAthaRvu sididhxsalu upakarxmisidadxnunx inunxmuMde heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AtemxYvAseyxVtuyxpashurxtayx pUvARtatxravirudadhxtAmf | \\
AshaknakxyX janakoV\s pArxkiSxVdAtAmx\s yaM katamoV nivxti \hfill ||  276 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`AtemxYvAsayx joVyxtiH'' eMbudanunx keVLi pUvoRtatxra viroVdhavanunx AshaMke mADi janakanu I Atamxnu yAreMdu parxshinxsidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVhAdisaMhatAvasAyxmAtemxVti hayxBidhAdhiyw | \\
suparxsidedhxV jagatayxsimxnAnxyoVSidAvxlapaNiDxtamf \hfill ||  277 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I jagatitxnalilx deVhaveV modalAda saMGAtadalilx AtamxveMba shabadx parxyoVgavU budidhxyU heMgasaru, huDugaru, paMDitara payaRMtaravAgi parxsidadhxvAgive.
\end{artha}

\vishaya{pUvoVRtatxra viroVdha heVge?}

\begin{shl}
paMvAyxpArasayx saMbanodhxV deVhAdivayxtireVkiNa ||  \\
joyxVtiSA\s nAtamxnA pUvaRM liknegxVna parxtipAditaH \hfill ||  278 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I hiMde puruSa vAyxpArada saMbaMdhavu deVhAdigaLige beVreyAgidadx anAtamx joyxVtiyoDane iruvudeMdu  heVtuviniMda parxtipAdisalapxTiTxtu.
\end{artha}

\begin{shl}
AtemxYvAseyxVti vacanAtUpxvoVRtatxraviroVdhataH | \\
saMjAtasaMshayoV rAjA yAjacnxbalakxyXmapaqcaCxta \hfill ||  279 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``AtemxYvAsayx joVyxtiH'' eMdu (AtamxneV joyxVtiyeMdu) heVLuva vacanadiMda Iga \footnote{pANiniyu katama eMba shabadxda niSapxtitxyanunx kiM shabadxda meVle Datamacf parxtayxyavanunx hacicx toVrisiruvanu. pA. sUtarx - `vA bahUnAM jAtipariparxsheVnx Datamacf' [5.3.93]}pUvoRVtatxra viroVdhavu toVruvudariMda saMshayavuMTAgi rAjanu yAjacnxvalakxyXranunx kuritu parxshinxsidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
athARnatxraM ceVdedxVhAdeVrAtamxjoyxVtiviRvakiSxtamf | \\
pUvoVRtatxraviroVdhoV\s yaM tadA neYveVha DhwkateV \hfill ||  280 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
deVhAdigaLige beVreyAgiye Atamx joyxVtiyideyeMdu heVLuva udedxVshavidadxre I pUvoRVtatxra viroVdhavu ilalx baruvudeV ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
katama AtemxVti yoV\s yaM vijAcnxnamayaH pArxNeVSu haqdayxnatx joyxVtiH puruSaH sa samAnaH sanunx BwloVkAvanu saMcarati dhAyxyatiVva liVlAyatiVva sahi savxponxV BUtevxVmaM loVka matikArxmati maqtoyxV rUpANi || 2 || 
\end{shl}


\begin{shl}
Atamxshabadxshacx loVkeV\s simxnapxrXsidodhxV\s neVkavasutxSu | \\
sAkiSxbudidhxshariVrAnetxVSAvxtamxbudidhxsamanavxyAtf \hfill ||  281 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sAkiSx ceVtana, budidhx, shariVra I payaRMtaviruva vasutxgaLalilx Atamx shabadx parxyoVgavU AtamxbudidhxyU anuvatiRsiruvudariMda I vayxvahAradalilx Atamx shabadxvu aneVka vasutxgaLalilx parxyoVgisalapxTiTxruvudu kANutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
DatacapxrXtayxyasatxsAmxdabxhavxthaRsAyxtarx saMBavAtf | \\
katamoV BavatA\s \s temxVti joyxVtiSeTxvXVna vivakiSxtaH \hfill ||  282 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`katama AtAmx' eMbalilx Datamacf parxtayxyavide, ililx aneVka vasutxgaLu saMBavisuvudariMda avugaLalilx yAva Atamxnu joyxVtiyeMbudu vivakiSxta? (eMdu parxshenxya athaR).
\end{artha}

\begin{shl}
iti paqSoTxV\s numAneVnAvirudadhxM parxtayxpiVpadatf | \\
AtamxjoyxVtiH suvisapxSaTxM rAjAnaM yoV\s yamitayxtaH \hfill ||  283 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi keVLida naMtara muniyu hiMdina anumAnakekx (takaRkekx) viroVdhavilalxdaMte rAjananunx kuritu ``yoV\s yaMvijAcnxnamayaH pArxNeVSu haqdayxMta joyxVRtiH'' eMbuvavacanadiMda AtamxjoyxVtiyanunx suPxTavAgi parxtipAdisidanu.
\end{artha}

\vishaya{joyxVtiyiMda Aguva upakArada bage}

\begin{shl}
BAnAvxdijoyxVtiSA tAvadavxyXvahatuRranugarxhaH | \\
kuSaNxsArAdideVsheVSu sAvxnatxsAyxnugarxhasatxtaH \hfill ||  284 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sUyaRmodalAda joyxVtiyiMda vayxvaharisuvavanige kaqSaNxsArAdi parxdeVshagaLalilx upakAravAguvudu, anaMtara manasisxge A mUlaka upakAravAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
manaHparxdhAnaH saMGAta AtamxceYtanayxbimibxtaH | \\
aBivayxkatxsamxqqtiH soV\s tha bAhAyxM ceVSATxM parxpadayxteV \hfill ||  285 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamx ceYtanayxvu paribiMbisida deVheVMdirxya saMGAtadalilx manasesxV muKayxvAgiruvud, adariMda A saMGAtavu samxraNeyu suPxTavAgi huTiTxdudx horagina vAyxpAravanunx hoMduvudu.
\end{artha}

\footnotetext[2]{paramAvadhiyAda mAyeyalilx biMbisidudx aMtayARmi sAkiSxyeMdU heVLalapxDuva Atamx mUraneyadudx niguRNavAda shudadhx  ceVtana turiVya}
\begin{shl}
piNaDxsatxvadihA\s \s temxYkoV divxtiVyoV liknagxsaMjicnxtaH | \\
\footnotemark[2]{}cidivxmibxtAvadhishAcxnayxshacxtuthoVR neVti neVti yaH \hfill ||  286 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
ililx sUthxlashariVraveMbudoMdu Atamx eraDaneyadu \footnote[1]{liMgashariVra muKavAdadudx aMtaHkaraNa ceYtanayxvu parxtibiMbisidudx (jiVvAtamx)}liMgaveMdu heVLalapxDuvudu, ceYtanayxvu parxtibiMbisiruvadu matotxMdu, nAlakxneyadu `neVtineVti' yeMdu yAvudu heVLalapxDuvudo adu.
\end{artha}

\begin{shl}
bAhAyxnatxjoyxVRtiSoVmaRdheyxV deVhoV budAdhxyXdisaMhataH | \\
vataRteV vAknaBxnaHkAyakirxyAkAriV suKAdimAnf \hfill ||  287 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
horagina joyxVti oLagina joyxVti ivugaLa naDuve budidhx muMtAda samudAyakekx seVrida deVhavu iruvudu; adu vAcika, mAnasa, kAyikavAda kamaRgaLanunx mADutAtx suKAdigaLuLaLxdAdxgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
BAnAvxdijoyxVtiSA soV\s yaM samayxkasxMdiVpiteVkaSxNaH | \\
tadUdxreVdadhxmanAH samxqqtAvx bAhAyxMceVSATxM parxpadayxteV \hfill ||  288 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sUyARdi joyxVtiyiMda A I deVhavu cenAnxgi beLagida daqSiTxyuLaLxdAdxgi, adara mUlaka parxkAshitavAda manasusxLaLxdAdxgi horagina vAyxpAravanunx mADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
dhamARdhamaRsamutothxV\s sathx bAhayxjoyxVtiranugarxhaH | \\
heVtavxnatxrAnapeVkaSxsutx parxtayxgojxyXVtiranugarxhaH \hfill ||   289 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I deVhakekx puNayxpApagaLiMda horagina joyxVtiya upakAravAguvudu, Adare parxtayxgAtamxjoyxVtiya upakAravu mAtarx beVre nimitatxda apeVkeSxyilalxde sAvxBAvikavAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVheYkadeVsha EvAsayx deVvatAnugarxhasatxtaH | \\
kaqtAsxnXdhAyxtAmxdhideYvAdAvAtamxjoyxVtiranugarxhaH \hfill ||  290 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A AditAyxdi deVvatAnugarxhavu Itanige deVhada oMdu BAgadalilx mAtarx Aguvudu, AtamxjoyxVtiya anugarxha mAtarx Aguvudu, Atamx joyxVtiya anugarxha mAtarx samasatx adhAyxtamx adhideYvAdi sathxLagaLalilx Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na tatarx sUyoVR BAtiVti tathAcA\s \s thaRvaRNeV vacaH | \\
yathA parxkAshayateyxVka iti cApeyxYshavxriV samxqqtiH \hfill ||  291 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
athavaRNa veVdadalilx ``natatarx sUyoVRBAti na caMdarxtArakaM neVmA viduyxtoV BAnitx kutoV\ yamaginxH | tameVvaBAnatx manuBAti savaRM tasayx BAsA savaR midaM viBAti'' eMba vacanavU ``yathA parxkAshayateyxVkaH kaqtasxnXM loVka mima raviH | keSxVtarxM keSxVtirxV tathA kaqtasxnXM parxkAshayatiBArata ||'' eMba Ishavxrana samxqqtiyu (BagavadigxVteyU) parxmANavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
asAthxsunxtAvxcacx dhamARdeVH parxyoVjayxM sAdhideYvatamf ||  \\
adhAyxtamxmadhiBUtaM ca teVnAsAthxsAnxvXtamxsAkiSxkamf \hfill ||  292 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
dhamARdigaLu asithxravAgiruvudariMda avugaLiMda huTuTxva AdhideYvika AdhAyxtimxka, AdhiBwtika vasutxgaLU asithxravAdavu (AdariMda I elalxvU) \footnote{yAvudariMda elalxvU anitayx AtamxsAkiSxkavAgi iruvavo adariMdaleV adakekx sAdhakavAgi nitayxvAgi AtamxjoyxVtiyu avashayxveMdu tAtapxyaR}AtamxsAkiSxkavAgive.
\end{artha}

\begin{shl}
bAhayxjoyxVtiraBAveV\s toV vAknABxnaHkAyaheVtukeV | \\
savxpAnxdivayxvahAreV\s simxcnojxyXVtirAtemxYva nAparamf \hfill ||  293 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
horagina joyxVtigaLilalxdiruvAga vAkukx, manasusx, shariVra I mUlakavAgi naDeyuva savxpanx modalAda I vayxvahAradalilx AtamxneV joyxVtiyAgiruvanu, beVreyalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
deVheVnidxrXyamanoVbudidhxvayxtireVkaparxsidadhxyeV | \\
yoV\s yamituyxcayxteV parxtayxgojxyXVtiSoV BAnuvadavxcaH \hfill ||  294 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
deVha-iMdirxya, manasusx, budidhx ivugaLa BeVdavu sUyaRnigiruvaMte parxtayxgf joyxVtige sapxSaTxvAgi tiLiyalu ``yoV\s yaM vijAcnxnamaya'' eMba vacanavu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
savxyaMparxmANakasAtxvatAsxkaSxyXnotxV\s thoVR vayxvasithxtaH | \\
BAvABAvw parxmAtArxdeVsatxtapxrXsAdAtapxrXsidhayxtaH \hfill ||  295 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sAkiSx ceVtana payaRMtaviruva viSayavu savxyaM parxmANavuLaLxdudx, aMdare AtamxneV parxmANavAgi uLaLxdudx, alalxde parxmAtaq modalAdavugaLa asitxtavxvU aBAvavU Atamxna anugarxhadiMdaleV parxsidadhxvAguvavu.
\end{artha}

\vishaya{ceYtanayxda anugarxhadiMda parxmAtArxdigaLa sididhxkarxma}

\begin{shl}
tadABAsAnuvidedhxVna parxmAtArx\s haMvapuBuRtA | \\
parxmANAdeVH parxsididhxH sAyxnemxVyasAyxpi parxmANataH\hfill  ||  296 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A ceYtanAyxBAsadiMda kUDi ahaM eMba shariVravanunx tegedu koMDa parxmAtaqviniMda parxmANAdigaLu toVruvavu, hAgeyeV parxmeVyavU parxmANadiMda toVruvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxmANa Palavu sididhxsuva karxma-}

\begin{shl}
parxmANavAyxpaqtiPalaparxsididhxshacx parxmAtari | \\
avagatayxvasAnA sAyxtapxrXmAtuH parxtayxgAtamxni \hfill ||  297 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaqvinalilx parxmANavAyxpArada Pala parxsididhxyU saha anuBavadalilx payaRvasAna hoMduvudu adu parxmAtaqvina parxtayxgAtamxna viSayadalilxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s vagatireVvAtarx parxmAtArxdivisheVSaNA | \\
sAkASxtapxrXmAPalaM nAyxyayxM parxtayxgAtemxYkasAkiSxkamf \hfill ||  298 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`savxrUpAnuBavavu' parxmAtaq modalAdavugaLiMda kUDidudx neVrA parxmANaPalavAgidudx parxtayxgAtamxnobabxneV sAkiSx yAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkicxdAkaqtibuRdwdhx meVyAthARkaqtivatisxthXtA | \\
budidhxH kAraNasaMsethxYva kaqtasxnXvayxvahaqtikaSxmA \hfill ||  299 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxyalilx parxtAyxgAtamx rUpavAda ceYtanAyxkAravu viSayAkAradaMte iruvudu, kAraNadalilx niMtiruva kAraNAdhiVnavAda budidhxyeV elAlx vayxvahAra mADalu samathaRvAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`yoV\s yamf' eMba padagaLa athaR-}

\begin{shl}
yaH paqSaTxH sa parAgavxqqtitxparxmAmeVyAtilakniGxtaH | \\
parxtayxkeSxVNeYva mAneVna tavxyamitayxBidhiVyateV \hfill ||  300 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudanunx niVnu parxshinxsidedxyoV adu bAhayxviSayadalilxruva parxmANada parxmeVyatavxvanunx atikarxmisidudx aparoVkaSx parxmANadiMda sidadhxvAgiruvudeMdu `ayamf' eMdu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{idakekx parxmANa}

\begin{shl}
parAcnicxVti ca manotxrXVkitxH sAkASxdAtemxVti ca shurxtiH | \\
parAknABxnAparxmeVyatavxmAtamxnaH parxtayxbUbudhatf \hfill ||  301 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``parAcnicxKAni vaqtayxNAtf savxyaM BUsatxsAmxtf parAnf pashayxti nAMtarAtamxnf kashicxdidhxVraH parxtayxgAtAmxna veYkaSxtf A vaqtatxcakuSxri maqtatavx micaCxnf |'' eMba maMtarx vacanavU ``yadeVva sAkASxda paroVkASxdf barxhamxya AtAmx savARnatxraH'' eMba shurxtiyU Atamxnu bAhayxvasutxviniMda parxmANakekx goVcarisuvavanalalx eMdu ecacxrisiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kumABxkAreVNa kumABxthoVR yathA parxtayxkaSx IkaSxyXteV | \\
vijAcnxneVna tathA parxtayxknAknxtAmxkAreVNa gaqhayxteV\hfill  ||  302 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
GaTAkAradalilx parxtayxkaSxvAgi GaTaveMba viSayavu heVge kANuvudo hAgeye parxtayxgAtamxna AkAradalilx jAcnxnadiMda Atamxnu garxhisalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{meVlina daqSATxMta vivaraNe}

\begin{shl}
GaTAsAmAnayxrUpoVtathxparxtayxkeSxYkaparxmANakaH | \\
GaTAthoVR\s vayxBicAritAvxtatxyoVmARnaparxmeVyayoVH \hfill ||  303 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
GaTada asAdhAraNa rUpadiMda huTiTxda parxtayxkaSxveMba oMdu parxmANadiMda GaTaveMba viSayavu toVruvudu, A parxmANa parxmeVyagaLalilx avayxBicAriyAgi aMdare tapapxdeyiruvudariMda (heVge toVruvudoV) hAgeye-
\end{artha}

\begin{shl}
AtAmxsAdhAraNAtomxVtathxBAsavxceYtanayxrUpiNA | \\
parxtayxkeSxVNeVkaSxyXteV nitayxmAtamxnA\s \s tAmx tavxkArakaH\hfill  ||  304 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna asAdhAraNavAda savxrUpadiMda huTiTxdudx parxkAshisuva ceYtanayx rUpavuLaLx parxtayxkaSxdiMda kataqRvalalxda Atamxnu; nitayxvU toVruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
anAtAmxkAramAneVSu hayxnoyxVnayxvayxBicAriSu | \\
parxtayxkapxrXtayxya EveYkaH savaRtArxvayxBicAravAnf\hfill  ||  305 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxvalalxda (GaTAdi) vasutxvina AkAravuLaLx parxmANajAcnxnagaLu \footnote{GaTAkArada jAcnxnavidAdxga GaTAkArada jAcnxnaviruvudilalx, EkakAladalilx elAlx jAcnxnagaLU huTuTxvudilalxveMbudu anuBava sidadhxvAdadudx, avugaLu nilulxvudU ilalx.}parasapxra vayxBicaritavAgalu (tapipx hoVgalu) elAlx kaDeyalUlx parxtayxgAtamxna jAcnxnavoMdeV tapapxdeV iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamataH parxtayxkapxrXtayxyeVnoVpadishayxteV | \\
tadanayxdhiVgaqhiVtw sAyxdayxtoV\s nAtamxtavxmAtamxnaH\hfill ||  306 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda hiVge ideyo adariMda parxtayxgAtamxna parxtayxyadiMda (savxrUpaceYtanayxdiMda) ivanu AtamxneMdu upadeVshisalapxDuvanu, adanunx biTuTx beVre budidhxyiMda garxhisuvalilx Atamxnige anAtamxtavxveV baMdu biDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
apAsAtxnayxvayxpeVkaSxM ceVdAtamxdaqSATxyX samiVkiSxtamf | \\
jagadAtemxYva kaqtasxnXM sAyxnanx hayxjAcnxtoV\s vashiSayxteV\hfill ||  307 ||  
\end{shl}	

\begin{artha}
inonxMdara apeVkeSxyilalxdaMte jagatatxnenxlAlx AtamxdaqSiTxyiMda noVDidedxV Adare elAlx jagatutx AtamxveV Aguvudu, jAcnxnavu huTiTxda naMtara ajAcnxtavAdadudx oMdU uLiyuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`ayamf' eMbudara vAyxKAyxnAraMBa-}

\begin{shl}
ayamitayxBidhAyoVgayxbahoVrathaRsayx saMnidhiH | \\
vijAcnxnamaya ituyxkitxsatxdavaciCxtatxyeV yeVtaH \hfill ||  308 ||  
vijAcnxnamaya itayxsAmxdavxyXpadeVshAninxvataRteV | \\
\end{shl}

\begin{artha}
`ayamf' eMbudariMda vAcayxvAda athaRvu bahaLavAgi upasithxtavAguvudu, `vijAcnxnamaya' eMba I visheVSaNadiMda adu dUravAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
joyxVtirAtAmx jaDAdedxVhAtatxsAyxceYtanayxrUpataH \hfill||  309 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxveMbudu joyxVti (parxkAshaka) jaDavAda deVhakikxMta beVreyAgiruvudu. A deVhakekx ceYtanayxvilalxdadxriMda (adu Atamxvalalx)
\end{artha}

\vishaya{vijAcnxnamaya eMbudara athaR viveVcane-}

\begin{shl}
vijAcnxnamitayxneVnAtarx budidhxreVvABidhiVyateV | \\
bududhxyXpAdhayxvivikatxshacx vijAcnxnamaya ucayxteV \hfill||  310 || 
\end{shl}	

\begin{artha}
`vijAcnxnamf' eMbudariMda ililx budidhxyeV heVLalapxDuvudu, budidhxyeMba upAdhiyiMda beVpaRTaTx Atamxnu vijAcnxnamaya eMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{asaMga udAsiVnanAda Atamxnige budidhx saMbaMdhavilalxdiruvAga vijAcnxnamaya eMba mAtu heVge salulxvudu? eMdare-}

\begin{shl}
budidhxvijAcnxnasaMpaqkotxV yasAmxdeVSa parxmiVyateV | \\
rAhuvacacxnadxrXsaMpaqkatxH parxtayxgAjxcnXnamayasatxtaH \hfill||  311 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda budidhxyeMba vijAcnxnadoDane seVrikoMDeV caMdarx noDane seVri toVruva rAhuvinaMte toVri baruvano, adariMda parxtayxgAtamxnu vijAcnxnamaya eMdAdanu.
\end{artha}

\begin{shl}
darxSaTxqqtAvxdayxBisaMbanodhxV\s kArakasAyxpi savaRdA | \\
budidhxyoVgakaqtoV\s toV\s yaM vijAcnxnamaya ucayxteV \hfill ||  312 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
daqSaTxqqtavx modalAda dhamaRgaLa saMbaMdhavu sadA kataqRkArakavalalxdidadxrU Atamxnige budidhxsaMbaMdhadiMda Agide. adariMda vijAcnxnamaya eMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{cakuSxrAdi iMdirxyagaLu idadxrU budidhxyanenxV Atamxnige sAdhanavAgi heVLidedxVke?}

\begin{shl}
AtAmxnAtAmxvaboVdhAya yatoV dhiVreVva kAraNamf | \\
savARthaRkaraNaM sA\s toV diVpoV dhAvxnetxV yathA tathA \hfill||  313 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamx matutx anAtamx (jaDa) vasutxgaLu tiLiyuvudakekx budidhxyeV kAraNa, alalxde elAlx vasutxgaLu toVruvudakekx adu muKayx kAraNa, katatxleyalilx irisida diVpavu heVgoV hAge idu.
\end{artha}

\vishaya{vikArAthaRda mayaTf parxtayxyavu niviRkAra Atamxnige heVge salulxvudu? eMdare-}

\begin{shl}
vijAcnxnAloVkasaMpaqkatxM meVyaM vasatxvXKilaM yataH | \\
vijAnAti mayaTatxsAmxtApxrXyAthoVR\s tArxvasiVyateV \hfill||  314 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxya beLakiniMda kUDiyeV elAlx vasutxgaLanunx parxmeVyaveMta Atamxnu tiLiyuvanu adariMda bAhuLAyxthaRdalilx ililx mayaTf parxtayxyaveMdu niNaRyiside.
\end{artha}

\footnotetext[1]{luyxDathaR eMdare parxkaqta vijAcnxnamf eMbudara athaRbudidhx, luyxTf parxtayxyakekx ana eMdu AdeVshavAgi vijAcnxna eMdAgide. adara athaR budidhx, `karaNAdhikaraNayoVshacx' eMdu karaNAthaRdalilx luyxTf parxtayxyavu anaMtara `yuvoVranAkw' eMba sUtarxdiMda ana eMba AdeVshavAguvudu `vijAcnxyateV\s neV neVti vijAcnxnamf' eMdu adara vayxtapxtitx.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}yAvAlulxyXDathaRsetxVnAyaM tadavideyxYkaheVtutaH | \\
avishiSoTxV matoV yasAmxtatxdABAseYkavatamxRnA \hfill||  315 || 
\end{shl}
				
\begin{shl}
vijAcnxnamaya iteyxVvaM tasAmxdAtAmx\s BidhiVyateV | \\
savaRdhiVvaqtitxsAkiSxtAvxtAtxdAtAmxyXcAcxpayxnAtamxnaH \hfill||  316 || 
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
budidhx athavA vijAcnxna eMbudara athaRvu eSuTx ideyo adariMda I Atamxnu adara ajAcnxnaveMba muKayxkAraNadiMda A ceYtanAyxBAsa (parxtibiMba) veMba oMdu mAgaRdalelxV samAnavAgi vijAcnxnamaya eMdu heVLalapxDuvanu. matutx samasatx aMtaHkaraNavaqtitxgaLigU sAkiSxyAdadxriMdalU anAtamxvasutxvina tAdAtAmxyXviruvudariMdalU hAge heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{budidhxyeV sAdhanaveMdu upasaMhAra}

\begin{shl}
savARthaRgarxhaNaM tasAmxtupxroVvasithxtadiVpavatf | \\
parxdhAnaM karaNaM budidhxdAvxRramAtarxM tatoV\s paramf \hfill||  317 || 
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda muMde iruva diVpadaMte budidhxyu samasatxviSayavanunx garxhisuvudu. adariMda muKayxkAraNa (sAdhana) adakekx beVreyAdadudx dAvxramAtarx.
\end{artha}

\vishaya{vikArAthaRdalilx mayaTf parxtayxya enunxva BatarxRparxpaMcara mata-}

\footnotetext[1]{``vijAcnxna mayoV manoVmaya itAyxdw mayaToV na vikArAthaRtA'' eMdu BataqR parxpaMcare beVre kaDe vikAra athaRvilalxveMdu heVLidAdxre, alilx vijAcnxnaveMdare budidhx, ceYtanayxvalilx, manasasxnunx heVLuva manoVmaya vAkayxdoMdige idu iruvudariMda vijAcnxna padavu budidhxvAcaka, Atamxnu budidhxvikAravalalx I parxyoVgadalilx mAtarx mayaTf parxtayxyavu vikArAthaRvAgidadxlilx savxvacana viroVdhaveV baruvudu.}
\begin{shl}
vAyxcaKuyxmaRyaTaM yeV tu vikArAtheVR mahAdhiyaH ||  \\
\footnotemark[1]{}savxvAyxKAyxnaviroVdhaH sAyxtetxVSAM cAnathaRsaMgatiH\hfill ||  318 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
ililx mayaTf parxtayxyavanunx vikAraveMba athaRdalilxTuTx yAva mahAmati\-gaLu vAyxKAyxna mADiruvaro avarige ililx tamamx vAyxKAyxnada viroVdhavU anathaRvU baruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxnashAcxpi niHsheVSavikAraparxtiSeVdhataH | \\
na jAyata iti sapxSaTxM shurxtimanotxrXVkitxsaMsharxyAtf \hfill||  319 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxnigU elAlx vikAragaLanunx ``najAyateV mirxyateVvA kadAcitf'' eMba shurxtiya maMtarx vacanavanunx avalaMbisi niSeVdhisuvudariMda (shurxti viroVdhavu baruvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
animoVRkaSxparxsakitxshacx vikArashecxVtapxrAtamxnaH | \\
mayaNAnxtoV vikAreV sAyxtApxrXyAthaRsatxvXtarx yujayxteV \hfill||  320 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxna vikAraveV jiVva eMdare mukitxye Agade hoVguvudu, adariMda vikArAthaRdalilx mayaTf parxtayxyavilalx, Adare pArxyikAthaR (bAhuLAyxthaRveV) yukatxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
yadi vA\s jAcnxnatasatxsayx vikAroV jagadiSayxteV | \\
rajAjxvXH sapARdikoV yadavxnanx tathA doVSa iSayxteV \hfill||  321 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe ajAcnxnadiMda paramAtamxna vikAra I jagatetxMdu rajujxvinalilx kANuva sapAdiRgaLaMte eMdu heVLidare A doVSavilalxveMdu heVLabahudu.
\end{artha}

\vishaya{vAsatxvavAgi vikAraveMbudanunx sidAdhxMtadalilx opupxvudilalx EkeMdare:-}

\begin{shl}
vijAcnxnamaya itayxtarx vAkeyxV pArxyAthaRteVSayxteV | \\
paqthivAyxdimayoV\s pAyxtAmx yasAmxdUdhavxRM parxvakaSxyXteV \hfill||  322 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vijAcnxnamaya eMbuvalilx vAkayxdalilx pArxyAthaR (bAhuLAyxthaR)veMbudeV iSaTx, kAraNaveVneMdare muMdeyU paqthiviVmaya itAyxdi rUpadalilx Atamxnanunx hiVgeyeV heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
saMdihayxmAnaH savaRtarx padAthoVR\s nayxtarx nishicxtAtf ||  \\
parxyoVgAtusxvinishecxVyoV nAyxyAdAvx\s tayxnatxnishicxtAtf \hfill||  323 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx kaDeyalUlx saMdeVha paDuva padAthaRvanunx beVre kaDe niNaRyavAgiruva parxyoVgavanunx avalaMbisiyoV athavA atayxMta niNaRyavAda nAyxyadiMdaloV nishacxyisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{`pArxNeVSu' eMbudara vAyxKAyxna}

\begin{shl}
deVhAdiveVnidxrXyeVBoyxV\s pi vuyxtAthxpanacikiVSaRyA | \\
pArxNeVSivxti shurxtivaRkitx pArxNAH pacnacxdashoVditAH \hfill||  324 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
deVhadaMte iMdirxyagaLiMdalU beVpaRDisi Atamxnanunx tiLiyuva udedxVshadiMda shurxtiyu `pArxNeVSu' eMdu heVLuvudu. ililx pArxNa eMdare \footnote{jAcnxneMdirxyagaLu aidu kameRVMdirxyagaLu aidu pArxNApAna vAyxna, udAna samAna eMdU aidu. hiVge hadineYdu pArxNagaLu ililx gArxhayx, `haqdi' eMdu budidhxyanunx manasasxnunx muMde heVLidadxriMda ililx hadeneYdeV gArxhayx I elalxdakUkx pArxNAvAyuvina adhiVnateyiruvudariMda pArxNaveMdu hesaru gwNavAgi shurxtiyaleVlx parxsidadhxvAgide, ``pArxNamanUtAkxrXmanatxM saveVR pArxNAanUtAkxrXmanitx'' eMdu shurxtiyalilx noVDi.}hadineYdanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
teVBoyxVnidhARraNAthARya sapatxmiVyaM parxyujayxteV ||  \\
pArxNeVSu yoV\s thoVR\s nugataH sa AtemxVtayxvadhAyaRtAmf \hfill||  325 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
avugaLiMda beVpaRDisi niNaRyisalu `pArxNeVSu' eMdu I sapatxmiVviBakitxyu parxyoVgisalapxTiTxde; pArxNagaLalilx yAvudu anuvatiRsi ideyoV adeV AtamxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNeVSAvxtimxVyarUpeVSu parxtayxkatevxVnAvaBAti yaH | \\
sa EvA\s \s temxVti vijecnxVyasetxVSu saveVRSavxnAtamxsu \hfill||  326 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna rUpavuLaLx (ceVtanadaMte toVruva) I iMdirxyAdigaLalilx yAvudu parxtayxkf savxrUpadiMda toVruvudoV, A elAlx anAtamxvasutxgaLalilxruvudu adeV AtamxneMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{budidhxyeV AtamxveMba pakaSx nirAkaraNa}

\begin{shl}
mataM pArxNasajAtiVyA dhiVreVvA\s \s temxVti ceVnanx tatf | \\
yatoV dhiVvayxtireVkAthaRM haqdiVti shurxtiraBayxdhAtf \hfill||  327 || 
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNakekx samAna jAtiyAda budidhxyeV AtamxveMdu iSaTxveMdare; adalalx kAraNaveVneMdre shurxtiyeV budidhxgU AtamxnalilxBeVdavanunx tiLisalu `haqdi' eMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`haqdi' eMbudariMda budidhx BeVdavu tiLiyuvudu heVge?}

\begin{shl}
haqcaCxbedxVna ca dhiVreVva tAtAsxthXyXdatArxBidhiVyateV | \\
sAvxthaRsatxsAyxM ya ABAti sa AtAmx budidhxvaqtitxdaqkf \hfill||  328 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
haqtf eMba padadiMda budidhxyeV haqdayadoLagiruvudariMda heVLalapxDuvudu, adaralilx yAvudu savxtaMtarxvAgi toVruvudoV adeV Atamx, avanu budidhx vaqtitxgaLanUnx (kAma, saMkalApxdi citatx pariNAmagaLanunx) noVDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`haqdayxMtaH' eMbalilx `aMtaH eMbudu EtakAkxgi? eMdare-}

\begin{shl}
haqdiVtAyxdhAranideVRshAdidhxVsAthx AtemxVti shaknakxyXteV | \\
vaqtatxyoV\s toV nivaqtatxyXthaRmanitxrituyxpadishayxteV \hfill||  329 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`haqdi' eMdu AdhAravanenxV toVrisidadxriMda budidhxyoLagina vaqtitxgaLeV AtamxneMbaBarxmeyu barabahudu, adanunx hoVgalADisalu `anatxH' eMdu upadeVshiside.
\end{artha}

\vishaya{hiMde aneVka vasutxgaLalilx Atamxshabadx parxyoVgaviruvudariMda baruva saMshayavanunx hoVgalADisuvudu}

\begin{shl}
deVvatAviSayapArxNabudidhxtadavxqqtitxtaH paraH | \\
parxtayxkatxyA yaH parxthateV joyxVtirAtAmx sa IkaSxyXtAmf \hfill||  330 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
virATf puruSa deVvate, GaTapaTAdi viSayagaLu pArxNa (iMdirxyAdigaLU) budidhx, budidhx vaqtitx I elalxdakUkx beVreyAgi yAvudu parxtayxkf savxrUpadiMda toVruvudoV adeV joyxVtiyAgiruvavaneV AtamxneMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnanunx biTuTx budAdhxyXdigaLU saha ajAcnxnadiMda kalipxtaveV Agiruvavu}

\begin{shl}
gArxhakagarxhaNagArxhayxrUpoV\s nAtAmx parxvAhavAnf | \\
budAdhxyXdiviRSayAnotxV\s thoVR yatAsxkiSxka iveVkaSxyXteV \hfill||  331 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
gArxhaka-garxhaNa-gArxhayxveMba anAtamxvAda padAthaRgaLu budidhx modalAgi viSayapayaRMtaviruva padAthaRgaLu anAdiyAgidudx sAkiSxyiMda toVrutatxliruvaMte kANuvavu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu nitayxnAdadadxriMda budAdhxyXdigaLige sAkiSxyAgabahudu-}

\begin{shl}
BUtAvx\s BavaMsatxthA\s BUtAvx BavaMshecxVhAtathAtamxnA | \\
ajAcnxtoV\s lupatxdaqSiTxyaRH sa AtAmx joyxVtirucayxteV \hfill||  332 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I saMsAra dasheyali idudx ilalxdaMtAgi matutx modalu ilalxde Iga huTiTxdaMte kalipxtarUpadiMdaleV yAva nitayx daqSiTxyuLaLx Atamxnu ajAcnxtavAgidudx toVrutitxruvano avaneV Atamx, joyxVtiyeMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{saMkeSxVpavAgi AtamxniNaRyada upa saMhAra}

\begin{shl}
AgamApAyitAmididhxbuRdAdhxyXdeVyaRtasxmAsharxyAtf ||  \\
sAkASxdAtemxVti taM pashayx parxtayxgadxqqSeTxyXYkamAtamxni \hfill||  333 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudara avalaMbaneyiMdaleV budAdhxyXdigaLige huTuTxnAshagaLu sididhxsuvavo, avananenxV sAkASxtAtxgi adivxtiVya AtamxneMdu tananxlilx parxtayxgf daqSiTxyiMda noVDu.
\end{artha}

\begin{shl}
parAgathARnusAriNoyxV yatoV dhiVvaqtatxyasatxtaH | \\
visheVSaNAdanatxriti vAyxvatayxRnetxV parAkatxvXtaH \hfill||  334 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxvaqtitxgaLu bAhayx viSayagaLanenxV anusarisiruvavu, adariMda bAhayxvAgiyeV avu iruvudariMda `anatxH' eMba visheVSaNadiMda (AtamxvalalxveMdu) beVpaRDisive.
\end{artha}

\vishaya{joyxVtiyeMba visheVSaNadiMda yAvudanunx beVpaRDisuvudeMdare}

\begin{shl}
kAraNaM tahiR budadhXdhAyxdeVrAtemxVtayxtarx parxsajayxteV | \\
kAyaRsAyxnatxyaRtoV daqSaTxM savaRterxYva ca kAraNamf \hfill||  335 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
jADayxM cA\s \s tamxna icaCxnitx kaNaBuknaBxtajiVvinaH | \\
teVSAM viparxtiSeVdhAthaRM joyxVtiritayxBidhiVyateV \hfill||  336 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hAgAdare budidhx modalAdavugaLigU Atamxnu kAraNaveMdu AgibiDuvanu. \footnote[1]{GaTAdikAyaRdalilx maqtitxkeyu iruvaMte kAyaRdoLage kAraNavu seVriyeV ide. adaraMte budAdhxyXdikAyaRdalilx kAraNavAgi Atamxnidadxre jaDaveV AgabeVkAdiVteMdu tAtapxyaR}kAyaRdoLage kAraNaviruvudu elAlx kaDeyalUlx kANuvudaSeTxV; (adariMda jaDavAgirabahudaSeTx) kANAdamatoVpajiVvigaLU (tAkiRkaru) Atamxnige jaDatavxvanunx bayasuvavaru (opupxvaru) avara matavanunx nirAkarisalu joyxVtiyeMdu visheVSaNavanunx ililx koTuTx heVLiruvudu.
\end{artha}

\footnotetext[2]{`AtamxneYvAya joyxVtiSA' eMbudeV parxkaqta-}
\begin{shl}
yoV\s yamitAyxdinA yadAvx yathoVkatxsAyx\s \s tamxvasutxnaH | \\
\footnotemark[2]{}parxkaqtajoyxVtiHsaMvanodhxV joyxVtiritayxBidhiVyateV \hfill||  337 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
athavA `yoV\s yaM vijAcnxnamayaH' itAyxdi maMtarxdiMda hiMde heVLida Atamxvasutxvige modalu baMdha joyxVtiya saMbaMdhavanenxV joyxVti eMbudariMda heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{kAraNavu jaDavAdarU Atamxnu jaDavalalx-}

\begin{shl}
upAdAnaM hi budAdhxyXdeVrAtAmxvideyxVti BaNayxteV | \\
sakaqdivxBAtaM cinAmxtarxM joyxVtirituyxpadishayxteV \hfill||  338 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhx modalAdavugaLige upAdAna kAraNa yAvudeMdare Atamxna avideyxyeMdu heVLalapxDuvudu. oMdeV sala parxkAshavAguva ceYtanayxvoMdeV joyxVtiyeMdu upadeVshisalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{adu yAvAgalU cidUrxpaveV, ajAcnxna saMbaMdhavilalxdedxV heVge?}

\begin{shl}
vasutxvaqtetxVna parxdhavxsatxniH sheVSAjAcnxnamAtamxnaH | \\
joyxVtiV rUpamidaM BAsavxtapxrXtayxknABxtarxsatatatxvXkamf \hfill||  339 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vasutxsavxBAvadalilx Atamxna savxrUpavu samasatx ajAcnxnavanUnx dUrikarisi parxkAshisuva parxtayxgAtamx mAtarxveV tatatxvXvenisida joyxVti idu.
\end{artha}

\vishaya{joyxVtishabadxvu keVvala sUyARcaMdArxdigaLigeV boVdhakavalalx, AtamxnigU boVdhakaveMdu heVLutAtxre-}

\begin{shl}
joyxVtiH saMvicicxtiH parxtayxknAknxtemxVti vayxpadishayxteV | \\
sAvxthaRM yatapxrXthateV nitayxM jAgarxtasxvXrapanxsuSupitxSu \hfill||  340 || 
\end{shl}
				
\begin{shl}
budAdhxyXdiSu pAratheVRSau hAyxgamApAyivasutxSu | \\
savxyaM rUpeVNa yoV BAti sAthxsurxH sAvxthaRH sa BaNayxteV \hfill||  341 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
joyxVtiyanunx saMvitf, citutx, parxtayxkf, Atamx eMdu karediruvudu, yAvudu jAgara, savxpanx, suSupitx avasethxgaLalilx nitayxvU iruvudoV adu. parAdhiVnavAgi huTuTxnAshavuLaLx budidhx modalAda vasutxgaLalilx savxyaM savxtaMtarxvAda savxrUpadiMda sithxravAgi yAvudu parxkAshisuvudoV adu sAvxthaRveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
jyxtiritayxsayx budAdhxyXdeVrAgamApAyasididhxdaH | \\
savxyaMmAtaqka EvAyamAtamxtAvxdeVva kAraNAtf \hfill||  342 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I budidhx modalAdavugaLigU huTuTx sAvugaLanunx satetx parxkAshagaLanunx koVDuvudu I joyxVti, alalxde tAneV tAnu parxkAshisuvudu, AtamxnAgiruva kAraNadiMdaleV savxyaM parxkAshavAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
aneVneYva yathoVketxVna joyxVtiSA sakalaM jagatf | \\
\footnotemark[1]{}SaDABxvavikirxyAmeVti niviRkAreVNa BAsavxtA\hfill||  343 || 
\end{shl}
\footnotetext[1]{jAyateV, asitx, vadhaRteV, vipariNamateV, apakiSxVyateV, nashayxti eMdu janana, asitxtavx beLavaNige, badalAvaNe, apakaSxya nAsha iveV Aru BAvavikAragaLu-}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
niviRkAravAgi parxkAshisuva hiMde heVLida I Atamx joyxVtiyiMdaleV elAlx jagatUtx AruBAvavikAragaLanunx hoMduvudu.
\end{artha}

\vishaya{AtamxjoyxVtiyeV parxkAshaka mikakxnAdadedxlalx parxkAshayxveMdu heVLalu gamakaveVnu? eMdare}

\begin{shl}
aceVtanoV\s pi budAdhxyXdishecxVtanAvAniveVkaSxyXteV ||  \\
deVheVnidxrXyamanoVbudidhxsaMGAtoV vAyuBiH saha\hfill ||  344 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhx modalAdavu aceVtanavAgidadxrU ceYtanayxvuLaLxvugaLaMte kANutatxde. adariMda deVha, iMdirxya, manasusx, budidhx ivugaLa samudAyavu pArxNAdivAyugaLoDane I joyxVtiyiMdaleV kANuvavu.
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx BagavadigxVtAvacanavU parxmANavAgideyenunxtAtxre}

\begin{shl}
yathA parxkAshayateyxVkaH kaqtasxnXM loVkamimaM raviH | \\
keSxVtarxM keSxVtirxV tathA kaqtasxnXM vayxnakitxVti samxqqteVvaRcaH\hfill ||  345 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`sUyaRnu heVge obabxneV idudx I elAlx loVkavanunx beLaguvano hAgeye keSxVtirxyu (aMdare shariVradoLagiruva parxtayxgAtamxnu) shariVravanunx elalxvanUnx beLaguvanu eMdu heVLida giVtAsamxqqtiya vacanavu parxmANa.
\end{artha}

\vishaya{I viSayavanunx daqSATxMtadiMda tiLisuvaru}

\begin{shl}
AtamxcACxyaM payoV\s sheVSaM yathA mArakatoV maNiH | \\
pariVkaSxNAya parxkiSxpatxH kuyARdAtAmxla tatheYva ca \hfill||  346 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
budAdhxyXdideVhapayaRnatxM parxtayxgajAcnxnaheVtukamf | \\
jaDasavxBAvakaM nitayxmavaBAsayati savxyamf \hfill||  347 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
marakataveMba ratanxvanunx pariVkeSxgAgi hAlinoLage irisidAga A ratanxvu hAlanenxlalx tananx kAMti (baNaNx)yiMda kUDiruvaMte mADuvudoV, hAgeyeV AtamxnU kUDa budidhxyiMda AraMBisi shariVra payaRMta iruva jaDasavxBAvada vasutxgaLanunx parxtayxgAtamxna ajAcnxna nimitatxvAgi kalipxtavAgiruvudanunx nitayxvU tAneV parxkAshagoLisuvudu (ceYtanayxdiMda kUDiruvaMte) tiLiya paDisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{pArxsaMgikavAgi mUlAjAcnxna nirUpaNe budidhx modalAdavu jaDavAguvudakekx mUlakAraNaveVneMdare-}

\footnotetext[1]{hiMdina vAtiRkadalilx parxtayxgAtamxna ajAcnxnavanunx budidhx modalAdavugaLu jaDavAgiruvudakekx kAraNaveMdu sUcisididxtu. A AtAmxjAcnxnakekx vikeSxVpakashakitxyiruvudanunx budidhx modalAda kAyaR rUpadiMda ililx tiLisidAdxre. mUlAjAcnxnakekx tatatxvXviruvudakekx badalu matotxMdu rUpavanunx toVpaRDisuva shakitxyeV vikeSxVpa shakitx, hagagxvanunx hAvAgi kANuvaMte mADuva shakitx rajujx tatatxvXda ajAcnxnakikxde. hAgeye AvaraNa shakitxyU ideyeMbudanunx muMdina vAtiRkadalilx heVLidAdxre.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}budAdhxyXdiSavxpi sUkeSxmXVSu yatUsxkaSxmXtamamucayxteV | \\
budAdhxyXdikAraNaM nitayxmAtAmxvideyxVti BaNayxteV \hfill||  348 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}	
budidhx modalAda sUkaSxmX vasutxgaLalUlx yAvudu atayxMta sUkaSxmXvAgiruvudeMdu heVLalapxDuvudo, adu budidhx modalAdavugaLigU upAdAnakAraNavAgi anAdiyAgidadxdudx Atamxna avideyxyeMdu heVLalapxTiTxruvudu.
\end{artha}

\vishaya{A Atamxna avideyxyeV ceYtanayxkekx AvArakavAgide--}

\footnotetext[2]{AvaraNaveMdare nijavAgidadx savxrUpavu tiLiyadaMte mADuvudu, I shakitx AvaraNashakitx hagagxvu hagagx eMdu tiLiyadiruvaMte mADuva shakitx adara ajAcnxnakekx ide, hAgeyeV AtamxtatatxvXvu pUNaRvAgi nitayxvAgi AnaMdavAgiruvudanunx mareyisi tiLiyadaMte mADi biDuva shakitx AtAmxjAcnxnakekx ide. AtamxtatatxvXvu niviRkAravAgidadxrU badalAvaNe hoMdadeyidadxrU nijavAgi citapxrXkAshavAgidadxrU avideyxya saMbaMdhavanunxMTu mADuvudu aMdare tAnu nijavAgi ajAcnxniyalalxdidadxrU tAnu tananx tatatxvXvanunx tiLidilalxveMba BarxmeyanunxMTu mADabalalxdu, alalxde I ajAcnxnavu mahAvAkayxdiMda baruva tatatxvX sAkASxtAkxradiMda bAdhitavAgabalalxdu, oTiTxnalilx Atamxnige avArakavAgiyU budAdhxyXdigaLa vikeSxVpavanunxMTu mADuvudAgiyU jAcnxnadiMda bAdhitanAguvudAgiyU iruvudeV AtAmxjAcnxnaveMdu tatatxvXjacnxru tiLidu heVLiruvaru.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]{}api kUTasathxvapuSaH parxtiVcaH saknagxkArakamf | \\
tatatxvXmasAyxdivAkoyxVtathxjAcnxnabAdhayxM ca yadivxduH\hfill ||  349 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
kUTasathx (niviRkAra savxrUpavAda parxtayxgAtamxnigU saMbaMdhavanunxMTumADuvudAgiyU, tatatxvXmasi muMtAda vAkayxdiMda huTuTxva jAcnxnadiMda bAdhitavAguvudeMdU yAvudanunx tiLidiruvaroV.)
\end{artha}

\begin{shl}
yaninxmitatxM ca sAkiSxtavxM kAraNatavxM tathA\s \s tamxnaH | \\
savaRkAyaRvinAsheV\s pi yadibxVjamavashiSayxteV\hfill ||  350 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudara nimitatxvAgiyeV parxtayxgAtamxnige sAkiSxtavxvU kAraNatavxvU iruvudo, yAva biVjavu sakalakAyaR vasutxgaLu nAshavAdarU uLiyuvudoV.
\end{artha}

\begin{shl}
tadAtamxjoyxVtiSeVdadhxM saninxtayxmeVvAvatiSaThxteV | \\
utapxtitxsithxtiBaknAgxnAM na veVdimxVti ca sAkiSxtaH \hfill||  351 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A ajAcnxnavu AtamxceYtanayx joyxVtiyiMda parxkAshitavAgi nitayxvU iruvudu saqSiTx sithxti layagaLigU biVjavAgidudx `na veVdimx' `nAnu tiLidilalx' eMdu sAkiSxya anuBavadiMda gotAtxguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kUTasathx Eva sAkaSxyXtarx savxmoVhABAsaheVtutaH | \\
avicAritasaMsididhx tamoV\s nuBavasaMsharxyAtf \hfill||  352 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I budidhx modalAda viSayakekx niviRkAravAda ceVtanaveV tananx ajAcnxnABAsa kAraNadiMda sAkiSxyAgiruvanu. A ajAcnxnavU tatatxvXvanunx vicAramADadiruvAga anuBavada beMbaladiMda toVruvudu.
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxnavu anuBavadiMda sididhxsuva bage-}

\begin{shl}
niHsAkiSxkeV na veVdimxVti na kathaMcitapxrXsidhayxti | \\
tathA kUTasathxsaMvitekxV nitarAM neYtadiSayxteV\hfill ||  353 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sAkiSxyeV ilalxdidadxre `na veVdimx' eMba ajAcnxnavu yAva riVtiyalUlx sididhxsuvudilalx, hAgU niviRkAravAda ceYtanayx viSayadalUlx (ajAcnxnavilalxde) savaRthA idanunx opupxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
aishavxyaRM kAraNatavxM ca sAkiSxtavxmapi cA\s \s tamxnaH | \\
sadeVshitavayxkAyARthaRsAkASxyXtheVRnAsayx saMgateVH \hfill||  354 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
aishavxyaRvU (niyAmakatavxvU) kAraNatavxvU sAkiSxtavxvU I Atamxnige niyamayx-kAyaR-sAkaSxyXveMbuva vasutxvinoDane saMbaMdhaviruvudariMda yAvAgalU iruvavu.
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxnaveV sAkiSxtavx modalAdavugaLige sAdhaka}

\begin{shl}
AtAmxjAcnxnamataH parxtayxkecxYtanAyxBAsavatasxdA | \\
AtamxnaH kAraNatAvxdeVH parxyoVdajakamiheVSayxteV \hfill||  355 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda Atamxna ajAcnxnavu parxtayxgf ceYtanayxda aBAsavuLaLxdAdxgi yAvAgalU Atamxna kAraNatAvxdisAdhanege kAraNavAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ceYtanAyxBAsavatapxrXtayxknoBxVhAnAtxtapxrXtayxgAtamxnaH | \\
budAdhxyXdeVviRSayAnatxsayx sididhxH sAyxtAsxkiSxNasatxtaH \hfill||  356 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ceYtanAyxBAsavuLaLx parxtayxgAtamxna ajAcnxnadoLage sAkiSxyAgiruva parxtayxgAtamxniMdaleV budidhx modalAgi viSayapayaRMtaviruva vasutxgaLu sididhxsuvuvu.
\end{artha}

\vishaya{elalxvU Atamx joyxVtige adhiVnavAgidudx sididhxsuvudAdare elalxrigU budidhxyalelxV Atamxbudidhxyu Eke baruvudu?-}

\begin{shl}
savxkAraNABisaMbanAdhxcecxYtanAyxBAsatA dhiyaH | \\
jAyateV\s toV\s BimAnoV\s sAyxM jAyateV mahatAmapi \hfill||  357 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
tananx kAraNa ajAcnxna saMbaMdhavu budidhxge\footnote{budidhxge upAdAnakAraNa Atamxna ajAcnxna, adara saMbaMdhavu budidhxrUpavAda kAyaRkekx ide, modalu sUkaSxmXvAda ajAcnxnada ceYtanAyxBAsavU anaMtara neVrAbudidhxyalUlx Aguvudu, adariMda atAmxBimAna budidhxyalilx doDaDxvarigU vijAcnxnavAdibwdAdhxdigaLigU AtamxBArxMtiyuMTAguvudu. `ahamititAvatf parxthamAdhAyxsaH' eMdu heVLide. idakekx vidAvxMsara BarxmeyU sAdhakavAgide.} iruvudariMda ceYtanAyxBAsavu adaralilx uMTAgutatxde. adariMda idaraleVlx doDaDxvarigU aBimAnavu huTuTxvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kAraNAnanatxratAvxcacx tathA savxcaCxsavxBAvataH | \\
ceYtanAyxBAsavateyxVSA dhiVH pUvaRmaBijAyateV\hfill ||  358 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida viSayakekx ``budidhxsAtxvatf...........'' itAyxdi BASayxvanunx Iga vAyxKAyxnisutAtxre)- kAraNakekx vayxvadhAnavilalxde hatitxravAgiruvudariMdalU savxcaCxvAda savxBAvavuLaLxdAdxgiruvudariMdalU I budidhxyu ceYtanAyxBAsa (parxtibiMba) vuLaLxdAdxgi modalu huTuTxvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxdAtAmxBimAnoV hi budwdhx janimatAM sadA | \\
jAyateV savaRBUtAnAmapi savaRvidAmiha \hfill||  359 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMdaleV huTiTxda elAlx pArxNigaLigU yAvAgalU budidhxyalelxV AtAmxBimAnavu huTuTxvudu, matutx savaRjacnxrigU baruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
cidABAsoV\s tha manasi budAdhxyXnanatxyaRkAraNAtf | \\
manaHsaMbanadhxtashecxYvaminidxrXySavxBijAyateV\hfill ||  360 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxge hatitxravAgiruva kAraNadiMda manasisxnalilx ceYtanAyxBAsavuMTAguvudu, manasisxna saMbaMdhadiMda iMdirxyagaLalUlx uMTAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
manaHkaraNasaMbanAdhxdedxVheV\s payxsoyxVpajAyateV | \\
EvamABAsayatAyxtAmx kaqtasxnXM kAyaRM sakAraNamf \hfill||  361 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
manasusx, iMdirxya ivugaLa saMbaMdhadiMda deVhadalUlx ivanige ceYtanAyxBAsavuMTAguvudu. I riVtiyAgi Atamxnu mUlakAraNadoMdige elAlx kAyaR vasutxvanunx parxkAshagoLisuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
swkaSxmXyXsayx tAratameyxVna sithxtasayx viSayAvadhi | \\
AtAmxBimAnadhiVH puMsAM jAyateV niyatA tataH,\hfill ||  362 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sUkaSxmXteya tAratamayxdiMda iruva vasutxvige GaTAdiviSaya payaRMta AtAmxBimAna budidhxyu mAnavarige vayxvasithxtavAgi huTuTxvudu.
\end{artha}
