\section*{baq. a.3. bArxhamxNa-3 vAtiRka 32riMda}

\begin{shl}
nA\s \s gamAdaparaM mAnaM mukAtxvaBuyxpagamayxteV |\\
viSadadhAyxdivatatxsAmxnenxYtatUsxkatxM BaveVdavxcaH \hfill || 32 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Agamavanunx biTuTx matotxMdu parxmANavanunx mukitx viSayakekx opupxvudilalx, adariMda 
viSa-dadhi modalAdavugaLaMte eMbuva mAtu sUkatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare}

\begin{shl}
ukatxkAyARtireVkeVNa viSadadhAyxdivanimxtiH |\\
kAyARnatxrasamutapxtwtx kamaRNoV\s pi na vidayxteV \hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida kirxyAkAyaRkikxMta beVre kAyaRvu huTuTxvuvadeMbudu kamaRkekx iruvudilalx. adariMda viSa-dadhi modalAdugaLaMte kamaRkekx sAmathayxRviruvudeMbudakekx parxmANavilalx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnakamaRsamucacxyavu baruvudU ilalx}

\begin{shl}
sAdhAyxvaqtAtxyXtamxkaM jAcnxnaM kameYRvAvasutxtanatxrXtaH |\\
jAcnxnaM hi vasutxtanatxrXM sAyxnanx tu tatAkxrakAshirxtamf \hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dheyxVyavasutxvinalilx mADuva citatxvaqtitxya AvaqtitxrUpavAda jAcnxnavU saha kamaRveV, vasutxvanunx anusarisilalxvAdadxriMda (jAcnxnaveV alalx) jAcnxnaveMbudu vasutxvanunx anusarisi baruvudu, adu kAraka(kataqR)kekx adhiVnavAgilalx||
\end{artha}

\begin{shl}
kameVRtaM kamaR teVneVdaqgivxdeyxVtaM na kathaMcana |\\
kirxyAsamucacxyoV\s toV\s yaM na tu vidAyxsamucacxyaH \hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMDa upAsana rUpavAda kamaRdiMda kUDida kamaR I bageyAdadudx eMdU (tatavx)jAcnxnadiMda kUDilalx, adariMda kirxyAsamucacxyave idu, Adare jAcnxna samucacxya vAgalilalx.
\end{artha}

\vishaya{72. matutx mukitxge kamaRsAdhanaveMhudakekx parxmAnavilalx}

\begin{shl}
sAdhayxsAdhanasaMbanadhx AgameYkaparxmANakaH |\\
muketxVshacx sAdhanatevxVna kamaR neYva shurxtaM shurxtw \hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRkAraNa saMbaMdhavu, AgamavoMdeV parxmANadiMda tiLiyuvudu, idariMda mukitxge sAdhanavAgi kamaRveMbudanunx shurxtiyalilx nAvu keVLiye ilalx.
\end{artha}

\vishaya{mukitxyeMdare}

\begin{shl}
ajAcnxnahAnaM noV mukitxsatxsAyxH kamaR na sAdhanamf |\\
na hi kamaR tamoV hanitx tamasiVvoVtithxtaM tamaH \hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{artha}
namage mukitxyeMbudu ajAcnxnadanAsha, adakekx kamARsAdhanavalalx, kamaRvu ajAcnxnavanunx nAshapaDisuvudilalxveMbudu parxsidadhxveV, katatxlallx huTiTXkoMDiruva katatxleyaMtiruva I kamaR(ajAcnxnavanunx kaLeyuvudilalx).
\end{artha}

\vishaya{73. kamaRkUkx jAcnxnakUkx iruva visheVSa}

\begin{shl}
avideyxYkoVdaBxvatavxM sAyxdayxdayxpi jAcnxnakaNaRNoVH |\\
meVyeYkAtAmxyXnuroVdhitavxM tathA\s payxtishayoV dhiyaH \hfill || 38 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yadayxpi jAcnxna-kamaRgaLu ajAcnxnavoMdariMda huTuTxvavu. adarU jAcnxnavu parxmeVyavAda EkAtamx savxrUpavanunx anusarisidadxriMda adaralilx atishaya (visheVSa)vide.
\end{artha}

\begin{shl}
nA\s \s tAmxvidAyxmatikarxmayx kameYRkAtAmxyXnuroVdhi hi |\\
tamoVmAtArxBijanatoV nAtoV\s vidAyxM nihanitx tatf \hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna ajAcnxnavanunx atikarxmisi kamaRvu EkAtamxvanunx anusarisilalx ajAcnxna\-voMdeV huTuTxkulavAdadxriMda adu avideyxayanunx kaLeyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savxtaHsidAdhxtamxvasetxvXVkamAtorxVtAthxnatavxkAraNAtf |\\
jAcnxnaM hanitx tamoV\s sheVSaM na tu kamaR tamoVnavxyAtf \hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH sidadhx(savxyaMpArxkAsha)vAda AtamxvasutxvoMdanenx avalaMbisi huTiTxdadxkAraNa\-diMda jAcnxnavu ajAcnxnavanunx niHsheVSavAgi kaLeyuvudu,kamaRvu ajAcnxnadiMda kUDiruvudariMda ajAcnxnavanunx kaLeyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnAditarxyaM parxtayxgABAsaM yadayxpiVSayxteV |\\
jAcnxnavajAjxcnXnasaMBUteVneYRva pArxgaBuyxpeVyateV \hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{I ajAcnxna, paMshayajAcnxna, vipariVtajAcnxnaveMbaBarxme I mArU ceYtanayxdiMda kUDi toVruvudu, ilalxvAdare jaDavAdadxriMda toVradeV hoVguvavu, aMtaHkaraNada vaqtitxjAcnxnavu parxkaqta aMKaMDAkAra vaqtitx jAcnxnavU saha ceYtanayxdiMda kUDiye iruvudu, I riVti samAnavAdarU I jAcnxnavu huTuTxva muMce saMsAra baMdhavanunx mUlavAgi nAsha mADuvudilalx, kAraNaveVneMdare, vasutx iruvudakekx badalu vipariVtavAgi toVruvudakekx kAraNavAgive, vasutxvanunx anusarisilalx adariMda ajAcnxnAdigaLu ajAcnxnanAshakavAguvudilalx, jAcnxna  mAtarx parxtayxgf vasutx idadxMtaye baruvudariMda ajAcnxna nAshakavAguvudu, I visheVSavu anuBavasidadhxvAgide, rajujxvinatatavxjAcnxnavu rajujxvinaajAcnxnavanunx BarxmeyenUnx kaLeyuvudu aSeTx.} ajAcnxna muMtAda mUru (aMdare ajAcnxna, Barxme, saMshaya ivugaLu) yadayxpi jAcnxnadaMte parxtayxgAtamxniMda(adara ceYtanayxdiMda)kUDi toVruvudeMbudu samamxtavAgide, AdarU jAcnxnavu huTuTxvudakekx avu mUru ajAcnxna nAshakavAguvu\-deMdu opupxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kamARtaH kAraNaM muketxVnaR kathaMcana yujayxteV |\\
sAkASxdavidAyxparxdhavxswtx pAraMpayARtutx yujayxteV \hfill || 42 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda mukitxge kamaRkAraNaveMbudu yAvabageyiMdalU yukatxvAgu\-vudilalx, neVrA ajAcnxna nAshamADuvudeMbudu yukatxvAguvudilalx, paraMpare\-yiMda (aMdare citatxshudidhx, veYrAgayx, sharxvaNa mananAdi sAdhanayoVgayxte, adara sAdhanagaLiMda jAcnxnahuTiTxI mUlaka) ajAcnxna nAshamADuvudaralilx I kamaRvu kAraNaveMbudu yukatxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{74. punaH kamaRvu heVge mukitxge kAraNaveMba vicAra}

\begin{shl}
mukwtx ca kamaRsAdhAyxyAM kimeVkeYkaM vimukitxdamf |\\
kiMvA saMBUya savARNi kamARNi Ganxnitx saMsaqtimf \hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRdiMDa Aguva mukitxge oMdoMdu kamaRvU mukitxyanunx koDuvude? athavA elAlx kamaRgaLU oTuTxkUDi saMsAravanunx kaLeyutatxveyo?
\end{artha}

\begin{shl}
sakaqdUBxyaHparxyoVgAdAvx yAvajijxVvaparxyoVgataH |\\
EkAdidakiSxNAsevxVvaM vikalxpasutxlayx iSayxteV \hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eraDu pakaSxgaLalUlx anuSAThxnadalilx vikalapxviruvudu-- oMdAvatiRkamARnu\-SAThxnadiMda mukitxye? athavA aneVkasala anuSAThxnadiMdalo, athavA yAva jivxVvavU anuSAThxna mADuvudariMdalo? hAgeye oMdu goVvanunx dakiSxNeyAgi koTuTxlilx mukitxye? aneVkagoVvugaLanununx  koTaTxlilx mukitxye? elAlx goV muMtAda savaRsavxdakiSxNAdAnadiMda mukitxye? eMbudAgivikalapx mADuvudu samAnaveV Agide.
\end{artha}

\begin{shl}
kAmeyxYvAR yadi vA niteyxYH saveYRvAR mukitxriSayxteV |\\
shwrxteYvAR yadi vA sAmxteYRyaRdi voVBayakamaRBiH \hfill || 45 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx kAmayxRkamaRgaLiMda mukitxyo? athavA nitayxkamaRgaLiMdaloV, athavA elAlx kamaRgaLiMdalU mukitxyo? matutx shwrxtakamaRgaLiMdaleV mukitxyo? athavA sAMtaRkamaRgaLiMdaleV, athavA eraDu kamaRgaLiMdalU mukitxyo? eMdu vikalapx mADabeVkAgide. 
\end{artha}

\begin{shl}
teVSAM ca jAcnxnasaMyoVgeV parxdhAnaguNaBeVdataH |\\
tirxdhA vikalopxV vijecnxVyoV vimukitxPalasidadhxyeV \hfill || 46 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A kamaRgaLigU jAcnxnadoMdige\footnote{moVkaSxkAkxgi jAcnxnakamaR samucacxya beVkeMdare. eraDU sama parxdhAnavAgiyo oMdu guNa,matotxMdu parxdhAnaveMdu kalipxsuva BeVdagaLiMDa mUru vikalapxvu huTiTxkoLuLxvudu. (1) eraDU samaparxdhAnagaLu. (2) kamaR parxdhAna jAcnxna adakekx liMga athavA (3) jAcnxnaveVparxdhAna, kamaRguNa eMdu mUru bage vikalapx mADabahudu.} parxdhAna guNaBeVdadiMda samucacxyavanunx heVLuvalUlx moVkaSxPala niSapxtitxgoVsakxra punaH mUru vikalapxvAguvudeMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{IkavikalapxgaLalilx oMdoMdanunx KaMDisuvaru}

\begin{shl}
EkeYkaM mukitxkaqcecxVtAsxyXdayxvavirxVhAyxdihoVmavatf |\\
EkeVneYva kaqtAthaRtAvxnAnxnutiSeThxVtatxtoV\s paramf \hfill || 47 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdoMdU mukitxyanunx koDuvudeV Adare yava hoVma virxVhihoVma muMtAdavugaLaMte oMdariMdaleV PalavusidadhxvAdadxriMda matotxMdanunx anuSAThxna mADabeVkAgilalxveMdAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxyoVgeV dakiSxNAyAM ca samAnoV\s yaM parikarxmaH |\\
atha saMBUya savaRNi mukitxM kamARNi kuvaRteV \hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{shl}
aikakamayxRM dhurxvaM pArxpatasxveVRSAmapi kamaRNAmf |\\
dashARdivataPxleYkatAvxtatxcAcxniSaTxM parxsajayxteV \hfill || 49 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anuSAThxnadalUlx dakiSxNeya viSayadalUlx meVle heVLiruvaMte samAnavAda doVSavu baruvudu(aMdare sakaqdanuSAThxnadiMdaleV mukitx, oMdu dakiSxNe\-yiMdale mukitx yAguvudariMda matotxMdu anuSAThxna athavA dakiSxNebeVkilalx, vayxthaRveMdAguvudu) oMdu veVLe elAlxkamaRgaLU oTuTxseVri mukitxyanunx koDuvaveMdu heVLidare. dashaRpUNaRmAsagaLaMte oMdeV PalavuLaLxdAdxdadxriMda elAlx kamaRgaLU oMdeV eMdAgibiDuvudu nishicxtavu, hiVge heVLuvudu\footnote{kamaRgaLu soVmayAga, aginx hoVtarx vAjapeVya, ashavxmeVdha itAyxdikamaRgaLu Binanx BinanxvAgi beVre beVre PalavuLaLxvugaLAgiveyeMbudu jeYminisaMmata elAlx mimAMsakarigU saMmatavAgide, adariMda oMdeVyeMbudu iSaTxvalalx.}aniSaTx anaBimata   
\end{artha}

\vishaya{kAmayx kamaRgaLiMda mukitxyeMbuva vikalapxKaMDane}

\begin{shl}
anayxdidhx mukitxPalataH kAmAyxnAM shUrxyateV Palamf |\\
teVSAM mukitxPalatavxM tu na shurxteVnARpi cAnayxtaH \hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAmayxkamaRgaLige mukitx PalakikxMta beVre PalaveV shurxtavAgide. adariMda avugaLige mukitxPalaveMbudu shurxtiyiMdalU sididhxsuvududilalx matutx beVre parxmANadiMdalU sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext{`goVdoVha neVna pashukAmasayx parxNayeVtf' eMbuvalilx dashaRpUNaRmAsakarxtuvina \-apapxrXNayanavanunx avalaMbisi vihitavAgiruva I goVdoVhanavu pashu Palavanunx udedxVshisiheVLide. pashu saMpatatxnunx bayasuvavanu I meVleheVLida yAgada aMgavAgi Acarisuva apapxrXNayanavanunx hasu kareyuva pAtarxdiMda mADabeVkeMdu visheVSavAgi vidhiside. adariMda puruSAthaRvAdarU idu karxtu sAdhanegU aMgavAgide hiVge karxtavxthaRvU puruSAthaRvU eMbuva pUvaRpakaSxnAyxyavide. adaraMte parxkaqtadalilx kAmayxkamaRgaLu savxgARdi puruSAthaRkekx kAraNavAgidadxrU adara mUlaka moVkaSxkUkx kAraNavAgali eMdu goVdoVhana pUvaRpakaSx nAyxyadiMda shaMkisi AnAyxyavU ililxge yukatxvAgilalxveMdu vAtiRkadalilx nirAkariside. sidAdhxMtadalilx ashirxtayx vihitavADa goVdoVhanavu puruSAthaRveMdeVtiVmARna mADide. kAmayxkamaRgaLu savxgARdi Pala sAdhanege baMdiveyeMbudakekx shurxtivAkayxgaLu parxmANavAgiruvaMte moVkaSxPalavanunx koDuvudakUkx sAdhanavAgiveyeMbudakekx parxmANavilalxveMdu nirAkaraNeya aBipArxyavu.}
\begin{shl}
na ca \footnotemark{}goVdoVhananAyxyaH kAmayxkamaRsu yujayxteV |\\
teVSAM mukitxPalatevxV hi na mAnaM vidayxteV yataH \hfill || 51 ||
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
matutx kAmayxkamaRda viSayadalilx goVdhoVhana nAyxyavU yukatxvAgilalx, avugaLige mukitxPalavenunxvudakekx parxmANavu iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`saveYRvAR' eMdu hiMde heVLida pakaSxda nirAkaraNe}

\begin{shl}
savaRM cApayxparxmANaM sAyxdayxdukatxM BeVdalakaSxNamf |\\
mukitxM savARNi kamARNi yadi saMBUya kuvaRteV \hfill || 52 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{shabAdxMtara-aBAyxsa-parxkaraNa-nAmadheVya itAyxdiyukitxgaLiMda kamaRBeVdavanunx sAdhisidudx miVmAMsA shAsatxrXdalilx kANuvudu. adariMda adu aparxmANavAguvudeMdu tAtapxyaR. oMdeV PalavAguvalilx kamaRBeVdaveV baruvudilalx, adaraMte parxkaqtadalUlx tiLiyabeVku.}samasatxkamaRgaLu seVri mukitxyanunx koDuvudAdare jeYminiyu heVLida kamaRBeVdavanunx toVsiruva sUtarxvu elalxvU aparxmANavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{hiMde heVLida sakala pakaSxgaLa meVlU baruva doVSa}

\begin{shl}
sAdhayxsAdhanabudidhxnoVR vacanAtApxralwkikiV |\\
na cAshwrxSaM shurxteVvARkAyxtakxmaR moVkaSxPalaM kavxcitf \hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhayx, sAdhana, kAyaRkAraNajAcnxnavu paraloVka viSayadalilx namage vacanadiMda sididhxsuvudu, shurxti vAkayxdiMda kamaRkekx moVkaSxPala veMbudanunx nAnu keVLilalx.
\end{artha}

\vishaya{keVvalakamaRgaLu moVkaSxkekxkAraNavAdare shurxti viroVdhavU baruvudu}

\begin{shl}
na tatarx dakiSxNA yanitx vidayxyeYva tadApayxteV |\\
veVdAhamiti manatxrXshacx jAcnxnAnAmxgARnatxrApanutf \hfill || 54 ||
\end{shl}


\begin{artha}
``na tatarx dakiSxNA yanitx nAvidAvxMsaH satxpasivxnaH" eMba shurxtiya maMtarxvU ``veVdAhameVtaM puruSaM mahAnatx mAditayxvaNaRM tamasaH parasAtxtf tameVvaM vidAvxnamaqta iha Bavati" eMdu (nArAyaNoVpaniSanamxMtarxvu) ``vidayxyeYva tadApayxteV" eMbu saha jAcnxnadiMdaleV mukitxyeMdu heVLuvavu jAcnxnavanunx biTuTx beVre mAgaRvanunx nirAkarisuvavu.
\end{artha}

\vishaya{kamaRdiMda moVkaSxkekx yAva atishayavU ilalx}

\begin{shl}
na kamaRNA kaniVyasAtx vaqdidhxvAR nAnatxrAtamxnaH |\\
nitoyxV\s sayx mahimeVteyxVvamudakeVR\s pi parxvakaSxyXteV \hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx kamaRdiMda anatxrAtamxnige hiVnateyU ilalx, vaqdidhxyU ilalx, I Atamxna mahatavxvu nitayxvAdedxMdu muMdeyU ``ESa nitoVyx mahimA bArxhamxNasayx" eMdu heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{nitayxvAda mukitxyu kamaRdiMda huTuTxvudalalx}

\begin{shl}
kaSxyiV kamARjiRtoV loVkoV nitoyxV jAcnxnajitasutx yaH |\\
iti sapxSaTxM shurxteVvARkayxM kasAmxnAnx\s \s dirxyateV tavxyA \hfill || 56 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRdiMda saMpAdisida loVkavu kaSxyisuvudu, jAcnxnadiMda saMpAdisidudx yAvudo. 
adunitayxveMdu heVLuva sapxSaTxvAda shurxtivAkayxvu iruvudanunx niVne Eke? Adarisuvudilalx?
\end{artha}

\begin{shl}
samucacxyashAcxpayxsakaqtupxreYva sunirAkaqtaH |\\
BUyoV\s piVha parxvakASxyXmaH parxsaknAgxnAnxtivisatxrAtf \hfill || 57 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxna kamaRsamucacxyavanunx  modale aneVkasala nirAkariside, tirugiyU muMde ililx (I viSayadalilx) parxsaMga (saMdaBaR) baMdAga hecucx visAtxravilalxde heVLuvevu.
\end{artha}

\vishaya{75. samucacxya pakaSxnirAkaraNe-- aMgAMgiBAva samucacxyavubAradu}

\begin{shl}
saMnipatayx na ca jAcnxnaM kamARjAcnxnaM nirasayxti |\\
sAdhayxsAdhanaBAvatovxVdeVkakAlAnavasithxteVH \hfill || 58 ||
\end{shl}

\begin{artha} 
(kamARMgavAgi) baMdu seVruva jAcnxnavu matutx kamaRvu ajAcnxnavanunx hoVgalADisuvudilalx, kAraNaveVneMdare kamaR, sAdhana, jAcnxnasAdhayx eMbudAgi kAyaRkAraNa BAvaviruvudariMda, averaDU EkakAladalilx iruvahAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{samaparxdhAnavAda samucacxyavU baruvudilalx}

\begin{shl}
bAdhayxbAdhakaBAvAcacx pacnAcxsoyxVraNayoVriva |\\
EkadeVshAnavasAthxnAnanx samucacxyatA tayoVH \hfill || 59 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxna-kamaRgaLige nAshayxnAshakaBAvavu siMhakUkx ADigU iruvaMte iruvu\-dariMdalU oMdeV sathxLadalilx (obabaxnalilx) iruvudilalxvAdadxriMdalU avugaLige samucacxyavu baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
bAdhayxbAdhakaBAveVna kAmamasutx samucicxtiH |\\
savxshakatxyXnapahAreVNa dAhayxdAhakayoVriva \hfill || 60 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bAdhayxbAdhaka BAvadiMda kadAcitf avugaLige samucacxyavu yatheVcaCxvAgi irabahudu adu heVge? ira bahudeMdare dAhayx dahakagaLige (kASaThxrX-aginxgaLige) iruvaMte tananx tananx shakitxyu hoVgadiruvaMte irabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ayathAvasatxvXvidAyx sAyxdivxdeyxYtasAyx viroVdhiniV |\\
samucacxyasatxyoVreVvaM ravishAvaRrayoVrivaH \hfill || 61 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nijavAgilalxdadx(mitheyxyAdadudx)avideyx, idakekx videyxyu vinAshakavAgiruvudu, sUyaRnigU katatxlegU I riVgiyAgi bAdhayxbAdhaka bAvadiMda averaDakUkx samucacxyavu irabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vasatxvXdhiVnA BaveVdivxdAyx katarxRdhiVnA kirxyA tathA |\\
katArxRdi cA\s \s tamxmoVhoVtathxM savxtoV\s kArakatA\s \s tamxnaH \hfill || 62 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavu vasutxvanunx anusarisi aguvudu, kamaRvu kaqtaqvige adhiVnavAgiru\-vudu, kataqRmuMtAda kArakagaLu Atamxna ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDavugaLu, EkeMdare, Atamxnu savxrUpadalilx kArakavalalx kataqRvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
baqhasapxtisaveV yadavxtakxSXtirxrXyoV na parxvataRteV |\\
bArxhamxNatAvxnahaMmAniV viporxV vA kaSxtarxrXkamaRNi \hfill || 63 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{jAcnxnakamaRsamucacxyavanunx bagebageyAgi nirAkarisalu aneVka daqSATxMtagaLanunx koTuTx jAcnxnige kamaRvilalxveMdu ililxMda muMdakekx toVrisukoDuvaru.}barxhasapxtisava eMba yAgadalilx kaSxtirxyanu parxvatiRsuvudilalx, EkeMdare bArxhamxNaneMba aBimAnavilalxdavanu, kaSxtirxya, hAgeye bArxhamxNanU  kaSxtirxyaneMba aBimAnavilalxdavanAdadxriMda kaSxtirxyarakamaRdalilx parxvatiRsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
videVhoV viVtasaMdeVhoV neVti neVteyxVva boVdhitaH |\\
deVhAdayxnAtamxdaqkatxdavxtatxkirxyAM viVkaSxteV\s pi na \hfill || 64 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avanaMte sUthxla deVhABimAnavilalxdavanu AtamxviSayadalilx saMshayavanunx kaLedukoMDuvanu neVti neVti eMdu boVdhisalapxTuTx deVhAdigaLanunx anAtamxveMde kANutitxruvanu kamaRvanunx kANuvudeV ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
maqtesxnXVBakeV yatheVBatavxM shishuradhayxsayx valagxti |\\
adhayxsAyx\s \s tamxni deVhAdiVnUmxDhasatxdavxdivxceVSaTxteV \hfill || 65 ||
\end{shl}

\begin{artha}
maNiNxna Aneyalilx AneyeMdu shishuvu Barxmisi negeyuvudu, hAgeye deVhAdigaLanunx Atamxnalilx Barxmisi mUDhanU ODADuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAthxNuM coVradhiyA\s \s lAya BiVtoV yadavxtapxlAyateV |\\
budAdhxyXdiBisatxthA\s \s tAmxnaM BArxnotxV\s dhAyxroVpayx ceVSaTxteV \hfill || 66 ||
\end{shl}

\begin{artha}
moVTumaravanunx kaLaLxneMba budidhxyiMda tiLidu hedarikoMDavanu heVge ODihoVguvano, hAgeye budidhxmuMtAdavugaLa rUpadalilx Atamxnanunx Barxmisidavanu ilalxdadxnunx AroVpisi vayxvaharisuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAthxNoVH satatatxvXvijAcnxnaM yathA nAknagxM palAyaneV |\\
AtamxnasatxtatxvXvijAcnxnaM tadavxnAnxknagxM kirxyAvidhw \hfill || 67 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAthxNu vina nijasavxrUpajAcnxnavu heVge ODi hoVguvudakekx kAraNavAguvu\-dilalxvo, hAgeye Atamxna tatavxjAcnxnavU kamARnuSAThxnakekx kAraNavAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yadidhx yasAyxviroVdheVna savxBAvamanuvataRteV |\\
tatatxsayx guNaBUtaM sAyxnanx parxdhAnAdugxNoV yataH \hfill || 68 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu yAvudara (anusaraNeyiMda)savxBAvavanunx viroVdhavilalxde anu\-sarisuvado adu adakekx aMgavAguvudu, parxdhAnakekx viroVdhiyAdadudxguNa\-vAguvudilalx, aMgavAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnamanirAkuvaRjAjxcnXnameVva na sidhayxti |\\
vipananxkArakagArxmaM jAcnxnaM kamaR na DhwkateV \hfill || 69 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavanunx kaLeyadiruvudu jAcnxnaveMdu sididhxsuvudilalx, kAraka \textbf{samudAya\-vanunx} kaLedukoMDa jAcnxnavu kamaRvanunx muTuTxvudilalx. mUru bageyalUlx jAcnxnakamaR samucacxyavu baruvudilalxveMbudakekx beVre yukitxyanunx heVLutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
heVtusavxrUpakAyARNAM parxkAshatamasoVriva |\\
mithoV viroVdhatoV nAtaH saMgatijAcnxRnakamaRNoVH \hfill || 70 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnakamaRgaLige kAraNa-savxrUpa-kAyaRgaLalilx parasapxra viroVdhaviruvuda\-riMda parxkAsha- katatxlegaLu oMdu sathxLadalilx heVge seVruvudilalxvo hAge seVruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sakaqtapxrXvaqtAtxyX maqdArxti kirxyAkArakarUpaBaqtf |\\
ajAcnxnamAgamajAcnxnaM sAMgatayxM nAsatxyXtoV\s nayoVH \hfill || 71 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdadiMda Aguva tatavxjAcnxnavu oMdAvatiR huTiTxdadxriMdale kirxyAkAraka savxrUpavanunx hoMdida ajAcnxnavanunx madiRsuvudu, adariMda ivugaLige (oMde sathxLadalilx oMdeV kAladalilx) meVlanavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRthA neYva GaTateV jAcnxnakamaRsamucacxyaH |\\
vidayxyeYva tamoVhAnAdakAyeVR kamaR kiMPalamf \hfill || 72 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva vidhadalUlx jAcnxnakamaRgaLa samudAya sarihoVguvudilalx. jAcnxnadiMda\-leV ajAcnxnanAshavAguvudariMda sarihoVguvudilalx. kAyaRvalalxda (moVkaSxdalilx) kamaRkekx EnuPala?
\end{artha}

\begin{shl}
na mAnaM kiMcidapayxsitx jAcnxnakamaRsamucicxteVH |\\
parxtayxkekxYvalayxsaMsidwdhx jAcnxnAdeVva tamoVhateVH \hfill || 73 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnakamaR samucacxyavu parxtayxgAtamxna keYvalayxsAdhanege kAraNaveMbudakekx oMdu parxmANavU ilalx. jAcnxnadiMdaleV ajAcnxna nAshavAguvudariMda adu avashayxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdayxtireVkeVNa saMsAravinivaqtatxyeV |\\
kamaRNoV\s pi tathA mAnaM na kiMcidupapadayxteV \hfill || 74 ||
\end{shl}

\begin{artha}
utapxtitxmuMtAdavanunx biTuTx beVre PalavAda saMsAra nivaqtitxgAgi kamaRsAdhaka\-vAgideyeMbudakekx oMdu parxmANavu iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{22.shaMke- nitayxkamaRve moVkaSxkekx sAdhanaveMbudu}

\begin{shl}
asitx mAnaM yatoV nitayxM kamaR savaRtarx coVdayxteV |\\
na coVtapxtAtxyXdimatikxMcitatxtarx sAkASxtaPxlaM shurxtamf \hfill || 75 ||
\end{shl}

\begin{artha}
punaH parxmANa videyeMdu shaMkisuvudu-- samasatxshurxtigaLalUlx nitayxkamaRvu vidhisalapxTiTxde. utapxtitxmuMtAdavuLaLx oMdu Palavu adakekx elilxyU shurxtavAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vishavxjidavxnanx sAmathayxRM tatarx saMBAvayxteV\s Navxpi |\\
utapxtAtxyXdiPaloVdUBxtw mukitxrasutx tataH Palamf \hfill || 76 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vishavxjitf eMba yAgakekx savxgaR Palavanunx koDuva sAmathaRyxviruvaMte I nitayxkamaRkekx utapxtitxmuMtAdavuLaLx Palavanunx huTiTxsuva sAmathayxRvu ilalx, adariMda adakekx mukitxyeV PalavAgirali.
\end{artha}

\begin{artha}
nitayxkamaRkekx Palavu ilalxdidadxrU vihitavAdadadxriMda adanunx AcarisaleV beVkaSeTx? eMdu keVLidare--
\end{artha}

\begin{shl}
puruSAtheVR\s sati PaleV vidhAnaM noVpapadayxteV |\\
nitAyxnAM kamaRNAM tasimxnasxteyxVva GaTateV yataH \hfill || 77 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSAthaRveMba Palavu ilalxdeVidadxre nitayxkamaRgaLanunx vidhisidudx sarihoVgu\-vudilalx, Palavidadxre adu sarigoVguvudu.
\end{artha}

\vishaya{adu EtakAkxgi eMdare--}

\begin{shl}
duHKAtamxkeVSu niteyxVSu samiVkASxpUvaRkAriNaH |\\
puruSA na parxvateVRrananx ceVtetxVBayxH PalaM BaveVtf \hfill || 78 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keVvala kelxVshakaravAda  nitayxkamaRgaLalilx budidhxpUvaRkavAgi kelasa mADuva puruSaru avugaLiMda PalavAgadeV idadxre parxvaqtitxsadeV hoVguvaru (adakAkxgi Palavanunx opapxbeVku).
\end{artha}

\vishaya{77. kamaRkekx shaMkAsamAdhAna mukitx PalaveMbudaranirAkaNe}

\begin{shl}
neYvaM vAkAyxtaPxlaM yasAmxnanx kiMcidapi laBayxteV |\\
tatAsxmathayxRsharxvABAvAtaPxleV nAtoV mitishacx naH \hfill || 79 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVge heVLuvudu sariyalalx, yAvavAkayxdiMdalU aMdare - `yAvajiVjxva maginx hoVtarx juhuyAtf' itAyxdigaLalilx yavudoMdu vAkayxdiMdalU oMdu PalavU heVLidudx laBisuvudilalx. APalavanunx koDuva sAmathaRyxvideyeMbudAgi keVLi baMdilalxvAdadxriMda nitayxkamaRda Pala viSayakekx parxmANavu namage iruvudilalx. parxmANabaladiMda labadhxvAguva hecicxna aMshavanunx nAnu taDeyuvudilalx, Adare parxmANavilalxde aNuvaSuTx vasutxvanunx nAvu garxhisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANabalataH pArxpatxmapi BUri na vAyaRteV |\\
aNumAtarxM na tadAgxrXhayxM vasutx yaninxSapxrXmANakamf \hfill || 80 ||
\end{shl}

\begin{shl}
pumAshayavashAcecxVyaM PalakalxqqpitxsatxvXyoVcayxteV |\\
anAyxnapeVkaSxM sanAmxnaM parxmeVyAthaRsamapaRkamf \hfill || 81 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSana aBipArxyavanunx anusarisi niVnu Palavanunx kalilxsuvudeMdu heVLuvudu (adu 
sariyalalx) itarApeVkeSxyilalxde parxmANavu tiLiyabeVkAda viSayavanunx 
opipxsuvudu,(adariMda paruSABipArxyavanunx Eke?bayasabeVku?).
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxvAyAdayxBAvashacx PalaM nitayxsayx kamaRNaH |\\
kalxqqpatxM satakxlapxyXteV kasAmxdivxmukitxniRtayxkamaRNaH \hfill || 82 ||
\end{shl}
	
\begin{artha}
matutx nitayxkamaRkekx pApa athavA ariSaTxveMbudara aBAvaveV PalaveMbudu sidadhxvAgide, adariMda nitayxkamaRkekx moVkaSx Palavanunx EtakAkxgi kalapxsabeVku?
\end{artha}

\begin{shl}
tAvateYva kaqtAthaRtAvxdivxdheVniRtayxsayx kamaRNaH |\\
vimukitxPalasaMbanedhxV na mAnaM vidayxteV tataH \hfill || 83 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pApanivaqtitxyeMba PaladiMdale vidhiyu sAthaRkavAguvudariMda nitayxkamaRkekx moVkaSxPalasaMbadhavanunx heVLalu parxmANaviruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
anayxthA\s nupapatAtxyX ceVdivxshavxjidavxtapxrXkalapxyXteV |\\
PalaM kathaM nu na BaveVdivxshavxjinAnxyXya IyaRtAmf \hfill || 84 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vidhiyu anupapananxvAguvudariMda vishavxjidfyAgakekx kalipxpxsuvaMte nitayxkamaR\-kekx Palavanunx kalipxsuvudAdare Palavu heVge Aguvudilalx? vishavxjinAnxyXyavanenxV heVLabahudalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kAmAyxginxhoVtarxvaninxtayxM kAmayxM cApi parxsajayxteV |\\
PaleVnAsAyxBisaMbanAdhxninxSAkxmaM nitayxmucayxteV \hfill || 85 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx kAmayxvAda aginxhoVtarxdaMte niyxkamaRvU kAmayxkamaRveV AgibiDu\-vudu EkeMdare? idakekx PalasaMbaMdhavanunx (opipxdadxriMda), Adare nitayxveMdu heVLuvudu adu niSAkxmavAgidadxre mAtarx.
\end{artha}

\begin{shl}
mataM ceVnanx PalatevxVna moVkoSxV nitoyxV\s BuyxpeVyateV |\\
parxtijAcnxtAthaRhAnApetxVneYRvamapuyxpapadayxteV \hfill || 86 ||
\end{shl}

\begin{artha}
moVkaSxvu PalaveMbudu saMmatavAgilalxvAdadxriMda nitayxveMdu aMgiVkariside eMbudu iSaTxvAgidadxre. parxtijecnxmADiheVLida viSayavanunx keYbiTaTxMte Aguvuda\-riMda hiVgU sarihoVguvudilalx. EkeMdare?
\end{artha}

\begin{shl}
AraBayxmANatA muketxVH parxtayxjAcnxyi tavxyeYva sA |\\
virudhayxteV\s PaloVketxyXYvamAraBayxM sAyxdayxtaH Palamf \hfill || 87 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mukitxyu huTuTxvudeMdu niVneV parxtijecnxmADiruvudu, moVkaSxvu Palavalalx\-veMdu heVLuva mAtige idu virudadhxvAguvudu, huTuTxvudidadxre adu PalaveV AgabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
muketxVshacx kamaRkAyaRtevxV visheVSoV BavatoVcayxtAmf |\\
savxgARdiBoyxV vinAshAdw moVkeSxV teV\s nivaqRtiyaRtaH \hfill || 88 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mukitxy kamaRdiMda huTuTxvudAdare savxgARdigaLigiMta hecicxna visheVSaveV\-neMbudanunx niVveV heVLabeVku. adariMda savxgARdigaLaMte nashavxra itAyxdi savxBAvavanunx moVkaSxkekx opipxdadxlilx ninage adaralilx AnaMdave ilalxveMdAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
athoVpacAratoV moVkaSxH kAyaRM sAyxninxtayxkamaRNaH |\\
jAcnxnakAyaRvaditeyxVvaM mataM ceVnenxYvamiSayxteV \hfill || 89 ||
\end{shl}

\begin{shl}
ajAcnxnadhavxMsakAritAvxnomxVkoSxV jAcnxnasayx BaNayxteV |\\
upacArAtAkxyaRmiti tadasatAtxvXnanx kamaRNaH \hfill || 90 ||
\end{shl} 

\begin{artha}
oMdu veVLe nitayxkamaRkekx jAcnxnadakAyaRdaMte moVkaSxvu aupacArikavAgi Pala\-veMdu heVLuvudu iSaTxvAdare-hAgU namage saMmatavAguvudilalx, ajAcnxnanAsha\-vanunx mADuvudariMda jAcnxnakekx moVkaSxveMbudu aupacArikavAgi kAyaRveMbudu\-yukatx aseTx, Adare AriVtiyAgi kamaRvu ilalxvAdadxriMda adara Pala aupacArika\-venunxvaMtilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vayxvadhAnApanujAjxcnXnaM na kamARjAcnxnahAnikaqtf |\\
yatoV\s toV noVpacAreVNa kamaRNoV mukitxkAyaRtA \hfill || 91 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavu moVkaSxkekx aDiDxyAgiruvudanunx hoVgalADisuvudu, Adare kamaRvu ajAcnxnanAshavanunx mADuvudilalx, adariMda kamaRda PalaveMdu heVLuva mukitx aupacArikavAgi kAyaRveMbudu hoMduvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
jAcnxnakekx iruvaMte kamaRkUkx ajAcnxnanAshakatavxvirabahudalalx?
\end{artha}

\vishaya{78.moVkaSxkekx ajAcnxnavanunx biTaTxre yAva vayxvadhAnavilalx}

\begin{shl}
na cAjAcnxnAtireVkeVNa vayxvadhAnAnatxraM matamf |\\
vivatayxRtevxVna moVkaSxsayx kamaRNA yaninxvatayxRteV \hfill || 92 ||
\end{shl}

\begin{artha}
moVkaSxkekx aDiDxyAgiruvudu ajAcnxnakekx beVreyAgi matutx hoVguvaMtahudu. yAvudu kamaRdiMda hoVguvaMtahudo adu beVreyilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
viroVdhayxnatxravidhavxMsoV daqSoTxV loVkeV viroVdhinA |\\
tamaHparxkAshavatakxmaR nAjAcnxneVna virudhayxteV \hfill || 93 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkadalilx beVre oMdu viroVdhiyanAshavu viroVdhiyiMdaleV kaMDu\-baMdide. katatxleyu parxkAshadoDane virudadhxvAgiruvaMte kamaRvu ajAcnxnadoDane virudadhxvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
matamajAcnxnameVveYtatakxmaR nAshayatiVti ceVtf |\\
nAviroVdhAtatxmoV hanitx kamaR kiMcitakxdAcana \hfill || 94 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRveV I ajAcnxnavanunx nAshamADuvudeMdu aBimatavAgide eMdare hAgalalx. viroVdhavilalxdadxriMDa kamaRvu oMdu ajAcnxnavanunx eMdigU nAshamADuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnamanaBivayxkitxboVRdhoV\s BivayxkitxrAtamxnaH |\\
bAdhayxbAdhakaBAvoV\s yaM viroVdhAdadhxTateV tayoVH \hfill || 95 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnaveMbudu aBivayxkitxyAgadiruvudu jAcnxnaveMbudu Atamxna \-aBivayxkitx sapxSaTxtoVrike A eraDakUkx viroVdhaviruvudariMda bAdhayxbAdhakaBAvavidu \-hoMdutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
virudadhxdhamaRkatavxM tu mithoV nAjAcnxnakamaRNoVH |\\
bAdhayxbAdhakaBAvoV\s yaM na tayoVyuRjayxteV tataH \hfill || 96 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxna matutx kamaRgaLige parasapxra virudadhxvAda savxBAvaviruvudilalx, adariMda I bAdhayxbAdhakaBAvavu (nAshayxnAshakaBAvavu) avugaLige yukatxvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kamaRNoV\s daqSaTxsAmathayxRM yadayxjAcnxnApanunamxtamf |\\
jAcnxneVnAjAcnxnavidhavxsetxVH pArxtayxkASxyXtatxdasadavxcaH \hfill || 97 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRkekx iruva adaqSaTx shakitxyu ajAcnxnavanunx kaLeyuvudeMdu heVLidare adU sariyAda mAtalalx, EkeMdare. jAcnxnadiMda ajAcnxnavu nAshavAguvudu kaMDide. adariMda idakekx oMdudaqSATxMtavide.
\end{artha}

\begin{shl}
tuSataNuDxlanimoVRkeV parxtayxkeSxV hayxvaGAtajeV \hfill || 98 ||	\\
sAmathAyxRtatxdivxniSapxtitxnARginxhoVtArxdikamaRNaH |\\
kalapxyXteV tadavxdeVveVha parxtayxkeSxVNAvaboVdhataH \hfill || 99 ||
\end{shl}

\begin{shl}
parxtayxgajAcnxnavidhavxMseV sAmathAyxRninxtayxkaNaRNaH |\\
na yukotxV\s jAcnxnavidhavxMsoV balAtakxlapxyituM tavxyA \hfill || 100 ||
\end{shl}

\begin{artha}
batatxvanunx kuTuTxvudariMda akikx matutx hoTuTx beVpaRDuvudu parxtayxkaSxvAgiru\-vAga adara sAmathayxRdiMda akikxyAguvudu. adu aginx hoVtArxdikamaRdiMda AguvudeMdu heVge kalipxsuvudilalxvo, hAgeye ililx parxtayxkaSxdalilx jAcnxnadiMdaleV parxtayxgAtamxna ajAcnxnanAshavu Agutitxralu nitayxkamaRda sAmathayxRdiMda ajAcnxna nAshavAguvudeMdu niVnu balAtAkxravAgi kalipxsuvudu yukatxvAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{79.kamaRvu deVvAtAdi upAsaneyoMdige samucicxtavAgabahudu}

\begin{shl}
kamaRBishAcxvirudadhxM yadedxVvatAdarxvayxtatatxvXgamf |\\
samucicxVyeVta tajAjxcnXnaM na tu kamaRviroVdhi yatf \hfill || 101 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu deVvatA-darxvayx-tatavxgaLanunx avalaMbisiruva jAcnxnaviruvudo adu kamaRgaLige virudadhxvalalx adu ivugaLoDane seVrabahudu (I deVvatAdi jAcnxna - kamaR samucacxyavirabahudu) kamaR viroVdhiyAda AtamxtatavxjAcnxnavu kamaRgaLoMdige seVradu.
\end{artha}

\begin{shl}
kalepxyXV cAdaqSaTxsAmatheyxVR nitAyxnAM kamaRNAM tavxyA |\\
virudadhxM kamaRBiH kiMvA yadutapxtAtxyXdivajiRtamf \hfill || 102 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niVnu nitayxkamaRgaLige adaqSaTxshakitxyanunx kalipxsuvudAdarU moVkaSxviSayakekx kalipxsabeVkAgilalx kamaRgaLige virudadhxvAgi utatxtitxmodalAdavugaLilalxdudx yAvudo adakekx kamaRgaLiMda AguvadAdarU Enide?
\end{artha}

\begin{shl}
na janayxM janakaM vasutx na darxvayxguNakamaRBiH |\\
anayxteV yataPxlaM tAdaqkakxlapxyXtAM nitayxkamaRNaH \hfill || 103 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu kAyaRvU alalxvo kAraNavU alalxvoV matutx darxvayx- guNa-\-kamaRgaLiMda yAvudu huTuTxvudeV ilalxvo. aMtha Palavanunx nitayxkamaRgaLige kalipxsabeVkeVnu? (adu sariyalalx).
\end{artha}

\begin{shl}
kiMvoVtapxtAtxyXdimatikxMcitAsxmathayxRM yatarx kamaRNaH |\\
tAdaqkaPxlaM parxkalapxyXM sAyxdayxthA nAyxyayxM tathA\s sitxvXha \hfill || 104 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA yAvudaralilx kamaRkekx sAmathayxRviruvudo. aMtaha utapxtitx\-modalAda pariNAmavuLaLx aMtaha Palavanunx kalipxsuvudu sariyo eMba vicAravu uMTAdAga heVge nAyxya badadhxvAgiruvudo hAgeyeV kalipxsabahudu. 
\end{artha}

\vishaya{athARpakitxparxmANadiMda moVkaSxvanunx kalipxsuvudakekx Aguvudilalx--}

\begin{shl}
avashayxM ceVtapxrXkalapxyXM sAyxtupxsapxrXvaqtitxparxyoVjakamf |\\
tadutapxtAtxyXdimatesxvXVva yukatxM kalapxyituM Palamf \hfill || 105 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avashayxvAgi puruSana parxvaqtitxyanunxMTumADuva oMdu Palavanunx kalipxsa\-beVkAgiye idadxre utapxtitxmodalAda pariNAmavuLaLx PalagaLalelxV oMdu Palavanunx kalipxsuvudu yukatxvAgide.
\end{artha}


\begin{shl}
athARpatetxVshacx taterxYva kiSxVNatAvxnomxVkaSxkalapxneV |\\
na sAmathayxRM yatasatxsAmxnanx yukAtx mukitxkalapxnA \hfill || 106 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{athARpatitxyeMbudu oMdu parxmANa`piVnoV deVvapatarxH diVpAnaBuknitx' eMbudeV udA\-haraNe. deVvadatatx tuMbikoMDidAdxne. adare avanu hagalu UTamADuvudilalxveMdare idariMda avanalilx kANuvapiVnatavxvu (puSiTxyu) rAtirxyalilx UTa mADidAdxneMnudanunx kalipxsuvudu idU ilalxdidadxre beVrevidhadalilx piVnanatavxvu baruvudilalx. I anayxthAnupapatitxyiMdakalipxsuvudeV athARpatitx, hAgeyeV parxkaqtadalilx nityakamaRgaLige moVkaSxPalavilalxdeV hoVdare avugaLanunx shurxtiyalilx vidhisuvudakekx AguvudilalxveMba anayxthA anupapatitxyiMda moVkaSxPalavanunx kalipxsabahudalAlx eMdu pArxshinxkana parxshenx. Adare ililx hoMduvudilalx. utApxdayx, vikAyaR, saMsAkxyaR, Apayx eMba nAlukxjAtiya kamaRPalagaLalilx yAvudAdaroMdu kamaR PalavAgi sididhxsabahudu, adaralilx moVkaSxvu seVruvudilalx. adariMda athARpatitxyu I sAdhaneyelalx kiSxVNashakitxkavAyiteMdu adara sahAyadiMda pArisheVSAyxnu mAnaparxmANavU ililx nitayx kamaRgaLige moVkaSxPalavanunx sAdhisalAradeMdu samAdhAna heVLuva sidAdhxMtiya aBipArxyavu.}athARpatitxparxmANakUkx moVkaSxPalavanunx kalipxsuvudaralilx sAmathayxRvilalx, EkeMdare? adu A utapxtAyxdi vikAravuLaLx PaladalelxV kiSxVNavAda shakitxyuLaLxdadxriMda sAmathayxRvilalx, adariMda mukitxyanunx kalilxsuvudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{80. shaMke - parisheVSa nAyxyadiMda nitayxkamaRkekxmukitxPalavAgali eMdu shaMke}

\begin{shl}
nitayxsayx kamaRNaH kAyaRM pArisheVSayxsamAsharxyAtf |\\
yukAtx kalapxyituM mukitxranayxsAyxsaMBavoV yataH \hfill || 107 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nitayxkamaRda kAyaR mukitxyeMdu kalipxsuvudu yukatx EkeMdare? beVre oMdu Palavu Aguvudu asaMBavavAdadxriMda uLidiruvudu Palavu idoMde\-yeMbuva - parisheVSada avalaMbaneyiMda yukatxvu.
\end{artha}

\begin{shl}
moVkASxtaPxlAnatxreYyoVRgaH kAmAyxnAM sAyxcuCxrXtatavxtaH |\\
nitayxkamARBisaMbanodhxV muketxVH sAyxtApxrisheVSayxtaH \hfill || 108 ||
\end{shl}

\begin{artha}
moVkaSxvanunx biTuTx beVre PalagaLa saMbaMdhavu kAmayxkamaRgaLigeyeMbudu shurxtiparxsidadhxvAgiruvudariMda nitayxkamaRgaLasaMbaMdhavu mukitxge eMbudu \break uLidiruvudu
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna--}

\begin{shl}
meYvaM kamaRPalavayxketxVrAnanAtxyXdupapadayxteV |\\
pArisheVSayxnayadAvxrA muketxVH kamaRPalAtamxtA \hfill || 109 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVge alalx, kamaRPalagaLu huTuTxvudu anaMtavAgiruvudariMda pArisheVSayx\-veMbuva nAyxyada mUlaka mukitxyu kamaRPalavAgiruvudeMbudu \break hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge anaMta - aMdare -}

\begin{shl}
puMsAkxmaviSayANAM tu neVyatetxVhoVpapadayxteV |\\
kAmayxkamaRPalAnAM hi tathA tatAsxdhanasayx ca \hfill || 110 ||
\end{shl}

\begin{shl}
deVshakAlAdayxniyamAtupxmicACxnAmananatxtA |\\
tathA tatAsxdhanAnAM ca kAmeyxVSaTxthaRparxyukitxtaH \hfill || 111 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVshakAlAdigaLa niyamavilalxdadxriMda puruSarakAmanegaLu anaMtavAguvavu hAgeye avugaLa sAdhanagaLU kAmayxvAda iSATxthaRgaLanunxdedxVshisi AcarisalapxDuvu\-dariMda anaMtavAgive.
\end{artha}

\vishaya{kamaRPalagaLu anaMtavAgalu beVrekAraNavU ide--}

\begin{shl}
parxtipArxNi ca veYcitArxyXdedxVshakAlAdiheVtutaH |\\
icACxtatAsxdhanAnAM ca sAyxdAnanatxyXM tathA sati \hfill || 112 ||
\end{shl}

\begin{shl}
pArisheVSayxnayoV na sAyxtasxvaRjacnxsAyxpayxnanatxtaH |\\
na ca kamaRPalatevxVna pArisheVSayxM parxsidhayxti \hfill || 113 ||
\end{shl}

\begin{shl}
nitayxkamaRPalatevxVna muketxVrapi parigarxhAtf |\\
na pArisheVSayxsaMsididhxsatxthA\s piVhoVpapadayxteV \hfill || 114 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtiyoMdu pArxNigaLalUlx deVsha-kAlAdi nimitatxdiMda iceCxyU iSaTx sAdhanagaLu vicitarxvAgiruvudariMda anaMtavAguvavu hAge Aguvalilx\footnote{mukitxyanunx biTuTx itare PalagaLu yAvudU nitayxkamaRgaLige ilalxde hoVgi sAmAnayxvAgi avugaLige oMdu PalavirabeVkeMba yukitxye-ilalx pArisheVSayxnAyxyaveMbudara athaR, adariMda mukitxyeMbuva Palavu nityaxkamaRgaLige heVLabeVku, adu idara viSayadalilx Aguvudilalx, `taditara visheVSa BAvavatevxVsati tatAsxmAnayxvatavx rUpoV heVtu parisheVSAnumAnamf' eMdu tAtiRkaru A nAyxyavanunx nirUpisuvaru.}pArisheVSayx nAyxyavu baruvudilalx. savaRjacnxnigU saha ivu anaMtavagiruvudariMda I nAyxyavu sididhxsuvudilalx matutx kamaRPalaveMba sAmAnayxrUpadiMdalU mukitxye kamaR PalaveMbudu sididhxsuvudilalx, mukitxyanunx nitayxkamaR PalaveMdu (pUvaRpakiSxyu) sivxVkarisidadxriMdalU I moVkaSx viSayakekx pArisheVSayxveMbudu nitayxkamaRgaLige sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nitayxkamaRPalatavxM ceVnumxketxVrapayxBuyxpeVyateV |\\
kamaRkAyaRsajAtitAvxtApxrisheVSayxnayaH kutaH \hfill || 115 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mukitxyu nitayxkamaRPalaveMta sivxVkarisuvudAdare kamaRPalada jAtiyAdadx\-riMda pArisheVSayxnAyxyavu elilxMda barabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
athARpatitxkaSxyoV\s taH sAyxdanayxthA\s puyxpapatitxtaH |\\
utapxtAtxyXdeVranayxtamoV na ca moVkaSx iheVSayxteV \hfill || 116 ||
\end{shl}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdivirudAdhxtAvxnomxVkaSxrUpasayx nitayxtaH |\\
noVtapxdoyxV vA vikAyoVR vA vikAraparxtiSeVdhataH \hfill || 117 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVre taraheyalilx hoMdikeyAvugudariMda athARpatitxparxmANavu kaSxyisi\-ruvudu. utapxtitxmuMtAda PalagaLalilx moVkaSxveMbudu oMdU Agiruvudilalx iSaTx\-vilalx, moVkaSxsavxrUpavu nitayxvAgiruvudariMda utapxtAyxdigaLige virudadhxvAgiruvuda\-riMda avugaLalilx seVruvudilalx, SaDivxdha vikAragaLanunx (pariNAmagaLanunx) moVkaSxkekx nirAkarisiruvudariMda adu huTuTXvudU alalx, pariNAmavuLaLxdUdx alalx.
\end{artha}

\footnotetext{``virxVhiV navahanitx" eMbudu dashaRpUNaRmAsayAgagaLige heVLida puroVDAsha darxvayxvanunx mADalu modalu batatxvanunx kuTaTxbeVkeMdu heVLidudx oMdu saMsAkxra kamaR, daqSaTxvAda Pala hoTuTx tegedu hAki akikxyanunx paDeyuvudu, idoMdu saMsAkxra shudidhx, hAgeyeV kuTiTxye saMsakxrisabeVkeMba niyamadiMda oMdu adaqSaTx saMsAkxravU Aguvudu, hAgeyeV pAtarx saMsAkxravanunx heVLuva vidhivAkayxvU ide.}
\begin{shl}
\footnotemark{}virxVhipAtArxdivanAnxpi moVkaSxH saMsAkxyaR iSayxteV |\\
asAdhanatAvxnAnxpAyxpayxH parxtayxknABxtarxsavxBAvataH \hfill || 118 ||
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
moVkaSxvu batatxdaMteyU, yajacnxda pArxteyeMtayU saMsakxrisalapxDuvaMtahu\-dalalx, kAraNaveVneMdare? adu sAdhanavasutxvAgilalx matutx nAvu paDeyatakakxdUdx\-alalx, EkeMdare? namamx aMtarAtamxna savxBAvadedxV AgiruvudariMda apayxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{shaMke --}

\begin{shl}
nitayxsayx savaRkamaRBoyxV veYlakaSxNAyxcacx kAraNAtf |\\
kAraNAnuvidhAyitAvxtaPxmapayxsutx ceVtathA \hfill || 119 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nitayxkamaRvu savaRkamaRgaLigiMta vilakaSxNavAgiruvakAraNadiMdalU kAraNa\-vanunx anusarisi PalavU irabahudalalx eMdare-
\end{artha}

\vishaya{81. nitayxkamaRkekx itarakamaRveYlakaSxNavidadxrU mukitxyu PalavAgadu}

\begin{shl}
neYvaM kamaRtavxsArUpAyxtAsxlakaSxNayxM BaveVnanx kimf |\\
kAmayxkamaRPaleYniRtayxPalaseyxVtayxBidhiVyatAmf \hfill || 120 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samAdhAna - hiVge alalx kamaRsavxrUpaveMbudu samAnavAgiruvudariMda sajAtiVyateye Eke irabAradu? parxkaqta kAmayxkamaRPalagaLige nitayxkamaRda PalavU samAvAdudeMdu heVLabeVkAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
veYlakaSxNayxM nimitAtxcecxVnanx neYmititxkatulayxtaH |\\
kASxmavatAyxdivaninxtayxM kasAmxnanx sAyxtasxlakaSxNamf \hfill || 121 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shaMke - yAva jijxVva badukiruvudeMba nimitatxveV nitayxkamaRgaLige iruvudariMda kAmayx kamaRda veYlakaSxNayxvide eMdare - ilalx, hAgalalx, neYmititxkakamaRgaLige nitayxkamaRvU samAnavAgidadxriMda ``aganxyeVkASxmamateV puroVDAsha maSATxka pAlaM nivaRpeVtf" eMbuva kamaRdaMte Aguvudu. nitayxkamaRvu Eke itarakamaRkekx sajAtiVyavAguvudilalx?
\end{artha}

\begin{shl}
na hi lwkikacakuSxBiRveYRlakaSxNAyxtasxmathayxRteV |\\
ulUkacakuSxSoV\s rUpAdarxsAdigarxhaNaM kacitf \hfill || 122 ||
\end{shl}

\begin{artha}
manuSayxra kaNuNxgaLigU gUbeya kaNiNxgU vayxtAyxsavidadx mAtarxdiMda adara kaNuNx rUpavanunx biTuTx rasAdi viSayagaLanunx garxhaNamADuvudeMdu elilxyU samathiRsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{shakitxkalalxneya vayxvasethxyeVnu? eMdare--}

\begin{shl}
rasAdigarxhaNeV shakitxloVRkeV daqSATx na cakuSxSaH |\\
sAmathayxRsAyxgarxhAtatxsAmxnanx virudAdx parxkalapxyXteV \hfill || 123 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sAmathayxRM yasayx yaterxYva daqSaTxM taterxYva tasayx tatf |\\
sudUramapi gatevxVha hayxtishiVtirapiVSayxteV \hfill || 124 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkadalilx rasAdiviSayavanunx garxhisuvudaralilx kaNiNxge shakitxyiruvudu kaMDilalx AdudariMda sAmathayxRvukANadiruvadariMda virudadhxvAda shakitxynunx \-kalipxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudakekx yAvudaralelxV sAmathayxRvu kaMDideyo adaralelxV adakekx adu iruvudu bahudUrahoVdarU atishayavu I riVtiyAgi kaMDiruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kamaRkAyARnatxraM nitayxM viSadadhAyxdivadudhxrXvamf |\\
yadAraBata ituyxkatxM tacAcxpayxsutx savxgoVcareV \hfill || 125 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde nitayxkamaRvu viSa dadhi modalAdavugaLaMte kAyARMtaravanunx utApxdisuvudeMdu heVLidUdx saha tananx viSayadalilx irabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yadeVva vidayxyeVtAyxdi shurxteVrapi vacasatxthA \hfill || 126 |\\
deVvayAjisakAshAcacx visheVSashAcx\s \s tamxyAjinaH |\\
tadAhuriti visapxSaTxM shUrxyateV shurxtivAkayxtaH \hfill || 127 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``yadeVva vidayxyA karoVti sharxdadhxyoVpaniSadA tadeVva tadAhu"  eMdu AraMBisi ``viVyaRvatatxraM Bavati" eMba vacanavu ``deVvayAjiV sherxVyAnAmxtamx\-yAjiV" eMdu AraMBisi" eMbudAgi  deVvayAgamADuvavanigiMta Atamxyajana\-mADuvanu utatxmaneMdu heVLida visheVSavU shurxtivAkayxdalilx sapxSaTxvAgikANuvudu.
\end{artha}

\footnotetext{manuvu modalu kamaRvisheVSagaLanunx heVLi anaMtara ``savaRBUteVSu cA\s\s tAmxnaM savaRBUtAni cAtamxni ||" ``saMpashayxnAnxtamxyAjiV veY sAvxrAjayx madhigacaCxti ||" eMdu heVLidadxriMda videyxyiMda kUDida kamaRkekx mukitxPalaveMbudu saMmaRtaveMdu parxshinxsidare. idakekx utatxra adhikAriyAdavanu samavAgi elalxvanunx noVDuvudAdare AvAga paramAtamxnoDane EkavAgidudx savxyaM parxkAshanAguvaneMdu AtamxjAcnxnada sutxtiye ililx vivakiSxta vAgide.}
\footnotetext{athavA AtamxsaMsAkxrakAkxgi modalu kamARnuSAThxnavanunx mADutitxdadxvanu Iga paramAtamxjAcnxna\-vanunx  mADikoMDiruvanu, parxkaqtadalilx kamaRvanunx mADadeV idadxrU modalu kamaRvanunx mADutitxdadxneMdu BUta pUvaRgatiyiMda heVLide. modalu bArxhamxNanAgidudx anaMtara bwdadhx \-saMnAyxsiyAdavananunx kaMDu `bArxhamxNasharxmaNaH' eMdu kareyuvaMte jAcnxniyanunx AtamxyAji\-yeMdu Iga kareyuvudakekx kAraNavu, adariMda savaRthAtatavxjAcnxna kamaRgaLige samucacxyavu baralAradeMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark{}manunA\s pAyxtamxyAjiVti yadukatxM paradashaRneV |\\
tatArxpi ca samaM pashayxnAnxtamxyAjiV Bavatayxmf |\\
samadaqSiTxparxshaMseYSA yadi vA \footnotemark{}BUtapUvaRtaH \hfill || 128 ||
\end{shl}

%%footnote shlokas{}
\begin{artha}
paramAtamxdashaRnadalilx manuvu `AtamxyAjiV' eMdu yAvudanunx parxshaMse \-mADiruvano, adaralUlx savaRtarx samavAgi kANuvavanu AtamxyAjiyAguvanu, idu samadaqSiTxyanunx hogaLiruvamAtu, athavA paramAtamxdashaRnavanunx mADida jAcnxni\-yalilx `AtamxyAji' eMdu modalidadx sithxyiyiMda heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxsaMsakxqqtayeV kamaR yaH karoVti yathAvidhi \hfill || |\\
AtamxyAjiVti manunA sa EveVhABidhiVyateV \hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna saMsAkxrakAkxgiyeV yAvanu shAsatxrXdalilx heVLidaMte kamaRvanunx mADuvano, avananeVnx manuvu AtamxyAjiyeMdu heVLiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{I aBipArxyakekx manuvacanada udAraNeyide--}

\begin{shl}
susaMsakxqqtadhiyaH puMsoV yathoVketxYH kamaRBiH samamf |\\
iha vA\s mutarx vA jAcnxnaM jAyateV moVkaSxkaqdudhxrXvamf \hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAsotxrXkatxvAda kamaRgaLiMda cenAnxgi saMsAkxra hoMdida budidhxyuLaLx puruSanige ihadalolx athavA paradalolxV moVkaSxvanunx koDuva jAcnxnavu nishicxtavAgiyU uMTAguvudu.
\end{artha}

\footnotetext{barxhAmx vishavx saqjoV dhamoVR mahAnavayxkatx meVvaca | utatxmAM sAtivxkiV meVtAM gati mAhu maRniVSiNaH || manusamxqqti a.12}
\footnotetext{nivaqtatxM seVva mAnasutx BUtAnayxpeyxVti paMcaveY ililxnASipxRtA = kamaRPalavAgi baruva deVvateyasamAnavAda aishavxyaR}
\footnotetext{``parxvaqtatxM kamaR saMseVvayx deVvAnAmeVti sASiTxRtAmf ||"}
\begin{shl}
\footnotemark{}barxhAmx vishavxsaqjoVvAkAyxtf \footnotemark{}deVvasASapxqqyXRtireVkataH |\\
\footnotemark{}BUtApiVtiM manuH sAkASxdadxshaRyatayxvinashavxriVmf \hfill || 131 ||
\end{shl}

%%footnote shloka{}
\begin{artha}
matutx manuvu `barxhAmxvishavxsaqjaH' eMbuvavacanadiMda deVvasASiTxRyeMbuva PalakikxMta beVreyAgi shAshavxtavAda BUtalayavanunx sAkASxtf toVrisiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
ateyxVtiVti tu yeV pAThaM kuvaRteV teV\s vipashicxtaH |\\
yathoVkatxdoVSaduSaTxtAvxnAnxtayxyoV boVdhatoV\s nayxtaH \hfill || 132 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``BUtAnayxteyxVti paMca ca " eMdu yAru pAThaMtaravanunx kalilxsuvaro avaru vidAvxMsaralalx, hiMde heVLida doVSadiMda keTiTxruvakAraNa jAcnxnavanunx biTuTx matotxMdariMda paMcaBUtagaLanunx atikarxmisuvudakAkxguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sapxSATxthaRmutatxraM BASayxM na vAyxKAyxnamapeVkaSxteV |\\
yatoV\s ta utatxroV garxnathxH samayxgavAyxKAyxyateV\s dhunA \hfill || 133 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muMdina BASayxvu(`naca---itAyxdi BASayxvu) saSaTxvAda athaRvuLaLxdudx adariMda vAyxKAyxnavanunx adu apeVSikiSxsuvudilalx, adariMda muMdina garxMthavanunx Iga sapxSaTxvAgi vAyxKAyxnisuvevu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxyoVjayxsayx hi banadhxsayx parxyoVjakamihoVditamf |\\
pArxdhAneyxVneVha kameYRva tadanayxtUtxpasajaRnamf \hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
huTuTxva saMsArakekx kAraNa ililx muKayxvAgi kamaRveV eMdu adanunx biTuTx uLidadudx muKayxvalalxveMdU hiMde heVLidAdxyitu.
\end{artha}

\begin{shl}
pariciCxnAnxpariciCxnanxM tacacx kamaR savxBAvataH \hfill || 135 |\\
pariciCxnanxsayx saMvAyxpitxvAyxRKAyxtA pUvaRmeVva tu |\\
apariciCxnanxsaMvAyxpitxBuRjuyxparxshenxVna BaNayxteV \hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AkamaRvU saha savxBAvavAgi pariciCxnanx (vishiSaTxkamaR) matutx apariciCxnanx \break (sAdhAraNa) vAgiyU iruvudu, adaralilx pariciCxnanxda vAyxpitxyanunx (barxhAmxMDa\-doLage iruvudeMdu) hiMdeye (udigxVtha bArxhamxNadalelx) vAyxKAyxnisidAdxyitu.
\end{artha}

\vishaya{IvAga muMde Bujayx parxshenxyiMda apariciCxnanxkamaRda vAyxpitxyanunx heVLuvudu.}

\begin{shl}
barxhAmxNADxdabxhiranatxshacx samaSiTxvayxSiTxrUpiNaH |\\
vAyxpitxhiRraNayxrABaRsayx banadhxjAcnxnAya BaNayxteV \hfill || 137 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhAmxMDada horagU oLagU samaSiTx - vayxSiTxrUpadalilxruva hiraNayxgaBaRna vAyxpitxyanunx baMdha jAcnxnakAkxgi heVLuvudu||
\end{artha}

\vishaya{Bujuyxvu tananx kaLeda cariterxyanunx heVLidudx Etakekx?}

\begin{shl}
veYSamayxparxtipatatxyXthaRM parxshanxsayx cArxsajanamxneV |\\
parxtivAdidhiyoV yatAnxduBxjuyxnA\s \s KAyxyikAcayxteV \hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I parxshenxyalilxruva veYshiSaTxyXvanunx tiLisuvudakAkxgiyU matutx parxtivAdiya (yAjacnxvalakxyXra) budidhxyalilx bedarike huTiTxsuvudakAkxgiyU I Bujuyxvu tananx katheyanunx yatanxdiMda heVLidAdxne.
\end{artha}

\begin{shl}
loVkAnAmavasAnAni payaRpaqcACxma taM yadA |\\
ganadhxvaRM tatarx kAleV tamathAbUrxma kavx teV\s Bavanf \hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga loVkagaLa koneya avadhigaLanunx A gaMdhavaRnanunx kuritu parxshinxsidevo. A kAladalilx ashavxmeVdhayAgavanunx mADuvavaru elilx iruvareMdu keVLidevu.
\end{artha}

\begin{shl}
aparxsidAdhxBidhAnoVkAtxyX vAdivAyxmoVhasidadhxyeV |\\
ashavxmeVdhakaqtoV vakitx BujuyxH pArikiSxtA iti \hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aparxsidadhxvAda pArikiSxta padavanunx heVLuva mUlaka vAdige ajAcnxnavanunxMTu\-mADalu ashavxmeVdha mADidavaranunx Bujuyxvu pArikiSxta eMdu karedidAdxne.
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{shl}
pArikiSxtAH ka teV\s BUvaninxtuyxkitxsirxrihoVditA |\\
tirxruketxVrupayoVgoV\s yaM viBAgeVnoVpavaNayxRteV \hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`kavxpArikiSxtA aBavanf' eMdu mUrusala ililx heVLiruvudu mUrusala heVLidadxkekx upayoVgavaunx viMgaDisi vAyxKAyxnisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxshAnxthAR parxthamoVkitxH sAyxtapxrXtuyxkatxyXthAR tathA parA |\\
taqtiVya yAjacnxvalAkxyXthaRM tisorxV\s puyxkitxVritiVrayeVtf \hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``kavxteV pArikiSxtA aBavanf" eMba modalaneV vacanavu gaMdhavaR nanunx kuritu parxshenxmADuvudakAkxgi iruvudu. eraDaneyadu `` soV\s barxviVtf" eMbudAgiheVLida utatxravanunx heVLuvudakAkxgi baMdide, mUraneya `kavxteV pArikiSxtA aBavanf ' eMbudu yAjacnxvalakxyXranunx kuritu parxshenxmADuvudAkAkxgi baMdide. adariMda mUru vacanagaLanunx IparxkAravAgi heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{muniyu ashavxmeVdhayAgamADidavarige sadagxtiyanunx heVLuvudakAkxgi horaTu modalu BuvanakoVshada aLateyanunx heVLuvaru--}

\begin{shl}
BAnusayxnadxnagatAyx\s dhAvx mitoV yAvAnahaniRshamf |\\
dAvxtirxMshadugxNitasAtxvAnAvxyXpotxV BAnugaBasitxBiH \hfill || 143 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hagalU rAtirxgaLalilx sUyaR rathada saMcAradiMda eSuTx mAgaRvu aLeyalapxTiTxruvudo A parxdeVshavanunx mUvatetxraDaraSuTx lekikxsidAga sikukxva aLateyuLaLxdAdxgi A parxdeVshavu sUyaRna kiraNagaLiMda vAyxpisalapxTiTxruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`ayaMloVkaH' eMbudanunx vAyxKAyxnisuvaru---}

\begin{shl}
dAvxtirxMshadiBxrahoVrAterxYyARvanatxM deVshamudavxrXjanf |\\
maNaDxliV kuruteV BAnusAtxvAlolxVkaraveVritaH |\\
shariVrameVtadevxYrAjaM deVvatAkaraNaM mahatf \hfill || 144 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUvatetxraDu ahoVrAtirxgaLalilx eSuTx deVshavanunx sUyaRnu (sututxtAtx maMDalavAgi mADuvano) athavA meVle hoVgutAtx sututxvareyuvano. aSuTxparxdeVshavU loVkaveMba shabadxdiMda heVLalapxTiTxruvudu. I riVtiyAgiruva I BUloVkavu (loVkAloVkapavaRtadiMda sututxvareyalulxTiTxruva BAgavu virATfpuruSana sUthxlashariVravu ide, deVvatA rUpavAda iMdirxyavuLaLxdudx\footnote{``aginxmURdhAR cakuSxSiV caMdarxsUrwyx, dishaH shorxVterxV vAgf vivaqtAshacx veVdAH |" ``vAyuH pArxNoV haqdayaM vishavxmasayx padABxyXM paqthiviV heyxVSa savaR BUtAMtarAtAmx" eMdu muMDakadalilx sUyaRcaMdarxreV kaNANxgiyU aMtarikaSxveV taleyAgiyU BUmiye pAdavAgiyU vAyuveV pArxNavAgiyUdikukxgaLe shorxVterxVMdirxyavAgiyU iruvaMte hiraNayxgaBaRnavirATf savxrUpavanunx heVLide.}
\end{artha}

\vishaya{A loVkaveV pArxNigaLa BoVga BUmiyAgide---}

\begin{shl}
iyAneVva tu deVshoV\s yaM pArxNinAM BoVgasididhxkaqtf |\\
agAnxyXdideVvatAnAM ca vAyxpitxreVtAvatiV matA \hfill || 145 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iSeTxV parxdeVshavu pArxNigaLige BoVgavanunx sAdhisikoDuvudu, aginx muMtAda deVvategaLa vAyxpaneyU aSeTxV iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{aloVkada savxrUpavanunx heVLutAtxre--}

\begin{shl}
loVkAtapxraM nirAloVkaH savaRpArxNivivajiRtaH |\\
payeVRti loVkaM divxsAtxvatapxqqthiviV pUvaRmAnataH \hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I loVkada Ace iruvudeV aloVka elAlx bageya pArxNigaLU ilalxde iruvudu. idara parxmANakUkx eraDaraSuTx hecAcxgi paqthivi idudx loVkavanunx sututxvaredide.
\end{artha}

\begin{shl}
loVkAloVkagireVBARgaH savaRpArxNivivajiRtaH |\\
samudorxV divxguNoV BUmeVH parasAtxdavatiSaThxteV \hfill || 147 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkAloVkapavaRtada BAgavu elAlxbageya pArxNigaLU ilalxde iruvudu (aMdare BoVga BUmiyAgilalx) I BUmiya acege eraDaSuTX hecucxpAlu samudarxvu iruvudu.
\end{artha}

\footnotetext{`aMDasAyxsayx samaMtAtutx saMniviSoTxV  maqtoVdadhiH |
 samaMtAdf GanatoVyeVna dhAyaR\-mANaH satiSaThxti ||
 bAhayxtoV GanatoVyasayx tiyaRgUdhAvxRnu maMDalamf |
 dhAyaRmANaH samaMtAtutx tiSaThxteV GanateVjasA |
 ayoVguDaniBoV vanihxH samanAtxnamxMDalAkaqtiH ||' eMdu purANa.}
\begin{shl}
\footnotemark{}yaM GanoVdamiti pArxhuH purANajAcnx vipashicxtaH |\\
barxhAmxNaDxsaMpuTasatxsAmxtapxreVNABeyxVti savaRtaH \hfill || 148 ||
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
yAva samudarxvananx purANikaru GanoVda veMdu heVLuvaro, AGanoVda\-veMbuva samudarxkekx Acege barxhAmxMDada saMpuTavu elAlxkaDeyalUlx vAyxpiside.
\end{artha}

\vishaya{shurxti viroVdhavidadxre samxqqtiyayanunx biDabeVku}

\begin{shl}
paqthivayxnanatxraM sAkASxtasxmudarxH shUrxyateV shurxtw |\\
aNADxdavxhiH purANeV tu viroVdheV samxqqtibAdhanamf \hfill || 149 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviya anaMtara (barxhAmxMDada madhayxdalilx) samudarxvideyeMdu shurxtiyalilx keVLibaMdide. purANadalilx mAtarx barxhAmxMDada AceyideyeMdu heVLide. adariMda shurxtiviroVdhaviruvAga samxqqtiyanunx (purANavanunx)keYbiDuvudu.\footnote{BUteV BoyxV NaM mahAbudedhxV baqhatatxdudakeVshayaM |
 EkadaMDakaTAheVna tiyaRgUdhavxR madhasatxdA |
 kapitathxsayx yathA biVjaM savaRtoV veY samAvaqtaM
 dashoVtatxreVNa payasA meYterxVyANaMca tadavxqqtamf ||}
\end{artha}

\begin{shl}
vAyxKeyxVha saMparxvaqtetxVyamashavxmeVdhakaqkatAM pathaH |\\
sa ceYvaM shakayxteV vakutxM loVkAloVkAdimAnataH \hfill || 150 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yadayxpi ashavxmeVdhayAgamADidavarige gatiyanunx vAyxKAyxnisabeVkadadudx parxsutxtavAgide. AdarU loVkAloVkapavaRta paqthivi itAyxdigaLa parimANadiMda BuvanakoVshaniNaRyavAdare adanunx niNaRyisuvudakekx shakayxvideyeMbudAgi tiLiyalu idanunx heVLide.
\end{artha}

\vishaya{BuvanakoVshavanunx heVLiruvudakekx beVre oMdu parxyoVjanavide}

\begin{shl}
yathoVkatxparimANeVna dhAyxnakamaRvivakaSxyA |\\
loVkAloVkAdikAyARNAM parimANavacasatxtaH \hfill || 151 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida parimANadiMda ABuvanakoVshasavxrUpavuLaLx sUtArxtamxnanunx dhAyxna mADabeVkeMba udedxVshadiMda loVkA loVkA modalAda (janayx) kAyaRvasutxgaLige parimANavanunx heVLuva shurxtiyu baMdiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`ayaMloVkaH' eMbudara athaR--}

\begin{shl}
asitx tAvadayaM loVkoV yathoVkatxparimANavAnf |\\
BAnuparxkAshasaMvAyxpotxV virAjoV visatxqqtisitxvXyamf \hfill || 152 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I loVkavu hiMde heVLida parimANavuLaLxdudx, sUyaR(caMdarxra) parxkAshadiMda vAyxpisiruvudu, idu virAtf puruSana visAtxravu.
\end{artha}

\begin{shl}
tatoV loVkAdivxniSakxrXmayx divxguNA paqthiviV sithxtA |\\
samanAtxdUdxguNoV\s bidhxshacx saMveVSaTxyX paqthiviVM sithxtaH \hfill || 153 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A loVkakikxMta parimANadalilx paqthiviyu divxguNavAgiruvudu adara sutatxlU eraDaraSuTx doDaDxdAgi samudarxvu paqthiviyanunx sututxvaredide.
\end{artha}

\begin{shl}
taM samudarxM samutitxVyaR yadanayxtapxratasatxtaH |\\
ganatxvayxmupamAnoVkitxH kirxyateV tasayx sAMparxtamf \hfill || 154 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A samudarxvanunx dATidare yAvudu barxhAmxMDakikxMta Aceyiruruvudo adeV ashavxmeVdhamADidavaru hoVguvasAthxna, adakekx\footnote{gatige upayukatxvAda barxhAmxMDa  kapAlada saMdhiya Cidarxkekx oMdu upAmAnavanunx shurxtiyeV heVLide yeMdathaR.} Iga oMdu upamAnavanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kapAlasaMdhigaM voyxVma sAmathAyxRtapxrimANataH |\\
yAvatiVtuyxpamoVketxVha shurxtAyx\s \s viSikxrXyateV\s nayA \hfill || 155 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dArxvApaqthiviyeMbuva aMDakapAlagaLa saMdhiBAgavAda AkAshavu avakAshavu eSiTxdeyeMbudakekx yAvatiVkuSxrasayx dhArAyAvadAvx makiSxkAyAH patarxM tAvAnanatx\-reVNAkAshaH eMdu I shurxtiyiMda cUriya bAyiyaMte matutx noNada pukakx\-daMte ideyeMdu horapaDiside.
\end{artha}

\vishaya{`tAniMdarxsusxpaNoVR BUtAvx vAyaveV pArxyacaCxtf' eMbudara athaR}

\begin{shl}
teVna pArikiSxtAneKxVna citAyxtamxtavxmupAgatAnf |\\
anatxH saMsAthxpayx nayati samaSiTxvayxSiTxtAmasuH \hfill || 156 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adaraSuTx sUkaSxvAgiruva aMDakapAlagaLa CidarxdiMda horaTu baMdu cayanAginxsavxrUpavanunx hoMdida ashavxmeVdhayAji gaLanunx iMdarxnu vAyuvu oLage irisikoMDu avarige samaSiTx - vayxSiTxrUpavanunx hoMdisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{shurxtiyalilx supaNaRpadakekx athaRveVneMdare}

\begin{shl}
citAyxtAmx\s tarx supaNaRH sAyxdAditAyxtAmx\s thavoVcayxteV |\\
imaM deVshaM yataH pArxpAtxnAditAyxduyxkatxvatamxRnA \hfill || 157 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I vAkayxdalilx supaNaR eMdare cayanAginxsavx rUpanAda virATfpuruSanu, athavA AditayxdeVvatA rUpaneMdu heVLuvasUtArxtamxneMdu heVLalapxDuvudu, EkeMdare hiMde heVLida aciRrAdi mAgaRdiMda barxhamxloVkavanunx hoMdi I aMDakapAlada samiVpa deVshavanunx paDeda ashavxmeVdha mADidavaranunx horage oyayxlu sAmathayxRvu iruvudu.
\end{artha}

\footnotetext{sUtArxtamxnige oLage iruvaMte horagU shakitxyiruvudariMda horage kaLuhisuva sAmathayxR\-vidadxrU virATfpuruSanu oLage iruvudariMda avanige I shakitx elilxMda eMdu shaMkisidare utatxra-cayanAginxrUpavAda virATf sUtArxtamxrige horage kaLuhisuva shakitxyiruvudariMda vAyuvige koTaTxneMdu aBipArxyavu}
\begin{shl}
\footnotemark{}EvaM pArikiSxtAnasxvARnaginxrinodxrXV viyatapxthA |\\
nigaRmayAyxNaDxtaH pArxdAdAvxyaveV sUkaSxmXrUpiNeV \hfill || 158 ||
\end{shl}

%%footnote{}
\begin{artha}
I riVtiyAgi ashavxmeVdhayAgamADidaravanunx elalxranUnx AkAshamAgaRdiMda aginxyeMbuva iMdarxnu (sUtArxtamxnu) barxhAmxMDadiMda horage horaDisi\footnote{ililx jAcnxnashakitxyuLaLx sUtArxtamxnu kirxyAshakitxyuLaLx tananx savxrUapaveV Ada vAyuvidadxlilxge jAcnxkamaRsamucacxyavanunx acarisidavaranunx oyuyxvudu nAyxyavAgide.}sUkaSxmX\-rUpanAda vAyuvige koTaTxnu.
\end{artha}

\vishaya{``iMdarxH parameVshavxraH yoV\s shavxmeVdheV\s ninxshicxtaH supaNoR yadivxSayaMdashaRnamukatxmf" eMba BASayxdalilx aginxshabadxda athaRvanunx heVLuvaru---}

\begin{shl}
ashavxmeVdhamaKApUvaRM deVvatA\s ginxrihoVcayxteV |\\
vAyuveVSaTxnameVtacacx yadapUvaRmihoVditamf \hfill || 159 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ashavxmeVdhayAgadiMda huTuTxva apUvaRveMdare ililx aginxdeVteyeMdu heVLapapxDuvudu, idU saha vAyuveVSaTxna (shariVra)veV apUvaRveMdu ukatxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare shariVvuLaLxvAyuvU. shariVraveMba apUvaRvU BinanxvAdadxriMda yAvudAdarU oMdakekx Palavanunx koDuva sAmathayxRviruvAga eraDu Ekakekx? eMdare--}

\begin{shl}
vAyureVva tatoV\s pUvaRmaBivayxkatxtanumaRtaH |\\
ananatxramapUvaRsayx kAyaRM nidiRshayxteV\s dhunA \hfill || 160 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A ashavxmeVdhadiMda huTiTxda apUvaRvu vAyuveV adu Iga vayxkatxvAda savxrUpavuLaLxdedxMdu aBimatavAgide. Iga `tAnf anatxreVNA' itAyxdiyAgi apUvaRda Palavanunx nideRVshisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
pArikiSxtAnathA\s \s dAya vAyuH sAvxtamxsamAsharxyAnf |\\
ApAdayx gamayAmAsa tatarx pArxNeYkarUpiNaH \hfill || 161 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AmeVle vAyuvu (tananxlilx nelasida) ashavxmeVdhayAga mADidavaranunx sivxVkarisi, tananx Atamxvanunx avalaMbisida ivaranunx samaSiTxpArxNadeVvateyeMba oMdu rUpa\-vuLaLxvaranAnxgi mADi naMtaraveV yAva sathxLadalilx pUvaRdalilxdadx ashavxmeVdhayAji\-gaLu ililxMda hoVdavaru nelesidadxro A sathxLakekx vAyurUpavAgiye idudx hoMdi\-sidanu, EtakAkxgi eMdare? samaSiTx-vayxSiTx I eraDu savxrUpavu laBisuvudakAkxgi.
\end{artha}

\begin{shl}
ashavxmeVdhakaqtoV yatarx pUveVR tasuthxritoV gatAH |\\
vAyAvxtAmx gamayAmAsa samaSiTxvayxSiTxtApatxyeV \hfill || 162 ||
\end{shl}

\begin{shl}
ashavxmeVdhamaKApUvaRPalaparxkathaneVna yA |\\
parxvaqtAtx\s \s KAyxyikA seVyaM samApAtx\s navasheVSataH \hfill || 163 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ashavxmeVdhayAgada apUvaRveMba Palavanunx heVLutAtx yAva AKAyxyikeyu AraMBavAgididxto, adu elalxvU mugiyitu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxshanxsheVSamatheVdAniVM savxyameVva shurxtijaRgw |\\
yadi vA yAjacnxvalokxyXVkitxreVvameVveVti yadavxcaH \hfill || 164 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tasAmxditAyxdikaM vAkayxM shurxteVriti ca nidiRsheVtf |\\
vAyumeVva sa ganadhxvaRH parxshashaMsAtivisimxtaH \hfill || 165 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara IvAga shurxtiyu tAnAgiye uLida parxshenxyanunx heVLiruvudu, athavA yAjacnxvalakxyXravacana`yAjacnxvalakxyXra vacanaveV EvameVva' eMba vacanavu ``tasAmxditAyxdi" vacanavu shurxtiyadeMdu nideRVshisabeVku--A gaMdhavaRnu bahaLa AshacxyaRpaTuTx vAyuvanenx I riVtiyAgi parxshaMsisiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{vAyuvanenxV Eke? hogaLidudx? eMdare}

\begin{shl}
vAyuM mukatAvx bahiyaRsAmxnAnxnayxsAyx vidayxteV\s bahiH |\\
deVvatAyA gatisatxsAmxdAvxyujAyxRyAniheYkalaH \hfill || 166 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAyuvanunx biTuTx matotxMdukekx deVvatege barxhAmxMDada horagina matutx oLagina sAthxnavu gatiyeMbudilalx, adariMda vAyuveV I deVvategaLa naDuve adivxtiVyavAgi mahatAtxgi iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamatoV jecnxVyoV vAyureVva na cAparaH |\\
vayxSiTxH samaSiTxriteyxVvamaNADxdanatxbaRhishacx saH \hfill || 167 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvakAraNadiMda I riVtiyAgideyo adariMda vAyuveV parxshasatx, samaSiTx vayxSiTxyAgiruvudU saha ideV barxhAmxMDa da horagU oLagU adeV iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{'vAyureVvavayxSiTxH vAyuH samaSiTx' eMbudara athaR--}

\begin{shl}
vAyxpitxviRsheVSarUpeVNa vayxSiTxritayxBidhiVyateV |\\
sAmAneyxVna samaSiTxshacx vAyureVva divxdhA sithxtaH \hfill || 168 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSarUpadiMda iruvalilx vayxSiTxyeMdU, sAmAnayxrUpadalilx (savaRsAdhAraNa\-vAdarUpadalilx) iruvAga samaSiTxyeMdUvAyuveV eraDAgi iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vasutx yalalxkaSxyXteV kiMcijajxgatayxsimxMshacxrAcareV |\\
sAmAneyxVna visheVSeVNa vAyureVva tadiVkaSxyXteV \hfill || 169 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I carAcarAtamxkavAda jagatitxnalilx yAvudoMdu vasutx kANuvudidadxrU adu sAmAyxnarUpadiMdalU visheVSarUpadiMdalU vAyuveMdeV viVkiSxsabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
na sAmAnayxvisheVSABAyxM vAyoVranayxsayx vasutxnaH |\\
saMbanodhxV vAyureVveVti sAvadhAraNavAkayxtaH \hfill || 170 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAyuvina sAmAnayx visheVSa rUpagaLanunx biTuTx beVre vusutxvige saMbaMdha\-viruvudilalx, adariMda `vAyureVva' eMba EvakAradiMda kUDida vAkayxdiMda vAyuveMde elalxvanunx kANabeVku.
\end{artha}

\vishaya{EvakArakekx ayoVga vayxvaceCxVdaveMba athaREke irabAradu?}

\begin{shl}
anayxyoVgavayxvaceCxVdeV parxshaMseVyamasoVBaRveVtf |\\
na tavxyoVgavayxvaceCxVda utakxSaRsAtxdaqgiSayxteV \hfill || 171 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAyuvanunx biTuTx beVreyoMdalalx eMba athaRvidadxre pArxNavAyuvina parxshaMseyAguvudu. adare vAyuvalalxveMdalalx eMba athaRvidadxre aSuTx doDaDxdeMdu heVLida hAge Aguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{(pArxNa)vAyuvina parxshaMsege PalaveVneMdare---}

\begin{shl}
ashavxmeVdhakarxtoVreVSa samaSiTxvayxSiTxlakaSxNaH |\\
mahimA\s \s viSakxqqtaH shurxtAyx vidAyxyukatxsayx saMBarxmAtf \hfill || 172 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ashavxmeVdhayAgada mahimeyu samaSiTx-vayxSiTxrUpavAgideyeMdu shurxtiyu parxkAshapaDiside, adU saha videyx(upAsane) yiMda kUDida I yAgakekx baruva PalaveMdu tAtapxyaRdiMda parxkAshapaDiside.
\end{artha}

\vishaya{`apapuna maqRtuyxMjayati ya EvaMveda' eMbudara athaR--}

\begin{shl}
samaSiTxvayxSiTxrUpaM yoV vAyumAtemxVti saMshirxtaH |\\
soV\s pahanitx punamaqRtuyxM maqtuyxmAtAmxnameVtayxsw \hfill || 173 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi samaSiTx vayxSiTxrUpavuLaLx vAyuvanunx AtamxveMdu avalaMbisi yAva sAdhakanu dhAyxnisuvanoV avanu padeV padeV baruva maqtuyxvanunx nAshagoLisuvanu,(kaLedukoLuLxvanu) heVgeMdare I sAdhakanu maqtuyxvanunx tananx AtamxvAgiye paDeyuvanu.
\end{artha}

\begin{center}
iti shirxV baqhadAraNayxka upaniSade BASayx vAtiRkadalilx mUrane adhAyxyada mUraneV bArxhamxNavu(BujuyxbArxhamxNavu) mugidide.
\end{center}

\section*{nAlakxne bArxhamxNa(uSasatx bArxhamxNa)}

\begin{shl}
aikAtAmxyXnavaboVdhasayx kAyaRmukatxmasheVSataH |\\
tanUmxladhavxsatxyeV\s thoVdhavxRM paroV garxnothxV\s vatAyaRteV \hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamxsavxrUpada ajAcnxnada kAyaRvanunx elAlx heVLidAdxyitu, adara mUlavanunx nAshagoLisalu idara muMde muMdina garxMthavu AraMBavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
puNAyxpuNayxparxyukatxH sanagxrXhAtigarxhabanadhxnaH |\\
AbarxhAmx\s \s sAthxNu cAjasarxM yaH saMsarati mUDhadhiVH \hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{shl}
soV\s yamukatxsatxthoVtakxSaRH paraH puNayxsayx coVditaH |\\
mumukuSxrasitx nAsitxVti paroV garxnothxV\s vatAyaRteV \hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pApapuNayxgaLiMda peVritanAgi garxha, atigarxhaveMba baMdhanakekx oLapaTuTx barxhamxniMda AraMBisi sAthxvara pArxNi payaRMta yAva mUDhAtamxnu parxpaMcadalilx ODAduvano, avana viSayavanunx heVLidAdxyitu, hAgU puNayxda paramoVcacx sAthxnavanunx heVLidAdxyitu, IvAga mumukuSxvu (moVkaSxvanenxV bayasuvavanu) idAdxneye? ilalxve? eMbudanunx nidhaRrisalu muMdina garxMthavu baMdiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{mumukuSxvige tananx asitxtavx nidhARraNe Etakekx? moVkaSxvananxlalxve avanige heVLabeVkAdadu? eMdare---}

\begin{shl}
deVheVnidxrXyamanoVbudidhxveVdanAvayxtireVkataH |\\
asitxtevxV tasayx saMsidedhxV tanumxketxyXY yatayxteV yataH \hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVha, iMdirxya, manasusx, budidhx, matutx adara duHKAdigaLa jAcnxnagaLu ivugaLigiMtalU beVreyAgi Atamxnu idAdxneMbudu sidadhxvAgidadxre avugaLiMda biDugaDe hoMdalu parxyatanx mADabahudu adakAkxgi avana asitxtavxvanunx heVLabeVku?
\end{artha}

\vishaya{muMdina loVkakekx saMbaMdhisuva Atamxna Asitxtavx niNaRyave? athavA beVre Atamxnadodx? eMdare--}

\begin{shl}
BaviSayxlolxVkasaMbanidhxV yeVSAmAgamatoV mataH |\\
na tAnapxrXti samAramaBxH sidadhx Eva hi tAnapxrXti \hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muMdina loVkadalilx seVrikoLuLxva AtamxneV yAva kamaRgaLige iSaTxvAgide\-yoV A Atamxnu veVdadiMdaleV tiLididAdxne. adariMda avaranunx kuritu I garxMthavu horaTiruvudalalx avarige A Atamxnu modaleV sidadhxvAgiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
katArxRtamxnaH purA sidedhxVbuRdAdhxyXdayxvayxtireVkataH |\\
katArxRdeVriha sAkASxyXtAmx daqSeTxVdarxRSoTxVcayxteV\s dhunA \hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kataRnAda Atamxnu budidhxmuMtAdavugaLoMdige kUDiyeV iruvaneMdu hiMdeye sidadhxvAgiruvudariMda kaqtaqRmodalAdavugaLigU sAkiSxyAda Atamxnanunx aMdare (aMtaHkaraNa vaqtitxjAcnxnaveMbuva--daqSiTxgU) sAkiSxyAdavananunx Iga heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
viSayoV barxhamxvidAyxyA yoVgayxH ka iti cinatxyXteV |\\
viSayeV\s vadhaqteV yasAmxdupadeVshoV\s thaRvAnaBxveVtf \hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxvideyxge pAtarxnu (adhikAri) yAru? adara viSayaveVneMbudanunx vicAramADuvudu. viSayavu niNaRyavAdare upadeVshavu sAthaRkavAguvudu eMdu adara vicAra mADuvudu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare yoVgayxnAda adhikAriyAru?}

\begin{shl}
barxhamxNoV voVpadeVshaH sAyxdathavA\s barxhamxNoV BaveVtf |\\
barxhamxtavxsayx savxtaH sidedhxVbarxRhamxNi sAyxdanathaRkaH \hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxnige upadeVshavoV? athavA barxhamxBinanxnigo? eMdu vimashiRsidare modalaneya pakaSxvu sariyalalx, barxhamxsavxrUpavu savxtaH sidadhxveV AgiruvudariMda barxhamxnige upadeVsha mADuvudu vayxthaRveV Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{eraDane pakaSxvU sariyalalx--}

\begin{shl}
upadeVshashateVnApi barxhamxtavxM na kathaMcana |\\
savxtoV\s barxhamxtavxtasatxsayx nAtoV\s barxhamxNa iSayxteV \hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nUru upadeVshagaLiMdalU barxhamxvalalxdavanige barxhamxsavxrUpavu yAva bage\-yiMdalU baruvudilalx,savxtaH barxhamxnalalxdadxdiMda barxhamxBinanxnige barxhamxsavxrUpavu saMmata\-vAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRseyxYkAtamxyXyAthAtAmxyXnanx cAbarxhemxVha laBayxteV |\\
keSxVtarxjecnxVshavxrasaMBeVdashaknAkxnutatxyXthaRmucayxteV \hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elalxvU EkAtamxsavxrUpaveMbudu nijavAgiruvudariMda barxhamxBinanxvAdadudx I saMsAradalelxV siguvudilalx. Adare parxtayxgAtamxnigU barxhamxnigU vAsatxvavAgiye BeVdaviruvudeMba shaMkeyanunx pariharisalu muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\section*{baq - 3 -4neVbArxhamxNa, kaMDike1}

\begin{shl}
atha heYnamuSasatxshAcxkArxyaNaH paparxcaCx yAjacnxvalekxyXVti hoVvAca yatAsxkASxdaparoVkASxdabxrXhamx ya AtAmx savARnatxrasatxM meV vAyxcakeSxvXVteyxVSa ta AtAmx savARnatxraH katamoV yAjacnxvalakxyX savARnatxroV yaH pArxNeVna pArxNiti sa ta AtAmx savARnatxroV yoV\s pAneVnApAniVti sa ta AtAmx savARnatxroV yoV vAyxneVna vAyxniVti sa ta AtAmx savARnatxroV ya udAneVnoVdAniti sa ta AtAmx savARnatxra ESa ta AtAmx savARnatxraH ||1||
\end{shl}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
yaditayxneVna nideVRshoV visheVSayxsayx vivakiSxtaH |\\
sAmAnayxmAtarxvijAcnxnAdivxsheVSasAyxparxtiVtitaH \hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meVlekANuva maMtarxdalilx `yatf sAkASxtf' enunxvAga `yatf' eMba padadiMda visheVSayxvanunx nideRVshisideyeMbudeV vivakiSxta EkeMdare? sAmAnayxmAtarx jAcnxna\-diMdalU visheVSAthaRtoVrade iruvudariMda hiVgeMdu nideVRshamADide.
\end{artha}

\begin{shl}
sAkASxditAyxdikaM savaRM tadivxsheVSaNamucayxteV |\\
vishiSATxthARvaboVdhitAvxninxVlarakotxVtapxlAdivatf \hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAkASxtf itAyxgaLelalxvU adakekx visheVSaNaveMdu heVLalapXdutatxde `niVla mutapxlamf' `rakatxmukapxlamf' eMbaMteye vishiSATxthaRvanunx boVdhisuvu adariMda elelxvU visheVSaNagaLu.
\end{artha}

\begin{shl}
yaditAyxdipadAnAM ca sAmAnAdhikaraNayxtaH |\\
visheVSaNavisheVSayxtavxM shurxteyxYveVhAvasiVyateV \hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yatf itAyxdipadagaLige \footnote{sAmAnAdhikaraNaveMdare samAna viBakitxgaLiMda oMdAgi eraDathaRvanunx heVLuva padagaLanunx parxyoVgisuvudu `niVla mukapxlamf' eMbaMteye `yatf' sAkASxtf aparoVkaSxtf barxhamx ya AtAmxsavARnatxkaH}sAmAnAdhikaraNayxviruvudariMda visheVSaNa visheVSayx\-BAvavu shurxtiyiMdale ililx niNaRyamADide.
\end{artha}

\vishaya{sAkASxtf eMbudara vivaraNe}

\begin{shl}
sAkASxditayxBidhAneVna parxtayxkoSxV\s thoVR\s BidhiVyateV |\\
manasoV\s garxhaNaM tasayx na daqSeTxVriti vAraNAtf \hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`sAkASxtf' eMba padadiMda parxtayxkaSxveMdathaRvu heVLalapxTiTxde hAgAdare manasisxniMda adu tiLiyuvude? eMdare manasisxniMda adara garxhaNavAguvudilalx `nadaqSeVTxdarxRSATxraM pasheVyxH' eMdu manoVvaqtitxyajAcnxnadiMda sAkiSxceVtanavanunx noVDalAreyeMdu nivArisideyAdadxriMda garxhaNavAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`aparoVkASxtf' eMbudara aBipArxya}

\begin{shl}
yadi vA darxSaTxri pArxpetxV sAkASxditi visheVSaNAtf |\\
tatapxrXsaknagxnivaqtatxyXthaRmaparoVkASxditiVyaRteV \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA `sAkASxtf' eMba visheVSaNadiMda daqSaTxqqvu (sAkiSxyu) parxtayxkaSxneMdu heVLuva parxsaMga baMdare adanunx nivArisalu aparoVkASxtf eMdu heVLide (anuBavAtamxneMdeVathaRvu).
\end{artha}

\vishaya{`yadivA' eMdu sUcisida beVre pakaSxvanunx heVLuvaru--}

\begin{shl}
darxSaTxqqdashaRnadaqshAyxthaRpArxpAtxvAdayxvisheVSaNAtf |\\
loVkavatatxninxSeVdhAthaRmaparoVkASxditiVyaRteV \hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAkASxtf eMba modalina visheVSaNadiMda daqSaTxqq, dashaRna, daqshayxveMdu loVkadalilx mUru aMshagaLiruvaMte ililxyU ideyeMba shaMke huTaTxlu adanunx nivArisalu aparoVkASxtf eMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
darxSaTxqqdashaRnadaqshAyxthaRsaMBeVdaviSayasayx hi |\\
niSeVdhAyAparoVkASxdigxVraBinAnxthaRgarxhAya tu \hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
daqSaTxqq - dashaRna - daqshayx veMba mUru BeVdagaLu jAcnxnadalilx  viSayavAguvu\-deMbudanunx nivArisalu aparoVkASxtf eMba padavu ide, matutx oMdeV aBinanxve eMdu athaRvanunx tiLisalu baMdide.
\end{artha}

\vishaya{aBinAthaRveMdareVnu?}

\begin{shl}
darxSaTxqqdashaRnadaqshAyxthaRsaMBeVdasayx niSeVdhataH |\\
daqSiTxmAtarxM savxpatxH sidadhxM visheVSaNaPalaM BaveVtf \hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxSaTxqq - dashaRna - daqshayx I athaRgaLa BeVdavanunx niSeVdhisidadxriMda daqSiTx oMdeV savxtaH sidadhxvAguvudu, ideV `aparoVkaSx' eMba visheVSaNada parxyoVjanavAgide||
\end{artha}

\vishaya{barxhamxveMba padada parxyoVjanavanunx itare shaMkegaLanunx nivArisuva mUlaka tiLisutAtxre}

\begin{shl}
EkaM sadeVkarUpaM ca yadi nAmoVkatxlakaSxNamf |\\
nidavxRyaM sadavxyaM veVti noVkatxheVtoVsatxdiVkaSxyXteV \hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yatoV\s toV\s davxyasidadhxyXthaRM barxhemxVteyxVtadivxsheVSayxteV |\\
avAyxvaqtAtxnanugataM vasutx barxhemxVti BaNayxteV \hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdeV Agi EkarUpavAgi hiMde heVLida lakaSxNavuLaLx vasutxvu iruvudAdare adavxyaveV? sadavxyave?(devxYtavilalxdedx? devxYtadiMda kUDidedx?) hiMde heVLidakAraNa\-diMda (mUrupadagaLiMda) nishicxtavAguvudilalx, adariMda adavxya(adevxYta)veMdu niNaRyavu sididhxsalu\footnote{barxhamxveMdu heVLida visheVSaNadiMda goVvu, ashavx muMtAda Binanx Binanx vayxkitxgaLaMte goVtavx ashavxtavx muMtAda asAdhAraNadhamaRgaLiMda beVpaRTaTxMte idu beVpaRTiTxlalx, matutx goVtavx ashavxtAvxdi jAtigaLaMte savaRtarx anuvatiRsuva sAmAnayxvasutxvAgiyU ilalx, EkeMdare ideV adivxtiVyavAgiruvAga sakalaBeVdagaLU Binanx vasutxgaLu tananx biTuTx beVreyAgilalxvAdadxriMda nidavxRya devxYtavilalxde EkameVva adivxtiVyaM eMdu niNaRya vAguvudu, barxhamxveMdare sAmAnayxvAgi niratishaya mahatavxvuLaLxdeMdu athaRvide, adu adivxtiVyavAgideyeMdu heVLidare mAtarx paripUNaRvAguvudu.} barxhamxveMba padavanunx seVriside, barxhamxveMdare visheVSavu sAmAnayxvU ilalxda vasutxveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}
