\section*{baq. a.4.bArx 3-vAtiRka 636 riMda}
\begin{artha}
saMtAnada savxrUpavu avAcayx heVLuvudakekx bAradeMdu I pakaSxvanunx etitxdare adU saha saMBavisuvudilalxvAdadxriMda I riVtiyU sariyalilx, saMtAnavu saMtAnavuLaLx padAthaRgaLige BinanxveMdAgi aBinanxveMdAgali BinAnxBinanx eraDU rUpadedxMdAgali kalipxsuvalilx I riVtiyAgiyU heVLuvudakekx bAradeMba avAcayxtavxvu satayxvAguvudilalx ||
\end{artha}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{parasapxra viroVdhavidadxre beVre parxkAradalilx iruvudilalxveMdathaR ||}
\footnote{adariMda eraDu pakaSxgaLalUlx avAcayxtavxveMbudu saMtAnada dhamaRvalalxveMdathaR || saMtAnavu saMtAnavuLaLx vasutxvigiMtalU aBinanxveV eMdu heVLidare ArUpadiMda heVLuvudakekx baruvudilalxveMdu heVLidaMtAguvu, AvAga BinanxSaTxveMba rUpadalilx vAcayxvAguvudeMdu opipxdahAgAyitu, hAgeye BinanxveV eMdu heVLidare ArUpadiMda heVLalu baruvudilalxveMdu heVLida hAgAguvudu AvAga matotxMdu rUpadalilx aBinanxveMba rUpadalilx vAcayxveMdAguvudeMdathaR ||}oMdu veVLe ananayxtavx (aBeVda)vanunx opipx arUpadalilx vAcayxvalalxveMdAdare ArUpavu AvAga BinanxveMba viSayadalilx vAcayxveV Aguvudu. oMdu veVLe AsaMtAna rUpavu saMtAnavuLaLx vasutxvige BinanxvAgidadxre (A AkAradiMda avAcayxvAdalilx) matotxMdu viSayadalilx (aBeVda viSayadalilx) vAcayxvAgirali eMdAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{I saMtAnadalilx saMtAnavuLaLx vasutxgaLige BeVdABeVdagaLiruvudAdare adeV BinAnxBinanxveMba AkAshadiMda avAcayxvAgideyeMdu heVLida hAgAyitu. AvAga oMdoMdu AkAradalilx vAcayxvU AguvudeMdu I riVtiyAgi oMdeV saMtAnadalilx vAcayxtavx matutx avAcayxtavxgaLu irabeVkAguvavu, Adare virudadhxvAda BeVdABeVdagaLU vAcayxtAvxvAcayxtavxgaLu iralAravu. anayxthA opupxvalilx jagatitxnalelx viroVdhaveMbudu ilalxveMtAguvudu ||}Binanxtavx aBinanxtavxgaLu vAcayxtavx-avAcayxtavxgaLu hAgeye oMdakokxMdu viroVdhiyAgiruvudariMda oMdu kaDe avugaLu seVruvudilalx ||
\end{artha}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{parxshenx mADida meVle sumamxniruvudu dhamaRvalalx. parxshenx mADuvanu shiSayxnAgali parxtivAdiyAgali avana budidhxge hatutxvaMte keVLida viSayavanunx avashayxvAgi tiLiyuvaMte mADabeVkAdudu, Ada kAraNa inonxbabxna budidhxya meVle EruvaMte saMtAnaveMbudanunx parxtipAdisi tiLiyapaDisabeVkadudu avashayxvide. hAgAdalilx adu saMtAnavuLaLx vasutxvaMte vasutxvAdiVtu, EkeMdare; vasutxvalalxdudx budidhxge hatutxvudilalx, adanunx hatitxsuvudakUkx AguvudilalxveMdu tAtapxyaR.}saMtAnada rUpavu vAcayxveMdAgali avAcayxveMdAgali yAva kAraNadiMda eMbudanunx heVLabeVku. inonxbabxna budidhxge (saMtAnaveMbudanunx) avashayx hatitxsabekAdadidxdadxre adu vasutxveV Aguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{saMtAna vasutxvAdarU vAcayxtAvxBAvaveMbudu adara dhamaRvAgali? eMdare-}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{}\footnote{`AkAsha: parxtisaMKAyxniroVdhashacx' eMdu aBAvavanunx opipxruvudAdarU `\stext' eMdu AkAsha parxtisaMKAyxniroVdha aparxtisaMKAyxniroVdha (budidhx pUvaRka nAsha, abudidhxpUvaRka nAsha) eMbuva mUranunx biTuTx jAcnxna viSayavAguva vasutxvelalxvU kaSxNikaveMdu heVLidadxriMda saMtAnavasutxvinalilx vAcayxtAvxBAvaveMbudu iralAradu, adu vasutxveV alalx meVle heVLida niroVdhadaMte adu aBAvaveV aBAvaveMbudu niHsavxrUpa shashaviSANadaMte molada koMbinaMte tucaCx, vasutxvalalx, tAtiRkaru mAtarx BAvadaMte aBAvavu padAthaRveMdu heVLuvaru ivaru heVLuvudilalx, saMtAna vasutxvAdare adaralilx yAva aBAvatAne ididxVteMdu BAvAthaRvu ||}nimamx pakaSxdalilx avAcayxvAdadudx oMdanUnx vasutx eMdu aMgiVkarisuvudilalx, niVvu aBAvavanunx yAvAga heVLuviro AvAga saMtAnavasutxvinalilx vAcatAvxBAvada vAteRyAdarU elilxMda barabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu pakaSxvanunx heVLi nirAkarisutAtxre-}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{ililx hiMde heVLidaMte avAcayxtavxvu savaRsAmAnayxvAdadxriMda asAdhAraNavAda rUpavanunx oMdanunx heVLabeVku. GaTadalilx GaTatavxvu asAdhAraNa, darxvayxtavx sAdhArana dhamaR, paqthivAyxdinava darxvayxgaLalilx darxvayxtavx sAmAnayxvAgide, GaTatavxvu GaTavoMdaralilxV iruvudu eMbaMte.}A saMtAnada rUpavu avAcayxtavxveMdu niVnu aMgiVkarisuvudAdare idU yukatxvalalx EkeMdare! sAdhAraNavAyitu AdadxriMda pudagxlAdivasutxgaLigU adanunx niVnu opipxruvuduMTu || `\stext' adariMda saMtAnavasutxvige asAdhAraNavAda rUpavanenxV heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{punaH idara meVlU shaMke-}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{ililx EvakAravanunx `asayx' eMbudaroDane yoVjane mADi anAcayxtavxvu I saMtAnadedxV rUpaveMdu heVLutAtx hiMde asAdhAraNavAgilalxveMdu heVLidudx sariyalalxveMdu shaMkiside. I saMtAnadedxV avAcayxtavxvu rUpa, beVreya vasutxvinadadxlalxveMdu EvakAshada athaRvu siguvudariMda idara avAcayxtavxvu matotxMdakekx baruvudilalxveMdu asAdhAranavAgi tiLiyuvudu ||}hAgAdare GaTada rUpadaMte avAcayxtavxvu saMtAnada rUpaveMdu heVLida hAgAyitu EkeMdare! yAvudakekx yAvudu asAdhAraNavAgiruvudo adu adakekx rUpaveMdu heVLalapxDuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{avAcayxtavxvu saMtAnakekx asAdhAraNa rUpavAgali aSaTxriMda EnAyitu? eMdare-}
\begin{artha}
adariMda ninage ninanx ukitxge virudadhxvAgi avAcayxveMbudu Ayitu hAgU\footnote{BinanxtavxdikalapxneyaMte I kalapxneyU sariyalalx, vijAcnxnadaMte parxtikaSxNadalUlx nashisuvudariMda saMtAna avitayx eMdu heVLuvudu yukatxvalalx ||}saMtAnavu viciCxnanxveMdu kalapxneyU yukatxvAguvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{saMtAnavu nitayxveMbudU sariyalalx.}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{idara aBipArxya-oMdu veVLe saMtAnavu nitayxveMdare samAna jAtiya kaSxNikavasutxgaLu `ahamf ahamf' eMdu satatavAgibaruva A layavijAcnxnagaLu GaTapaTAdi rUpavAda parxvaqtitx vijAcnxnagaLU ivugaLa saMtati dhAreyu yAvAgalU irabeVkAguvudu. A saMtAnada aviceCxVdavU saha kaSxNika vasutxgaLu aviciCxnanxvAgirade saMgatavAguvudilalx. ``\stext'' eMdu iruva sithxti, hAgAdalilx moVkaSxsAdhanagaLanunx AcarisidadxvanigU saMsAravu nashisuvude ilalx, onakeyiMda hoDedare GaTa saMtatiyu hoVguvudilalxvaSeTx, eMdu aBipArxyavu.}saMtAnavu aviciCxnanx (nitayx)veMdare yAvAgalU saMtatiye irabeVkAguvudu EkeMdare A avayavagaLiMda kUDida saMtatiyu (hiMde heVLida kaSxNa vasutxgaLu) avicicxnanxvAgirade kUDuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{saMtanaveMbudu satetx? asatetx? eMdu parxshinxsi dUSisuvudu-}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{cakAradiMda aMgiVkAra mADuvudilalxveMdU athaRvu koneyalilx saMtAnavu asatetxMbudU sariyalalxveMda tiLiyabeVku ||}anitayxteyu baruvudariMda saMtAnavu satatxlalx I riVtiyAgi heVLida riVtiyalilx saMtAnaveMbudu saMBavisuvudilalx, idu nishicxtavu ||
\end{artha}

\section*{ililxge bwdadhx pakaSxdalilx saMtAna dUSaNeya parxkAravu mugidide.}
\begin{artha}
matutx \footnote{hiMdu muMdina kaSxNavasutxgaLu kAyaRkAraNarUpadalilx huTuTxvudeV saMtAnaveMdu sivxVkarisidAdxre, adare ``\stext" barxhamxsUtarx(2-2-) nAyxyadaMte kaSxNika vasutxgaLige kAyaRkArANaBAvaveV baduvudilalxveMdu heVLidadxriMDa saMtAnaveMbudu sididhxsuvudilalx I aBipArxyadiMda `\stext' eMdu heVLidudx, muMdinadu huTuTxvAga hiMdinakaSxNika vasutx iruvudilalxveMde meVLina sUtarxda athaR||}PalaheVtugaLa nirAkarisidadxriMdalU elAlx bageyiMdalU. hiMde heVLidudx `\stext' eMba mAtu yukatxvalalx||
\end{artha}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{kAyaRkArNagaLa parxvAhadiMDa diVpAdigaLaMte huTuTxtitxruva vasutxgaLiMda dhAnayxmodalAdavugaLanunx taruvudeV modalAda athaRkirxyeyu ninanxmAtu heVgU  yoVgayxvAgilalx|}diVpakekx pArxkAshapaDisuvudeV modalAdakirxyegaLaMte eMdu yAvudaqSATxMtavanunx koTuTx heVLidxto, adU saha Iga takiRsuva pakaSxkekxsamAnavAgiruvudariMda sariyalalx||
\end{artha}

\vishaya{pakaSxkekx samAnaveMbudu heVge? eMdare-}
\begin{artha}
rathamodalAdavugaLu kaSxNikavAgiruvudeMba hiMde heVLida kANaradiMda athaRkirxyeyu avugaLige heVge iruvudilalxvo, diVvAdigaLagU ????? idu rivudeV ilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvakAraNadiMDa rathAdigaLige kaSxNikatavxvu iruvudilalxvo adeV kAraNadiMda diVpAdigaLigU kaSxNikatavxmodalAdavu saMBavisuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
takakxDiya eraDu tudigaLu oMdeVkAladalilx samvAgiruvaMte utapxtitxvinAshagaLu oMdeV kAladalilx neDeyuvudeMdu saMmatavAdare heVtu PalaBAvavu kUDavudilalxvAdadxriMda I hiMde heVLidu sarihoVguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{BinanxkAlavuLaLxvugaLige mAtarx kAyaRkAraNaBAvavu iruvudariMdalU sariyalalxvenunxtAtxre}
\begin{artha}
kAraNa (biVja) vAyxpAradiMda anaMtara aMkuravu huTitx sididhxsuvudu, avugaLige kAyaRkArateya BeVdavu BinanxkAladalilxye sididhxsuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
aMkuravu huTuTxvAg kArakaBeVdavanAnxgali kAlaBeVdavanAnxgali noVDuvudiallxveMdare eDabalaviruva koVDugaLaMte kAyaRkAraNaBAvavu elilxMda baMdiVtu||
\end{artha}

\begin{artha}
matutux EkakAladalilxruva A biVjagaLige kAyARkArANaBAvavu biruvudU ilalx, veYnAshikanAda niVnu averaDanunx EkaSaNadalilx satf eMdu aMgiVkarisiruvudariMda (kAyaRkAraNa BAvavu ilalxveMbudu saMmatavaSeTx)||
\end{artha}

\vishaya{kAyaRveMdareVnu? huTiTxdodx? pariNAmavo?}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{bwdadhxkayaR eMbudanunx padaceCxVda mAdi eleYvwdadhxne? eMdu saMboVdhanAthaRdalilxDabahudu, athavA bwdadhxkAyaR eMbudu samAsapadavAdalilx vwdadhxrige saMtavADa kAyaRveMdathaRvAguvudu idu AnaMdagirigaLu toVrisiruva TiVkAthaR, Adare nanage samAsapadeV sariyeMdu toVri meVle adaraMte anuvAda mADidAdxgide. iSaTx baMdadudx tegedukoLaLxbahudu. ililx vikAra AraBeyxveMbudu huTuTxva vasutxgaLalilx vAdigaLu opipxruvudu eraDubage, vikaraveMbudu pariNAmavAda sAMKayxsidAdhxMhiMdidadxrUpavanu badalAyisi matotxMdu rUpavAguvudu pariNAma idaralilx kAyaRkAraNagaLige BeVdavilalx upAdhAnakAraNaveV kAyaveMbudu maqtetxV GaTavAguvudu, hAleV mosarAguvudu. AraMBavAdadaliox huTuTxva GaTAdivasutxgaLu modalilalxde hosadAgi upAdAnakArANadiMda huTuTxvudu. ideV AraBayx (hosadAgi huTiTxdedxMdU) heVLuvudu. idu tAkiRkamatadalilxruva ivara matadalilx kAyaRkAraNagaLige hoVvu mahiSagALie iruvaMte atayxMta BeVdaveV. I eraDu bageyalUlx bwdadhxmatada kAyaRvu sarihoVgadeMdu meVle doVSiside.}\footnotemark bwddhxrige saMtavAda kAyaRvu vikAravU alalx, matutx araBayxvU alalx, EkeMdare? saMBavivusudilalxvAdadxriMda, vikaraveMdare sAMKayxsidAdhxMtavAguvudu AraMBaveMdare kAraNakekx atayxMta Binanxteyubaruvudu||
\end{artha}

\vishaya{kAyaRkAraNagaLige atayxMtaBinanxteyu iSaTxveV eMdare-}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{kAyaRkAraNagaLige atayxMta BeVgaveMbudu iSaTxveMdarU doVSavuMTeMdu heVLalu 657ne vAtiRkabaMdide. ililx satavx eMdare GaTasaMtAna, adanunx biTuTx horakekx baMdu nishacxyavAgi niMtiruvudu GaTaveMdu heVLabeVku ekeMdare? adV saMtAnadalilxruva tanage kAraNavenisida pUvARGaTakekxMta idu pTAdigaLaMte atayxMta BinanxVAdadu. adariMda `\stext' eMdu daqSATxMta, adaralilx atayxMta Binanxtavxvide, GaTa saMTasaMtAnakekx beVreyAgi satxMBAdigaLu iruvuvavu. `\stext' eMbudakekx athaR. satf enunxva beVre saMtAnadalilx iruvudeMdathaR. GaTasaMtAnadalilx GaTavidadxrU paTasaMTAnadalilxruvudilalx eMbaMte atayxMta BinanxvAdalilx beVre saMtAnadalilx irabeVkAguvudu, AvAga kAyaRkAraNa BAvavu goVmahiSagaLige parasapxra ilalxdiruvaMte matutx GaTa itAyxdigaLigU ilalxveMdAguvudu||}\footnote{matutx sAvayava vatutxvAdadadxriMda maqtitxna pariNAma GaTavAdiVtu Adare vijAxcnxna avayavashUnayxvAdadadxriMDa pariNAmakekx hoVgayxvAgilalx, kaSxNikavAdadadxriMda nitayxvijAcnxnaveMba barxhamxkUkx samAnavAgilalx, adariMda pariNAmikAraNavAgadu. aMda meVle bwdadhxrige saMtavAda biVjAMkurAdi kAyavu sididhxsalu avakAlavilalxveMdu tAtapxyaR} satavxkikxMtalU (GaTasaMtAnakikxMtalU) beVreyAgi nishacxyavAgi iruva vasutx satetxMbuva matotxMdu saMtAnadalilx nilulxvudu, heVgeMdare? kaMba modalAdavugaLaMte Aguvudu matutx maNiNxnaMte tAneV pariNamisalAradu||
\end{artha}

\vishaya{AraMBavAdaveV irali kuMbAranigU gaDigegU BeVdavideyaSeTx eMdare-}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{heVge sithxkanAda kuMbAranu maNuNxmuMtAda kAraNAsAmagirxyiMda GaTAdivasutxgaLanuxn hosadAgi tayAdisuvano hAgeye kaSxNikavAdadudx sahakArikAraNasAmagirxyiMdalU kAyaRvanunx mADalAradu, AsamagirxyasaMbaMdhaveV Aguvudilalx, kAyaRkAladaliolx tAnu iruvudU ilalx adariMda kayaRvU AraBayxveMbudu sididhxsuvudilalx||}\footnote{AraMBavADavanunx pariNAmavADavanunx anusarisiheVLidare. apasidAdhxtavAguvudu, adavxyavAdige davxyaveMbudeV ilalx||}asatAtxdadxriMda kuMbAradnaMteyU muMde kAyaRvanunx huTiTxralAradu, ninage (bwdadhxnige) sAMKayx matutux kANAda matagaLalilxruvaMte eraDu eMbudu ilalx||
\end{artha}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{kaSxNaBaMgavAdadalilx `\stext' eMdu heVLuvaru yAvudu satotx adukaSxNika oMdukaSxNamAtarxviruvudeMdu adara athaR idu sariyalalx, satetxyanunx (IvAyxpakajAtiyanunx) savaRtarxsAdhARaNavAgideyeMbudanunx opupxvudilalx, EkeMdare BinanxvastuxgaLalilx oMde athaRvideyeMba budidhx}\footnote{baMdare adu BarxmeyeMdu `\stext' eMba daqSATxMtadiMda heVLuvaru, matutx vasutxvina savxrUapaveV itare vasutxgaLiMda BinesideyeMbudakekx vApirxyu anugatavAgilalx, savxrUpavu anusUyxtavAGi iruvudAdare hiMdinaMte saMtavAgilalx| adariMda satetxyeMbudu tAtiRkaraMte jAtiyeMdu heVLuvudilalxvAdadxriMda athaRyAkAritavxM savxtaM eMdu niVvu heVLuvudu suvaNaRkekx kaTaka kuMDalAdi kAyaRkAritavxvu barabahudu adaraMte yAvudu yatikxMcitf kAyaRkAriyo adeV satf eMdu heVLabeVku, adU sariyalilx, athaRkirxyege matotxMdu athaRkirxyeyeMbudu ilalx adarU adu sattux adU asatettxMddare A Baveya satavxvu sididhxsuvudilalx matutx kAyaRkAraNa BAvavilalxde athaRkirxyAkAritavxvu sididhxsuvudilalx, kAyaRkAraNaBAvaU saha baruvudilalxveMdu tiLisiye ide. matutx kaSXNikatavxu BAvarUpaveV? eMdare payARyavAdiVtu adoMdu padAthaRda dhamaRveMdare BeVdavanonx aBeVdavanonx heVLabeVku, AgalU dhamaR eMbudu kUDuvudilalx, BeVdABeVdagaLu oMdukaDe seVruvudilalx -itAyxdi doVSagaLanunx AdipadariMda UhisabeVku|| veVdavu parxmANadalilx apwruSeVyavalalx nitayxvalalx saMkeVtaveMbuva saMbaMdhavU ilalxveMdu heVLuva bwdadhxra dUSaNegaLanunx jeYminiya parxmaNa lakaSxNadalilx nirAkariside alilxye noVDabahudu. samathaRvAgideye? ilalxve? eMdu parxshisabeVku. shakatxvAgidadxre kAyaRvAgalu vilaMbaveVke? eMbakekx eDeyilalxdidruvAga meVlemxle kAyaRgaLu huTaTxbeVkAdAguvudu. ashakatxvAdare yAvAgalU kAyaRvAgabAradu, eraDanekaSxNadalilx tAnu iruvudU ilalx ilalxda vasutxvukaSxNikavAdadudxkekx sithxra vasutxvinaMte sahakArigaLu iruvAgalU kAyaRvanunx huTiTxsalAradu. sahakArigaLu iruva payaRMta iruvudU illax, matutx sahakArikAraNagaLu adaralilx kAyaRkkxtakakx upakAra mADutatxveyi? ilalxvo modalinapakaSxdalilx adariMdAguva upakAravu sadakekx beVreyAgideyeMdare adara saMBaMdhavanunx heVLuvalilx kaSxNikatavxkekx BaMgavAguvudu, upAkarasaMbaMdhavAgadidadxre sahAkArigaLuvayxtahRvAguvavu, hAgeye aBinanxvemdarU upakAyARvasutxviniMdalev upakAravAyiteMdu Aguvudu, avAga sahakAritavxveMdbudu baruvudilalx ideV modalAda doVSagaLeMdu BAvisabeVku. `\stext' eMdu vijAcnxnavAdiayanunx kuritu heVLida doVSavidu avanamatadalilx elalxvU jAcnxnarUpaveV AdadadxriMda adakekx beVreyAgi parxmANavilalxveMdAguvudu, oMdaralelxV parxmANatavx parxmeVyatavxgaLanunx viroVdhaviruvAga opupxvahAgilalx eMdu BAvavu||}iveV modalA doVSagALanunx ililx sAvirAru heVLabeVkAdadidxve. (alalxde) yoVGAcAramatadalilx savaRvU jAcnxnaveV AgiruvudariMda atirikatxvAda parxmANavideyeMbudU ilalx||
\end{artha}

\vishaya{hiMde heVLida nAyxyavanunx mAdhayxmikamatadalilx toVrisutAtxre shUnayxtavxmapi neYvasAyxtf EtasAmxdeVvakAraNAtf|}

%%footnote shloka

\begin{artha}
\footnote{`\stext' eMba pAThavU ide `\stext' eMba meVlina pAThadalulx athaRBeVdavenU ililx tAtapxyaRtaH oMdeV athaRveMdu (AnaM-TiVkA) kAraru heVLutAtxre. `\stext' eMbudakekx oMde vasutxvige gArxhategArxhakategaLeraDu baruvudilalxveMdu hiMdeyeV nirAkarisidadxriMda eMdu athaRvanunx baredidADxre. idanenxV EkatAvxtf eMbudakekx iTuTxkoLaLxbeVku. navu yathA shaturxvAgi anuvAda mADidedxVve.}I parxmANavilalxveMbakAraNadiMdale savaRshUanyxtavxvu sididhxsuvudilalx, matutx Atamxnu obabxnAdadxriMda `ahaM' eMba parxtiVtige viSayanAguvudUn ilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
kaSxNa BaMgavAdadalilx parxtayxBijecnxmodalAdavugaLu saMBavisuvudilalx hiVgeye BATamatadaMte aMsha aMshi BAvavanunx Atamxnige opipxdarU ahaM parxtayxyakekx avanu viSayanAguvudilalx. matutx pUNaRBaMgavAdadalU BAvavasutxgaLa parxtayxBijecnxmodalAdavu saMBavisuvudilalx||
\end{artha}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{kaSxrABaMgavAdadalilx kaSxNika padAthaRgaLa saMtatiyalilx saMsakxravanunx MTumADuva mUlaka modalina citatxkaSxNadiMda vishiSaTxtara, vishiSayxtamavada utatxroVtatxra citatxkaSxNagaLu huTiTx adara jAcnxnavavu parxtayxBijAcnxnaveMdu heVLalapxDuvudu, adU saha anadiyAda kAyaRkAraNa matutx samatahRvAda beVreyAda citatxkaSxNada utapxtitxge BinanxvAgirade oMdAgiruvudu. adariMda saMtAnavu oMdeV eMdu budidhxyuMTAguvudu. I bageyalilx avara pakaSxdalUlx parxtiBijecnxyu sididhxsabahudeMdu shaMkeyu baralu adanunx nirAkarisiruvaru, nirAkarANiya Ashaya - hiMde noVDida vasutxnoVDuvanU saha oMdAgi ilalxvAdadxriMdalU saMtatiyeMbudu oMduvalalxdadxriMdalU pUvaRvAdiyapakaSxdalilx parxtayxbijecnxyu saribaruvudilalx, pUvoVtatxra citatxrakaSxNadiMda adaralilx jAcnxnavu huTuTxvudeV parxtayxBijecnxyeMbudu loVka parxsidadhxvalalx. oMdeV vasutx sithxravAgidudx hiMdu muMdinakAlagaLalilx saMbaMdhisidadxre mAtarx loVkadalilx parxtayxBijecnxyu `adeV idu'  `avaneV ivanu' eMdu huTuTxvudu kaMDide. anayxthA ilaveMdu bAvavu||}matutx hiMde noVDidadxlilx punaH `adeV idu' eMbuva parxtayxBijecnxya yukatxvAguvudilalx, `\stext' eMbivalilx kAlarUpa modalAda BeVdadimda BeVdaveV eMdu oMdu veVLe heVLidarU AdarU avugaLige anuBavada alaMbaneyiMda aikayxveMde heVLabeVku||
\end{artha}

\vishaya{sAdaqshayxmUlakavAgi parxtayxBijecnx barahudeMdu bwdadhxrashaMke-}

\begin{artha}
katatxrisida talegUdalu uguru muMtAdavugaLalilx sAdaqshayxdiMda parxtayxBijecnxyMtAguvudeMdu keVLidare-idU saha I riVti AgalAradu, ninage sAdaqshayxveV saMBavisuvudilalx, adariMda||
\end{artha}

\vishaya{Eke saMBavisuvudilalx? eMdare}
\begin{artha}
elalxvU kaSxNikavAgiruvudariMda sAdaqshayxvu saMBavisuvudilalx, matutx aneVka vasutxgaLanx noVDuvavanU (obabx)ilalx yAvudariMda ninage sAdaqshayxvu sididhxsabeVko(adu sididhxsadu)||
\end{artha}

\vishaya{meVlekoTaTx keVshanadaqSATxMtavU sariyalalx}

\begin{artha}
(katatxrisadameVle huTitxda) keVshAdigaLalilx sAdaqshayxdiMda `adeV idu' eMdu jAcnxnavu baralAradu, matetxVneMdare keVshAdigaLa jAtiyu oMDagiruvudariMda adara nimitatxvAgi I \stext' eMba budidhxyu baruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
katatxrisidudx punaH huTiTxdadx I keVshavakAdigaLalilx jAtiya avalaMbaneyilalxde `\stext' aveV ivu eMdu budhidhxyu vayxkitxnimitatxvAgiyUrobabxrigU huTuTxvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
BarxmegoLaLxdavanige yAvAga keVshAdigaLalilx sAdaqshayx budidhxyu ivuvudo AvAga I keVshagaLu hiMdina keVLagaLige samAnavAgiveyeMdu budidhxyu huTuTxvudu||
\end{artha}

\vishaya{BarxmepaDadavanigU kadAcitf sAdaqshayxdiMda EkatavxbudidhxyuMTAguvude? eMdare ilalx}
\begin{artha}
aveV ivu eMba budidhxyu yArigU (sAdaqshayxvnumitatxvAgi) Aguvudilalx, Adare oMdeV jAtiyeMba nimitatxdiMda I parxtayxBijecnxyu Aguvudu saMtavAgide||
\end{artha}

\begin{artha}
kaLedadinadalilx (paroVkaSx aparoVkaSxdhamaRvilalxde) toVridudx (I dina) parxtayxkaSxvAgi `adeV idu' I vasutx viSayavanunx ulelxKisutAtx sAkAsxtf uMTAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{I parxtaqBijacnxyu kaSxNakatAvxnumAnadiMda Eke? BAdhitavAgabAradu? eMdare}
\begin{artha}
ideVnaye `adeV idu' eMba I anuBavavu parxtayxkaSxvAgi daqDhavAgide. idu yAva takaRdiMdalU bAdhitavAguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare parxtayxkaSxvu anumAnavanunx bAdhisuvudeV ilalxveMtalalx}

\begin{artha}
parxtayxkaSxdoDane viroVdhavidadxre anumAnavu Abasatavxvanunx hoMduvudu(ABasavAguvudu) adariMda anumAnadiMda parxtayxkaSxkeSx bAdeyiruvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{parxtayxBijecnxge sAdhakavenunxva sAdaqshayxjAcnxnavU saMBavisuvudilalx}

\begin{artha}
modalu oMdu gaDegeyanunx noVdidavanige punaH beVregaDigeyanunx noVDidAga sAdaqshayxjAcnxnavu baruvudu yukatx Adare idu kaSxNika savxrUpada vasutxgaLalilx yukatxvalalx||
\end{artha}

\begin{artha}
modalu noVDiyU muMidnadanunx noVDuvavaregU iruvudeV Adare matutx sAdaqshayxjAcnxnavu parxsididhxyAgalu hiVge opupxvudAdarUm sAdaqshayxjAcnxnavu sidadhxvAguvudu, kaSxNikatavxvunashisuvudu, jAcnxnavu \footnote{`\stext' adaroDane idu samAnavAgide eMdu heVLuva sAdaqshayxjAcnxnadalilx  `teVna' eMbudu hiMde noVDida samxraNeyU `\stext' eMbuva Igiruva viSayadajAcnxnavu kaSxyisiruvudu, adariMd oTiTxnalilx meVle tiLisuva sAdaqshayxjAcnxnavu ilaveMdAdare sAdaqshayx matutx kaSxNikatavxgaLu sididhxsuvudilalx||}tananx savxrUpavanunx beVLaguvudu tananx huTuTx nAshagaLanuxn kANalAradu, tAnu nAshavAguvudariMda matotxMdanunx gururisalAradu. adariMda sAdaqshayxvU kaSxNikatavxvU I eraDU ninage iSaTxvAdavugaLu sididxsuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
matutx `\stext' eMbudu samxraNeyalalx anuBavavavAdadxriMda alalx, anuBavaveMbudu niVlotapxla ratotxVtapxlAdaigaLa (daqSATxMtadaMte) avasutxgaLanunx ulelxVKesi nideRVshisuvadu||
\end{artha}

\begin{artha}
niVla mutalxlamf' eMdu anuBavavAguvaMte `tadeVveVdaM' eMbudu dashaRna, hosadAgiviSayavaniNaRyavaunx mADuvudariMda idu samxraNeyAguvudeV ilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
parasapxra BinarUpavAdadadxriMda sAdaqshayxvu idaralilx `\stext' eMba budidhxyalilx duGaRTa (seVraluashakayx) heVgeMdare? AkAshakUkx muMgasigU heVge sAdaqshavu hoMduvudilalxvo hAge||
\end{artha}

\begin{artha}
asAdhAraNarUpadiMda parasapxra BinavAda kaSxNagaLigU kaSxNikavasutxgaLigU yAvakAraNadiMda sAdaqshayxvu nimage sididhxsuvudu? 
\end{artha}

\vishaya{paramatadalilx matotxMdu doVSavu}

\begin{artha}
padAthaRgaLu savxBAvavAgiye kaSxNikavAdadxriMda `\stext' eMdu vayxvahirusuvudu yukatxvalalx||
\end{artha}

\begin{artha}
idu naninxMda moDalapxTiTxtu. `idanunx nAnu hiMde noVDidedxnu' eMba vayxvaAravu vayxvahAravanunx mADuvavaneV naSaTxvAgiruvudariMda sariyoVguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{`daqSaTxvataH .........itAyxdi BASayxdaMte vayxtatxpaDisutAtxre}
\begin{artha}
vayxvahAra mADuvukaSxNavu ilalx, hUvaRjAcnxnadiMdale adu nashAvagide. adarimda muMdina kaSxNasaMdhavUn pUvaRkaSxNakekx iruvudilalx, idariMDa vayxvaharisuvavanige vayxvahAravu elilxMda barabeVku? kaLeduhoVda matutx muMde baruva vasutxgaLige saMbaMdhavilalxde vayxvahAravu neDeyudu. avugaLu sithxraveMdu opipxdalilx kaSxNikatavxveV ilalxvAguvudu||
\end{artha}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{jAtayxnathx=huTuTxkuruDa}matutx huTuTxkuruDanaMte yArU noVDade I vayxvaharadasheyalilx vAyxvahAramADuvudilalx matutx sAdaqshayxjAcnxnavanUnx yArU mADikoLaLxlu ahaRrAgilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{idakekx AnaMdagirigaLu I riVtiyAgi vAyxKAyxnisiruvaru. PAlitAthaRvanunx heVLuvudu - tananx sidAdhxMtavu apArxmANikavAdudariMda tAyxjayxvAgideyeMbudu budadhxnigU idu saMmata.adara aBipArxyavu - budadhxnu virudAdhxthaRvanunx parxtipAdisuva mUlaka veVdadakaDe muKavanunx tirugisida jana sAmAnayxvanunx koSxVBegoLisi keLakekx hotutxhAkalu I mAgaRvanunx nimiRsidanu idu heVge? eMdare bAhAyxthaRvanunx opupxvudU shudadhxvAda matutx tAnAgiyenashisuva jAcnxnavoMdanunx mAtarx opupxvudU. savaRshUnayxteyanunx heVLuvudU I bageyalilx parasapxra virudadhxvAda viSayagaLAnunx samathiRsuvudariMda tAneV tananx sidAdhxMtavanunx apArxmANikaveMdu toVrisutAtx tAyxjayxveMdu janaranunx vAyxmoVhagoLisuvudakekx baMdidedxMdU opipxda hAgAguvudu. idariMda IshAsatxrXvu aMdhaparaMpare aMdare kuruDanu toVrisida dAriyanenxV hiDidu matotxbabx kuruDanu horaTare konege haLaLxkekx elalxrU biVLuvareMbudeV aMdhaparaMpare. adaraMte aparxmANaNikeveMta heVLida hAgAyitu.}parxmANavu ilalxdadxriMda A I  aMdhaparaMpareyeMdu sidadhxvAguvudu. rakAtxMbarara sidAdhxMtavu hAgeye tAnU gAgeye opipxruvudariMda (apArxmANikavAguvudu)
\end{artha}

\vishaya{hiVgeMdu obabxru heVLida vacana}
\begin{artha}
rakAtxMbarareMdare bwdadhxru, ivaru keMpAda vasatxtXvanunx dharisuva padadhxtiyide, bwdadhxsaMnAyxsigaLa varxtavidu `\stext' eMdu viveVkavilAsadalilx bwdadhxmatavanunx heVLide(savaRdashaRna saMgarxru bwdadhxdashaRna)
\end{artha}

\vishaya{citatxkekx saMsArxkavanunx huTiTxsuvudakekx AgalAradu}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{modalina vijAnxnavu huTiTxnAshavAguvAga tananxlilxruva rUpadi vAsaneyiMda muMdina vijAcnxnavanunx saMsakxrisi nashisuvudu. AvAsaneyu baTeTxya taLadalilxTaTx kasUtxriyu vAsaneyu meVlina baTeTxyu meVlU vAyxpisuvaMte hiMde hiMdina vijAcnxnadavAsaneyu muMde muMdina vijAcnxnadalilx vAyxpisuvudeMdu heVLuvaru. adU saha sariyalalx, vijAcnxnavelalxvU kaSxNikavAdadxriMda hiMdu muMdina vijAcnxnagaLige parasapxra saMbaMdhaveV baruvudilalxvAdadxriMda vAsaneyanunx citatxkekx hatitxsalu sAdhayxvilalx yukatxvalalxveMdathaR GaTajAcnxnasaMtAnavu paTajAcnxnasaMtAnavu beVre yAdadxriMDa A eraDu jAcnxnagaLige parasapxra BeVTiyilalxvo hAge pUvaRvijAcnxnakUkx utatxravijAcnxnakUkx BeVTiyAguvudilalx||}citatxvu nashisusuvakAladalilx citatxvu matotxMdu budidhxyalilx vAsane athavA saMsAkxravanunxMTu mADuvudeMbudu yukatxvalalx EkeMdare? Binanx saMtAnadoLagiruva budidhxgaLige parasapxrasaMbaMdhavilalxdiruvaMte kaSxNikavAdadxriMda saMbaMdhaviruvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{`akaqtABAyxgama-- itAyxdi BASayxda athaR--'}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{kaSxNaBaMgapakaSxdalilx yAru kaqtaqRgaLo avareV BoVkatxqqgaLiMbudu saribaruvudilalx, pApapuNayxgaLanunx mADuva vijAcnxnaveV beVre avugaLa Palavanunx anuBavisuva vijAcnxnaveV beVreyAdadxriMda hiMde mADida pApa puNayxgaLu hiMdina vijAcnxnavu hoVdaMte adaroMdidege nashisuvavu, ideV kaqtavinAshaveMbudu, muMdina vijAcnxnavu nava janamxvetitxdAdxge adaralilx hiMde mADadiruva yAvudo pApapuNayxgaLa PalagaLu baMdu seVruvaveMdu heVLabeVkAguvudu deVhAtamxvAdigU I doVSagaLu taTuTxvavu||}\footnote{idAkakxgi sithxravAda Atamxnanunx opipxdare kamaRvanunx mADuvavaneV adara Palavanunx anuBavisuvaneMdu heVLidalilx hiMdina yAva doVSagaLU baruvudilalxveMda tAtapxyaR.}matutx (kaSxNaBaMgavadadalilx) hiMde mADadiruvaru baruvudeMdU mADidudx nAshavAguvudeMba doVSagaLa ninage baruvavu AdudariMda yAvanu kamaRgaLanunx mADidavanoV avaneV kamaRdaPalavanunx UTa mADavaneMdu heVLabeVku||
\end{artha}


\vishaya{sithxravAda Atamxnanunx opapxdidadxrU I doVSa baruvudilalxveMdu shaMkisuvudu}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{hatitxya biVjavanunx keMparagu muMtAda baNaNxgaLiMDa saMsAkxrisidare keMpu baNaNxvu  hatitxya aMkura giDa, adara hU, kAyigaLu biVjakekx beVreyAgidadxrU avugaLalilx karxmavaritu baMdu seVruvudu. adaraMte yAvavijAcnxnasaMtAnadalilx ceYtayxvaMdanadi saMsAkxravanunx mADididxko, adaraleV adara Palavu Aguvudu.}yAva vijAcnxnadalelxV kamaRsaMsAkxravu uMTu mADalapxTiTxto A vijAcnxnasaMtAnadalelxV PalavU huTuTxvudu, hatitxyalilx keMpu baNaNxvu anuvatiRsi baruvaMte idu huTuTxvudu||
\end{artha}

\vishaya{adakekx samAdhAna}
\begin{artha}
I sidAdhxMtadalUlx akaqtA BAyxgamAdidoVSagaLa parxsaMgavu tapupxvudilalx, kAraNaveVneMdare.saMtAnavuLaLx kaSxNika vasutxgaLige beVreyAgi saMtAnaveMbudu iruvudilalx, adariMda||
\end{artha}

\begin{artha}
yadayxpi saMtAnavuLaLx saMsAkxragaLu nijavAgive. AdarU avugaLige anoyxVnayxsaMbaMdhavilalxdadxriMda hiMde heVLida doVSagaLiMda biDugaDeyAguvudilalx||
\end{artha}

%%footnotr shloka
\begin{artha}
\footnote{kalapxtavAda saMtAna athavA saMtatiyanunx opipx heVLidare adu kaqtaqRvU alalx,  BoVkatxqqvUalalx, saMtAnavuLaLxkaSxNikavasutxgaLige kataqRtavx BoVkatxqqtavxgaLu kaSxNikavAdadxriMdale ilalx, saMtAna mUlakavU avugaLalilx sididhxsuvudilalx, kalipxta saMtatiyu asUtxvalalx, idariMda savxpakaSxdalilx budadhxveV savxyaMdoVSavanunx heVLidadxriMdalU guNavanunx heVLadiruvudariMdalU savxpakaSxveV sididhxsuvudilalx||}oMduveVLe parxmANavilalxdadxriMda saMtatiyebuduvAsatxvavAgideyeMbudu iSaTxvilalxde idadxre AsaMsatiyu kalilxtaveMdAguvudu, AdarU (budadhxnu) doVSavanunx mAtarxheVLidadxriMda nimamx pakaSxvu sididhxsuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMdu heVLida daqSATxMtavu yukatxvalalx--}
\begin{artha}
yAva rakatxvaNaRda saMsAkxravu hatiyubiVjadalilxdedxV tananx akArada aMkurAdi kAyaRvanunxMTumADito, adeV mADidudx (aMdare sithxravAgidadxdedx). adare (kaSxNikavAda) kAyaRkAriyu kAyaRvanunx mADuvudilalxveMbudeV saMyutavu||
\end{artha}

\vishaya{hiMde sAdaqshAyxdigaLu hoMduvudilalxveMbadovSa pariharisalu pUvaRvadiyu shaMkemaDuvudu}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{heVge oMdu sarapaLiyalilx seVrida kabibxNadabaLegaLu athavA uMguragALu  oMdukokxMdu BinanxvAgidadxrU avugaLagesaMdhaviruvudo matutx baTeTxyalilxruva eLegaLuBinanx BinanxvAgidadxrU avugaLu seVri saMbaMdhavAguvudo hAgeye BAvavasutxgaLu kaSxNikavAdarU hiMdu muMdina A vasutxgaLige saMbaMdhavU kAyaRkAraNABavavU baruvudu.adariMda sAdayxshayxjAcnxna, parxtayxBijecnx itAyxdigaLu sididhxsuvavu. matutx ataqtABAyxgama, kaqtavinAsha muMtAda doVSagaLanunx pariharisa bahudeMdu pUvaRvAdiyu Ashaya. sidAdhxMtadalilx I saMbaMdhavanunx opipxdare mUrukaSxNagaLudarU oMdu vasutxvige  baMdu seVruvudariMda kaSxNaBaMgavAdiya sidAdhxMtakekx BaMgabaruvudeMdu veVdAMtiya Ashayavu||}sarapaLiyalilx seVrida baLegaLu modalAdavugaLaMte parasapxra BinanxvAgidadxrU kaSxNikapadAthaRgaLige anoyxVnayx saMbaMdhavu sAdaqshayx- vaqpadeVsha modalAdavu elalxvU sarihoVguvudu eMdu I riVtiyAgi keVLidare - nataduyxkatxmf = adu yukatxvalalx kaSxNikatavxkekx BaMgabaruvudariMda yukatxvalalx, sarapaLiyalilx seVrida baLegaLige hiMdu muMdina baLegaLa saMbaMdhavuvAyxpisi iruvaMte oMdu (madhayxdalilxruva kaSxNavasutxvige) mUrukaSxNagaLa saMbaMsdhaviruvudariMda kaSxNikatavxkekx BaMgabaruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
hAgAdare anoyxnayx saMbaMdhaveV BeVdaveMdare `nananxdu' ninanxdu eMbu paricicxnanxvayxvahAravu kaSxNAvasutxgaLige parasapxra saMdhxvilalxdadxriMdale tuMDagaDiyuvudu||
\end{artha}

\vishaya{vijAcnxnadalilx suKa duHKAdigaLilalx}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{jAcnxnavuvAdadxriMdalU adaralilx inonxMdarasaMbaMdhaviruvuduanunx noVDuva sithxra Atamxnu ilalxdadxriMdalU adaralilx duHKAdigaLa saMpakaRviradu, adu savxsaMveVdU aMgiVrakarisiruvudariMda vijAcnxnatAneV. adakekx sAdhakavAguvudilalxveMdu tAtapxyaR||}tananx anuBAvamAtarx savxgaRpavAgiruva vishudadhx vijAcnxnakikxMtalU beVreyAgi adaraMtiruva vijAcnxna vilalxvAdadxriMda duHKAdigaLa hoDetavu (saMpakaRvu) elilxMda barabeVku?
\end{artha}

\begin{artha}
matutx jAcnxnavu savxcaCxvAda oMdeV rUpavuLaLxdadxriMda AjAcnxnakekx dAMDibara haNunxmodalAdavugaLaMte aneVkasavxBAvavuLaLx aMshagaLu iveyeMbudu avarige saMmatavU alalx||
\end{artha}

%%footnoteshloka
\begin{artha}
\footnote{yAvudu parxmeVyavo aMdare jAcnxnakekxgoVcarisvuvaro adu jAcnxnada aMshavAgalaradu. udA:-GATdiviSayagaLu jAcnxnada aMshavalalx, adaraMte duHKAdigaLu perxmeVya jAcnxveVdayx, AdadxriMda jAcnxnada aMshavAguvudilalx alalxre jAcnxnadiMda tiLiyuvudAdarU jAcnxnAMshavAdadxriMda duHKAdigaLU jAcnxnaveV alalxveMbuU sariyalalalx, hAgAdare jAcnxnavu duHKAdigaLa saMpakaRkekx anahaRvAguvudu, hiVgidadxrU jAcnxnada aMshaveMdare adariMda parxkAshavAguvudeMbudu hoMduvudilalxveMdu tAtapxyaR (AvaM -TiVkA}parxmeVyaveMdu anuBavavu iruvudariMda anitayx, duHKa shUnayxte modalAdavugaLu GaTakekx buDadapapx muMtAda AkAravu iruvaMte vijAcnxnada aMshagaLAgilalx||
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa hiMde koTaTx daqSATxMtavUyukatxvalalx. ilalx EkeMdare}
\begin{artha}
I jagatetxlalxvU jAcnxveV, adakekx beVreyAgi jecnxVya(viSayavu) iruvudilalx heVge savxpanx modalada jAcnxnavu viSayashUnayxvU hAge, eMba daqSATxMtadiMdalU jAcnxnatavxvu muMtAda heVtuviniMdalU (bAhayxviSayavilalxveMtAgide)\footnote{adariMda `\stext' (gaDegeyalilx dapapxnAda buDa, saNaNxdAdakaMTha itAyxdi AkAraviruvaMte) eMdu daqSATxMtavu hiMde koDalapxTiTxdeyaSeTx, elalxvU jAcnxnaveV Adalilx daqSAtxMtaveV AyukatxvAguvudeMdu AkeSxVpada Ashaya.}
\end{artha}

\vishaya{adaradUpaNe}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{anumAna parxyoVgadalilx parxtijAcnxheVtu, daqSATxMtaveMdu mUru avayavavAkayxgaLanunx parAthaRnumAnasathxLadalilx miVmAsakarU veVdaMtigaLU parxyoVgisuvaru. saMdigadhxsathxLavAgidadxre pakaSx, `\stext' eMdu heVLide adaralilx sAdhayxvanunx nideRsisuvude parxtijecnx `sAdhayxvatatxyU pakaSxndeRVshaH parxtijAcnx' eMdaMte paMcamiV viBakitxyiMda heVKuvadu heVtu. takiRsalu heVLuva sAdhAna, daqSATxMta (udAharaNe) elelxlilx heVtu irutatxdo alalxlilx sAdhayxviruvudeMdu vAyxvitxyanunx heVLuvavAkayx udA:-pavaRtoVvanihxmAnf idu parxtijecnx dhUmavatAvxtf' idu daqSATxMta athavA udAharaNe. parxkaqta idaraMte ililx `\stext' idu parxtijecnx jAcnxnatAvxtf eMbudu heVtu, yadayxdf jAcnxnaM tatatxdf sAvxtirikatxjecnxVya shUnayxmf, yathA savxpanx manoVrathAdijAcnxnaM' idu udAraharaNe I BeVdagaLu elalxvU jAcnxveV Agidadxre I BeVdagaLeV ililxvAgi anumAna parxmANakekx utithxtiyilalxveMdAguvudu.ideV 701neV vAtiRkada tAtapxyaR}parxtejecnx, heVtu, daqSATxMtagaLeMba BeVdavanunx parasapxraviruvudanunx elalx jAcnxnaveMba savxBAvavuLaLxdAdxdadxriMda niVnu saha opupxvudilalx.
\end{artha}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{parxtayxkaSxparxmANadiMda GaTAdiviSayagaLu jAcnxnkekx beVreyAgi anuBavadalilxruvAga meVlina anumAnadalilx bAdhadoVSaveMdu heVLide. pakeSxdalilx sAdhayxveV ilalxveMdu nishicxtavAdare bAdhadoVSavAguvudu `\stext' eMbalilxruvaMte}I pakaSxvU saha parxtayxkaSxparxmANakekx virudadxvAgide. heVgeMdare? shariVravanunx biTuTx beVre beVre sathxLagaLalilx GaTAdiviSayagaLu toVrutatxve.
\end{artha}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{parxtayxkaSxvU BAMtiye eMdu bwdadhxru heVLidalilx hiMde mADida anumAnadalilx doVSavilalxveMdu keVLidare adakekx utatxra I vAtiRka parxtaqkaSxvu Barxmeyalilx, iMdirxyadoVSavilalxde muMde bAdhaka jAcnxnavu ilalxdiralu adu parxmeye. sariyAdajAcnxnaveV adu jAcnxnakekx beVreyAgiruva horagina viSayagaLalilx AguvudariMda viSayagaLu jAcnxnakekx beVreyAgiveyeMbudu parxtayxkaSxsidadhx, adariMda anumAnaveV bAdhitavAguvudeMdu tAtapxyaR. idarameVlU oMdu AkeSxVpavuMTu - parxtayxkaSxveV eraDu savikalapxka niviRkalalxka eMdu adaralilx niviRkalapxka parxtayxkaSxvu adaralilx jAcnxnavu viSayavU oMde Agiye toVruvudu, adariMda hiMdina sAdAdhxnumAnakekx anukUlavide yeMdu AkeSxVpa matutx savikalalxkaparxyatayxkaSxdalilx jAcnxna viSayagaa BeVdavutoVruvudAdarU aparxmANa, adu I meVlina anumAnakekx bAdhakavalalxveMdU AkeSxVpa - parihAravu utatxrAthaRdalilx - niviRkalapxkaparxtayxkaSx idu pArxmANikavalalx apAmarasAdhAraNavAgi jAcnxnavelalxvU yAvudAdaroMdu shabadxdiMdakUDiye huTuTxvudu (`\stext') eMdaMte oMdu veVLe opipxdarU viSayadalilx jAcnxdaBeVdavanAnxgali aBeVdavanAnxgali tiLisuvudilalx, hAgAdare niviRkalapxveV Agaladaru, iMtahavikalapxvU vwdadhxrigU iSaTxvalalx,adariMda niviRkalapxkaparxtayxkaSxbaladiMda viSayavelalx jAcnxnamAgarxve eMbudu sididhxsuvudilalxveMdu tAtapxyaR||}iMdirxyadiMda Aguva jAcnxnavu (parxtayxkaSxvU) AGuTAdivasutxviSayagaLalilx Aguvudu Barxmeyalalx matutx niVnu heVLuva parxtayxkaSxvUku BinanxaBinanxveMba vikalapxgaLige ahaRvAgidadxdadxriMda saMmatavAgilalx||
\end{artha}

\vishaya{BeVdavanunx toVrisuva savikalapxkaparxtayxkaSxvu apArxmANaveMdU adU anumAnakekx bAdhakavalxlveMdU heVLidare - utatxra}
\begin{artha}
\footnote{savishalapxkaparxtayxkaSxvu apArxmANavalalx, adu  aparxmANavenunxdakekx kAraNaveVnide? adu parxmANavenunxvudakekx bAdhakaveVnU ilalx. alalxde bwdadhxreV tAvAgi parxtayxkaSx nAlukxbageyeMdu heVLutAtx adakekx pArxmANayxvanunx opipxruvaru, adariMda BeVdavanunx tiLisuva savikalapxtaparxtayxkaSxvU parxmANaveV AgiruvudariMda adaravoroVdhavu aBeVdAnumAnakekx iruvudariMda aru ELuvudilalx||}dUradalilx iruvudanunx noVDutetxVne `idanunx A riVtiyAgi noVDalilalx, eMbuva riVtiyalilx parxtayxkaSx sAvxnuBavadalilx tiLiyuvudu bAdhitavAguvudilalx(aparxmANavalalx)||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMba daqSATxMtavanunx sAdhisi Iga pakaSxvanunx anuvAda mADi dUSisuvaru}

\begin{artha}
I vijAcnxnavu duHKadi savxrUpavuLaLxdedxMdu niVnu heVLuvudAdare adu tapupxvudariMda AjAcnxnavu shudadhxvAguvudeMba nimamxkalapxneyu heVge? yukatx||
\end{artha}

\vishaya{savxBAvavu biTuTxhoVdarU shudadhxteyu sididhxsuvudariMda Akalapxneyu yukatxve. eMdu heVLidare--utatxra}
\begin{artha}
yAvudariMda saMyoVgavu biTuTxhoVdalilx vasutxvu ililx shudadhxvAguvudeMdu heVLuvudu iSaTxvAdare (adariMda savxBAvaviyoVga vAguvudilalx). oMdu veVLe savxrUpakekx (savxBAvakekx) BaMgavAdare beVre Enu? uLiyuvudu?
\end{artha}

\vishaya{bwdadhxpakaSxvanunx matotxdanunx etutxvudu}
\begin{artha}
\footnote{oMdu hUvinalilx sAvxBAvikavAgi biLiya baNaNxvu ruvududAdarU hU biduva giDada biVjavanunx saMsakxrisidarevanaH hoVbiTATxga adaralilx modalidadx biLibaNaNxvu hoVguvudu, keMpubaNaNxhuTuTxvudu, hAgeye jAcnxnadalilx svaRMduHKaM duHKaM savaRMkaSxNikaMkaSxNikaM savaRMshUnayxMshUnayxM eMbuva nAlukx BAvanegaLanunx satatavAgi aBAyxsamADidalilx adara parxBAvadiMda duHKAdigaLu sAvxBAvikaveV AgiadadxrU biTuTxhoVguvavu, jAcnxnadalilx shudidhxyU uMTAguvudeMdu bwdadxra pakaSx, hatitxyaBiVjavananunx saMsakxrisidare hovinalilx keMpu baNaNxkANuvudu loVkasidadhxdaqsATxMtavU hiMdeye koDalapxTiTxde.adariMda hiMde heVLida shudidhxkalapxneyu yukatxveV eMdu AkeSxVpa. samAdhAnavu 708neV vAtiRkadalilxde}sAvxBAvikavAda guNavu nAshavAguvudakekx daqSATxMtavAgiruva puSapxgaLalilx keMpubaNaNxmodalAda (guNagaLu) hosAdAgi huTiTxdudx kaMDideyeMbuva mAtU (`\stext') eMdu matotxMdu heVLidUdx yAvuduMTo
\end{artha}

\begin{artha}
adU saha hiMdeyeV cenAnxgi nirakarisalapxTiTxde? \footnote{eraDu ?????? modalu seVri saMhoVgavAgi naMtara biTaTxdudx kANuvudu, adaraMte puSapapx matutx adaraguNagaLuy biTaTxdudx Iga kaMDare pUvaRdalilx avugaLa saMyoVga vitetxMdu takiRsabeVku. hUvina savxBAva guNavalalx shukAlxdirUpavalalx, hUvu idAdxgale adara baNaNxkeDuvudu matotxMdu baNaNxvAguvudu, yAvudu savxBAvavU adu hoVgadu, beVMkige bisiyiruvaMte iraleVbeVku. savxBAvavAgidudx nAshavAgiruvudakekx I puSapxdaqSATxMtasariyalalxveMdu tAtapxyaR}matutx viyoVgaveMba heVtuviniMda modalu (puSapx matutx adaraguNagaLalilx ) saMyoVgavitetxMdu eraDu TagarugaLalilx (kANuvaviyoVgakekx modalu saMyoVgavu idadxMte)takiRsalapxDuvudu||
\end{artha}

\vishaya{puSapxkekx baLiyarUpa savxBAvaveMdarU adu hoVguvudakekx daqSATxMtavalalx}
\begin{artha}
savxBAvaneV AgidadxrU beVre darxvayxdiMda mucicxhoVgidadxriMda kANisade iruvudu, A darxvayxvu hoVdalilx hiMdinaMte savxBAvavu kANisuvudu||
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnadalilx matotxMda bageya kashalxmalvanunx kalipxsidudx sariyalalx}
\begin{artha}
matutx gArxhayx gArxhakaveMba rUpadalilx kashamxlavanunx kalipxsiruvuda yAvuduMTo adu (jAcnxnakekx) beVreyAda vasutxvina saMpakaRvilalxvAdadxriMda hiTaTxnunx kaDiyuvaMte vayxthaRve||
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnadalilx aBuyxdaya moVkaSxgaLakalapxveyU sariyalalx- EkeMdare}
%%footnote shloka
\begin{artha}
Palada AsharxyaveV ilalxvAdadxriMda moVkaSxveV modalAda savxlakaSxNa Palavu bwdadhxrige sherxVSaThxnAda(budadhxnalilx) yukitxgaLiMdalU hoMduvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{Palada Asharxya vilalxdidadxrU savxgARdigaLu PalaveVke? alalx? eMdre.}
\begin{artha}
bANada muLuLx hokikxruvavanige a muLaLxnunx kitutxtegedameVle baMTAguva saKa Palavu bANada muLuLx hokikxruva manuSayxnu satatx meVle Palavu hArige? AguvudeMdu niVnu heVLabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudakekx saMyoVgavanAnxgali voyoVgavanAnxgali yAvudAdaroMdu vasutxvinoDane opupxvudilalxvo adu savxtaH nAshavAguvudariMda eMtaha PalasaMbaMdhavAdiVtu?
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtadalUlx I doVSasAmayxshaMkeyanunx pariharisuvudu.}
\begin{artha}
nimamx pakaSxdalUlx I doVSavu\footnote{barxhamxceYtanayxvu adivxtiVyavAgiruvudariMdalU yAvudariMdalU saMbaMdhavAgalu anahaRvAgiruvudariMda? saMyoVga viyoVgagaLiMda Aguva Palakekx(baMdhamoVkaSxgaLige)AsharxyaveV AgadiruvudariMdalU baMdha moVkASxdigaLu saMBavisuvudilalxveMbudu bwdadxmatadameVle heVLida deVSakekx samAnavAgiruvudu.}samAnavalalxve? eMdu keVLidare \footnote{avideyxyiMdale kirxyakArANadi viBAgavanunx opipxruvudariMda elAlxvayxvahAravU saMgataveV Agide, adariMda matasAmAyxvilalxveMdathaR.}samAnavalalx EkeMdare? avideyxyoMdeV nimitatxvAgidudx kArakAdigala viBAgavu uMTAgiruvudariMda(elAlxvayxvahAravU sariye) savxtaH vasutx pUNaRveV Agiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{kAraka modalAda viBAgavu satayxvAgirali avidAyxmUlakakxvenunxvudeVke?}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{ililx `\stext' eMdu saMdhimADida pAThavirabeVku. AvAga athaRvu sariyAguvudu moVkaSxveMba puruSAthaRsavxrUpavAda niviRkAra vasutxvu savxtaH hiVgidadxrU namamx ajAcnxnadiMda puruSAthaRvalalxde savikAravAgiyU aMdare kataqRBoVkatxqqitAyxdi rUpavAgiyU vipariVtavAgi AgideyeMdu athaRvAguvudu, meVle tadABUtaM eMba pAThadaMte anuvAda mADide||}yAvakAraNadiMda puruSAThaRsavxrUpaveV Agi niviRkAravAgi vasutx savxtaH iruvudo adariMda ajAcnxnadiMda hAgAgiruvudeMdU adu nashAvAdalilx beVre Enanunx beVDavudu?||
\end{artha}

\begin{artha}
anumAnaparxmANadiMda A bageya vasutxvanunx modale parxtipAdiside matutx anumAnadalilx yAvadoMdu doVSavanUnx shaMkisuvudakekx Aguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{anumAnadalilx Eke? doVSavilalx? idadxru kANadeyirabahudu eMdu shaMkisalu anumAnavunidoVRSaveMdu toVrisalu modalu anumAna parxmANada lakaSxNavanunx tiLisuvaru.}
\begin{artha}
\footnote{vAyxpayx vAyxpakagaLeMbuvugaLeMdare sAdhanasAdhayxgaLu ivugaLa saMbaMdha vAyxpitx, niyatavAda sAhacayaR, idara jAcnxnadiMda saMsAkxravu uMTAguvu udA:- `\stext' eMba vAyxpitx jAcnxnadiMda saMsAkxravu huTuTxvudu. anaMtara beVrekAladalilx  beVre sathxLadalilx vAyxpayxvoMdeV (dhUmAdivasutxvu) parxtayxkaSxvAguvudariMda modalidadx saMsAkxravu udubxdadhxvAguvudu eLuvudu, adariMda ajAnxtavAda aginx modalAda vAyxpakavasutxvina jAcnxnavu UMTAguvudu. adeV anumAna athavA anumiti. idu vayxBicArajAcnxnavilalxdiruvAga uMTAdalilx parxmANavAguvudu. idu nidoRVSavAdudu. parxkaqtahiMde heVLida anumAnadalilx doVSavilalx}vAyxpa-vAyxpakagaLu joteyAgi toVruvudariMda uMTAGuva saMsAkxradiMda punaH vAyxpayxvoMdarashaRnadiMda yAva jAcnxnavu (vAyxpakada viSayadalilx) eMTAguvudo, adeV anumAna,adaralilx vayxBicAravu saMBavisuvuMduMTeMdu shaMkisidare ilalx.
\end{artha}

\vishaya{bwdadhxnu avayxBicAraveMbudegamakaveMbudanunx sahisade AkeSxVpisuvudu}

\begin{artha}
vayxBicAravilalxdiruva saMbaMdhaveV gamakaneMbudu vAyxpAyx pAyxpagagaLu oMdu sala joteyalilx toVrisadamAtarxdiMdaleV AgalAradu taMde\footnote{vAyxpavAda dhUmadi heVLugaLige vAyxtakavA aginxmodalAdavugaLige iruvasaMbaMdhavu vayxBicarisade idadxre gamaka (anumApaka)veMdu hiMde sidAdhxMtiyuheVLidudx ``\stext" eMdu heVLide vayxBicAraveMdare athavA sAdhayxveMbudu ilalxde vAyxpayx heVtuveMbududx idadxre vayxBicAraveMnuvudu"\stext" tAkiRkaru heVLiruvaru I vayxBicAravilalxdiruvudeV avayxBivAra. I bageya saMbaMdhavu savayxBicAra saMbaMdharenisuvudu. idu oMdavatiR vAyxsayxvAyxpakagaLa saMbaMdhavanunx sahacayARvanunx noVDida mAtarxdiMda sididxsuvudilalx. heVge taMde maga ivaranonx shiSayx AcAyaR ivaraneonx oMdu sala joteyalilx noVDidadxreMdale avaralilx obabxnanunx noVDidoDane matotxbabxna jAcnxnavAguvudilalx kadAcitf magananunx noVdidarU avana taMde jAcnxnavAgadeyaU irabahudu, hiVgeye shiSayxvanunx mAtarx noVDidoDane AcAyaRna jAcnxnavAgagiruvdU uMTu  Adare avaralilx obabxranunx noVDidare matotxbabxna arivu Agutatxde. niyatavAgi heVLalu sAdhayxvilalx. idaaMte keVvala sAdhayx heVtugaLu aginx dhUmagaLu adige maneyalilx oTATxgiruvudu kaMDidadxrU oMdu sala moVDidadxriMda anavxyadiMdaleV avayxBicAra saMbaMdhavu sididhxsuvudilalx, kadAcitf aginxyilalxdeyI GaTikeyanunx seVvisuvavaralilx dhUmavukANisuvuduMTu. AdakAraNa aginxyilalxde dhUmavU ilalxveMba vayxtireVkavAyxpitxyanunx nAvu tiLiyabeVkAguvudeMdu `nanu itAyxdi shaMkemAduvavana tAtapxyaR}maga ivara saMbaMdhavu heVge (avayxBicaMtaAgadeMdu)AgalArado hAge(vayxtireVkavU avashayx tiLiyabeVkAgide)||
\end{artha}

\vishaya{\footnote{anavxyaveMdare -`\stext' aMdare vAyxpayxvAda heVtu dhUmavidadxre sAdhayx aginxirabeVku - eMbuva niyama.}anavxyamAtarx gamavAgali \footnote{vayxtireVkaveMdare - sAdhAyxBAveV heVtavxBavaH' aMdare sAdhayxveMba vAyxpayakavilalxde hoVdare heVtuveMbuva vAyxpayxvU ilalxveMbudu. kereyalilx beVMkiyalilx hAgeye hoVgeyU ilalxveMbudu  parxtayxkaSx.}vayxtireVka beVda eMdare - utatxra-}
%%shloka footnote
\begin{artha}
\footnote{kelavarige anavxya vAyxpitxyidadxre adeV gamakaveMbudud  saMmata vayxtireVka vAyxpitxyeMbudeV beVDa. hiVgeMdu parxshinxsidare utatxra-asetxvXVvaM eMbuva vAtiRkadalilx tAtapxyaR vidu takaRmAtalapxDuva aginxmodalAda vAyxpaka sathxLadalilx vAyxpayxvAda dhUmAdigaLa vayxBicAravanunx shaMkisade idadxre AvAga keVvalAnavxyavuLaLx heVtu sathxLadalilx mAtarx (aBidheVyatavx parxmeVsyatavxsAdhakavenunx vasathxLadalilx) anavxyaveV gamakavAgali, beVre anumAnasathxLadalilx anavxya mAtarxveV gamakavalalx, obabxrige dhUmavidadxrU aginxyu ilalxdeyu irabahudeMba shaMke baMdare vayxtireVkavAyxpitxyanunx gamakaveMta heVLabeVku. vayxnihxyilalxde hoVdare dhUmavU ilalxveMdu heVLabeVkaSeTx, I riVtiyAgi anavxya vayxtireVkagaLanunx bwdadhxrU opupxvaru takiRsabeVkAda satavxvanenxV nishacxyisalu `\stext' apakeSxcAsavxtavx meVva nishicxtamf' eMdu bwdadhxre heVLiruvaru. sAdhayxvunishicxtfvAgiruva sathxLadalelx savxtavxvilalxveMbudU nishicxtavAguvudu `\stext' `\stext' AkAsha budidhxpUvaRkanAsha abudidhxpUvaRkavAda nAsha ImUranunx asatetxMdu kaSxNikavalalxveMdU heVLi idanunx biTuTxLida parxpaMcavu kaSxNika matutx satutx (kAyaRkAriyAvudo adeVsatutx}anumAnaparxmANaviSadayadalilx (vAyxpakadalilx) vAyxpayxkekx vayxBicAravanunx shaMkisadeV idadxre anavxya mAtarx veVgamakavAgirali. A vayxBicAra shaMkeyu huTiTxruvavaniMda A viSayadalilx (adaraparihAkekx) vayxtireVravU apeVkiSxsalapxDuvudu||
\end{artha}

\vishaya{anavxyavAyxpitxyanunx kaMDavanige vayxBicArashaMkeyeVbaruvudilalx vayxthaRvAgi vayxtireVkavAyxpitxyanunx Eke? apeVkiSxsabeVku? eMdare}
\begin{artha}
vAyxpayxvAyxpakagaLu joteyalilxruvudu tiLida mAtarxdalelx elAlx sathxLadalUlx A vayxBicAra budidhxyu uMTAguvudu anumAna viSayadalilx (vAyxpakadalilx) vAyxpayxkadalilx vAyxpayxdavayxBicAranu sAriyAda shaMkeyu huTuTxvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
A AshaMkeyanunx nivaqtitxmADuvudakAkxgi sAdhAyxBAvadiMda heVtuvina aBAvavanunx huDukuva kAyaRvanunx parxyatanx pUvaRka mAdatakakxdudx||
\end{artha}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{anavxyavayxtireVkagaLu gamakaveMbudanunx anuvAdamAdi vayxtireVkavanunx dUSisalu I meVlina vikalapxvanunx mADidAdxre.}sAdhayxvu ilalxde hoVdare heVtuvu ilalxveMbudu heVge? eMbudanunx heVLabeVKu? vAyxpakajAcnxnakekx kAraNavAda vasutxgaLu laBisidarU toVralilalxveMba kAraNa diMdalo athavA visheVSanU ilalxde(vAyxpakavU toVralilalxveMbuvadriMdalo) eMdu \footnote{vAyxpakajAcnxnakekx kAraNavAdavugaLu  samasatxvU huTiTxkoMDarU toVradeVhoVguvudariMdavAyxpakavAda aginxyu ilalxveMdu tiLidu adariMda vAyxpAyxvAda dhUmavU ilalxveMdu tiLidu sadriMda vAyxpavyxvada dhUmAvU ilalxveMdu tiLiyabeVko? athavA visheVSavilalxde vAyxpakavADa aginxyu toVroVruvudilalxveMbudariMdale aginxyulalxveMdu tilidu dhUmavilAlxveMdu tiLiyabeVko? eMbude - ililx vikalapxmADiruvudu||}tiLiyabeVku.
\footnote{anavxyavayxtireVkagaLu gamakaveMbudanunx anuvAdamAdi vayxtireVkavanunx dUSisalu I meVlina vikalapxvanuxn mADidAdxre.}sAdhayxvu ilalxde hoVdare heVtuvu ilalxveMbudu heVge? eMbudanunx heVLabeVKu? vAyxpakajAcnxnakekx kAraNavAda vasutxgaLu laBisidarU toVralilalxveMba kAraNa diMdalo athavA visheVSanU ilalxde(vAyxpakavU toVralilalxveMbuvadariMdalo) eMdu \footnote{vAyxpakajAcnxnakekx kAraNavAdavugaLu  samasatxvU huTiTxkoMDarU toVradeVhoVguvudariMdavAyxpakavAda aginxyu ilalxveMdu tiLidu adariMda vAyxpAyxvAda dhUmavU ilalxveMdu tiLidu sadariMda vAyxpayxvada dhUmAvU ilalxveMdu tiLiyabeVko? athavA visheVSavilalxde vAyxpakavAda aginxyu toVroVruvudilalxveMbudariMdale aginxyulalxveMdu tiLidu dhUmavilAlxveMdu tiLiyabeVko? eMbude - ililx vikalapxmADiruvudu||}tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{A vikalapxgaLalilx modaleya vikalapxvanunx anuvadisuvudu}
\begin{artha}
oMdu veVLe parxmANakAraNagaLu idudx tiLiyabeVkeMbudu mADikoMDidadx vAyxpaka aginxyU (yoVgAyxnuPalaBiyiMda) toVradiruvuvudariMda aginxyu ilalxveMdu tiLidanaMtarave adariMda vAyxpayx dha UmABAva jacnxnavAguvudeMdu heVLuvudidadxre AvAga hatitxradalilxruva maNuNxheMTe modalAda sathxLadalUlx (yoVgAyxnupalaBidhxyiMda) sAdhayx(aginx)ya aBava adariMda dhUmABAvAdigaLu sididhxsuvudu\footnote{parxmANajAcnxnakekx beVkAdakAraNaviruvAga tiLiyabeVkeMdu mADikoMDiruva yoVgayxmatutx vAyxpakavAda aginxyu toVrade hoVdare I yoVgayxvu palaBithxyiMda aginxyu ilalxveMdu tiLiyuvudu, adariMdale vAyxpayxvAda dhUmABavajAcnxnavAguvudu eMdu ililx modalanevikalapxvanunx etitxdAdxre. adu sariyalalxveMdu utatxrAthaRdalilx heVLida adara aBipArxya - yoVgAyxnupalaBidhxyiMda maNuNx heMTe modalAda samiVpa sathxLadalilx sAdhAyx aginxyu ilalxveMdu tiLida naMtara adariMdale dhUmABAva jAcnxnavAguvudeMdu pUvaRmatadalilx nilulxvudu, adu avarige iSaTxvilalx vAtiRkadalilx BArxSaTxrX eMdare maNiNxna heMTe maNuNxheMTe modalAda sathxLadalilx aginxyilalxveMdu tiLiyuvaMte dhUma ilalxveMdu tiLiyuvudu sulaBavAguvudu, adariMda yoVgAyxnusalabidhxyiMda leV sidadhxvAguva aginxya aBAvavu dhUmaBAvakekx heVtuvAguvudilalx||
ililx yoVgAyxnupalabidhxyeMbudu oMdu aBAva jAcnxnakekx kAraNavAda AraneVparxmANaveMdu BaTaTxmatadalilx sivxVkarisalapxTiTxde. veVdAMtigaLu idanunx opipxruvaru. parxtayxkaSx sAmagirxyu idAdxgaleV yoVgayxvAda GaTavu ililx idadxre kANubeVkAguvudu, kANadeyiruvudariMda GaTavilalxveMba nishacxyavAguvudu eMdu yoVgAyxnu PalaBidxyeMbudanunx beVre parxmANaveMdu heVLuvaru. ara sahAyadale maNuNxheMTe modalAda samiVpadalilx kAraNasAmagirxV iruvAga aginxyu idadxre toVrutatxlitutx toVrade iruvudariMda ilalxveMdu niNaRyavu Aguvudu heVgo hAgeye dhUmavu alilx idadxre toVrabeVkAgitutx  toVradeV idadxdadxriMda dhUmavu  ilalxveMdu niNaRyavAguvudu AvAga sAdhABavavu dhUmA BAvakekxk heMtuvAguvudilalxveMdu tAtapxyaR||
}||
\end{artha}

\vishaya{samiVpadalilxru maNuNxheMTe modalAda sathxLadalilx yoVgAyxnupalabidhxyiMda aginxyeMba sAdhayxvilalxveMdu tiLiyuvudilalx adu parxtayxkaSxdiMdale eMdu parxtayxkASxBAvavAdiyAda tAtiRkamatavanunx etitx shaMkisutAtxre.}
\begin{artha}
\footnote{sidAdhxMta mukAtxvaLiyalilx anupalaBidhx; athavAyoVgAyxnupalabidhxyeMbuva parxmANavanunx BaTaTxmiVmAsakaru opipxruvudanunx adhikavAgi opapxde . aBAvaparxtayxkaSxkekx sahakAriyAgi I anuvalabidhxyanunx opipxruvaru, yoVgAyxnupalaBidhxsahakArikAraNadiMda kUDi cakusxrAdi iMdirxyagaLe aBAvaparxtayxkaSxkekx  kAraNaveMdu heVLuvaru `\stext' eMba nAyxya yAva iMdirxyadiMda yAva vayxkitx vasutxvanunx navu garxhisavevo adeV iMdirxyadiMda adaralilxruva jAtiyanunx adara aBAvavanunx adara saMyoVgAdisaMsagaRvanunx garxhisuvudeMdu adara athaR parxkaqta cakuSxriMdirxyadiMda adakekx yoVgayxvAda GaTapaTa aginxmuMtAdavugaLanunx parxtayxkaSxmADikoLuLxvevu. adaraMte adeV iMdirxyadiMda BUta sathxLadalilx GaTAdigALu ililxveMdU garxhisabahudu parxkaqta aginxyu iruvudu kaNiNxge kANuvaMte adu ilalx veMbudanunx kaNiNxniMdale beVLaku iruvAga tiLiyabahudu  SaTAdigaLu ciMkemodalAdavu ililx idadxre ButAlAdigaLu kANuvaMte kANabevkAgitutx avukANisuvudilalx vAdadxriMda aMdare I bageya yoVgAyxnu salacithxsahakAradiMdiMda cakuSxriMdiya mUlaka ilalxveMdu garxhisabahudu jalaparxdeVshadalilx beVMkiyu ilalx. hoVgeyU ilaveMbudu parxtayxkaSxsidadhxveMdu aBipArxya}parxtayxkaSxsathxLadalelxV sAdhayxBavaveMbudu tiLisalapxDuvudeMdu heVLidare AgalU parxtayxkaSxdiMdale tiLidadadxriMda (sAdhAyxBAva heVtuviniMda dhUmaBAvavanunx) takiRsuvudu vayxthaRveV Aguvudu||
\end{artha}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{oMdu veVLe anupalibidhxmAtarxdiMda aginxyilalxveMdu tiLidu adariMda dhUmavilaxveMdu tiLiyuvudeMdu heVLidare Aga kaNiNxge sada pavaRtaparxdeVshadalilx meVlABxgadalilx vAyxpakavAda aginxyunkANisuvudilalxvAdadxriMda anupalabidhxmAtarxdiMda aginxyilalxveMdu nishacxyavAgabeVkadiVtu, adariMda alilx dhUmavilalxveMdu takiRsuvudakekx AgalAradu.  meVlina parxdeVshadalilx dhUmavu parxtayxkaSxvAgikANutatxlide,  adariMda vAyxpaka aginxmodalAdavu ilalxvAdarU vAyxpAayxvAda dhUmAdigaLu irabahudalalxveMdu saMBava parxshenx barabahudu. adu saMBava vilalxveMdu anuPalaBidhx oMdariMdaleV vAyxpakABAva jAcnxnavuvudeMdathaR|| ililx `\stext' eMdare pavaRtada meVlina parxdeVsha, ``\stext" eMba amarakoVshadiMda I athaRvu tiLiyuvudu. AdipadadiMta `\stext' veMbudanunx tegedukoLuLxvudu, oTiTxnalilx anupalabidhxmAtarxdiMda aBAvajAcnxnavAguvudilalx, sAmAnayxvAgi elalxkaDeyalUlx visheVSa vilalxdadxriMda ajAcnxnavAgabeVkAgi baruvudu||}pavaRtadameVlena parxdeVshadalilx vAyxpakavAdaaginxyukANisuvasaMBavavilalxvAdadxriMda adilalxveMba nishacxyavAgali, Adare vAyxpakavAda aginxmodalAdavu ilalxdidadxrU oMdusala dhUmavu iruva saMBavavuMTeMdu shaMkisidarU A saMBavuvU irabAradeMdu (anupalabidhxmAtarxdiMda vAyxpakABAva jAcnxnavAguvudilalx)||
\end{artha}

\vishaya{anavxyavanunx nirAkarisalu AraMBamADidAdxre}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{anavxyaveMdare anavxyavAyxpitx elelxlil dhUmAdi heVtu iruvudo alalxlilx aginx itAyxdi sAdhayxvu iruvudeMdu heVLalapxDuvudu.aMdare heVtuvidadxlilx sAdhayxviruvudeMbudeV anavxya, sAdhayxvu ilalxvAdare heVtuvU ilalx veMbudeVvayxtireVkavAyxpitx? ivugaLalilx modalu I hiMde vayxtireVkavu gamakavalalx sAdhAyxBAvasAdhakavalalxveMdu heVLididxtu. Iga anavxyavugamagakavalalxveMdu AraMBavAgide `\stext' eMdu aDigemaneyalilx dhUmavU beMkiyu iruvudu parxtayxkaSxvAgiruvudariMda anavxyavanunx nirAkarisuvudu heVgeMdu keVLidare parxtayxkaSxsathxLadalilx mahAnasAdi parxdeVshadalilx dhUma aginx itAyxdigaLu kANuvudariMda parxtayxkaSxdabaladiMdale alilx averaDanUnx opupxvudeMdu aBipArxya||}I riVtiyAgi (vAyxpayxvAyxpakagaLige vayxtireVkavilalxveMdAdare) anavxyavU nililx baruvudilalx adu heVgeMdare? matotxMdu kaDe (sapakaSx mahAnasAdigaLalilx) oMdu veVLe iruvudAdare dhUmavidadxre aginxyu irabeVkAguvudu||
\end{artha}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{mahAnanadalilx aginx dhUmagaLu iruvudu parxtayxkaSx sidadhxvAdadxriMda aMgiVkariside. hAgAdare anavxyavanunx nirAkarisuvudu heVge? eMdare dUradalilx dhUma aginxgaLu eraDU parxtayxkaSxdiMda iruvudu kANuva payaRMtara anavxya jAcnxnavAguvudilalx, aduvaregU aginxyirabeVkeMba nishacxyavU huTuTxvudilalx, ashakayx oMdu veVLe meVlina parxdeVshadalilx dhUmavanunx noVDi adariMda aginx iruvudeMba nishacxyavu sididhxsabahudeMdu keVLidare. adakekx utatxravu `\stext' itAyxdi vAtiRkadalilxde, I parxtayxkaSxdhUmajAcnxnavu aginx ilalxdidadxrU irabahudu. idakekx vishiSaTxvAda dhUma jAcnxnavAgiruvudu kAraNa maNuNxheMTemodalAdadavugaLalilx iTaTx dhUma jAcnxnadaMte adariMda parxtayxkaSxvAgutatxliruva dhUmadiMda aginxruvudanunx takiRsuvudakekx Aguvudilalx anavxya vayxtireVkaLanunx tiLiyuvudeVkaSaTxveMda ||}\footnote{}yadheVSaTxvAgi dhUma vidadxre aginxyirabeVkeMbudu parxtayxkaSxvAgiruvudariMda irali. EkeMdare? parxtayxkaSxkekx adiVnavAgiye elalxvU sididhxsuvudu adariMda Adare pavaRta meVlina parxdeVshadalilx yaduvarege sAkASxtAtxgi noVDuvudalalxvo aduvarege ililx aginx irabeVkeMdu nishacxyisalu sAdhayxviruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
maNuNxheMTiyalilx dhUmavu kANuvaMte dhUmavu kANuvudariMda aginxyanunx takiRsuvudakekx  shakayxvilalx||
\end{artha}

\vishaya{anavxyavaqtireVkagaLu gamakavalalxveMdu heVLida meVlU adariMda tiLiyabeVkAda gamayxvanunx ililx nirAkarisuvaru}
\begin{artha}
anumAnalakaSxNadatatavxvanunx tiLida niVnu  I anumAna sathaLadalilx idanunx heVLabeVku. I pavaRtAda pakaSxdalilx dhUmAdi heVtuviniMda yAva viSayavanunx takiRsuvudu? heVLu
\end{artha}

\begin{artha}
aginxyanunx takiRsuvudalalx. adu parxsidadhxvAgideyAdadxriMda hAgU pavaRtAdi parxdeVshavanunx takiRsuvudilalx, adU parxsidadhxveV AgiruvudariMda(takiRlAgadu) matutx parxdeVsha aginx ivugaLa saMbaMdha mAtarxvanunx takiRsuvudalalx, hiMde heVLidadxkAraNadiMdale (parxsidadhxvagiruvudariMdale takiRsatakakxdadxlalx)||
\end{artha}

\vishaya{pUvaRpakaSxda upasaMhAra}

\begin{artha}
adariMda anumAnaveMbuva parxmANavu yukitxyukatxrAgilalxkAraNaveVneMdare? parxmeVyaveV ilalxveMbude hiVge baMdare (sidAdhxMtavanunx heVLalu horaTidAdxre)
\end{artha}

\vishaya{idakekx badalu utatxra koDuvudu}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{anumAnavanunx parxmAnaveMdu sAdhisuvukaSaTxveMdu pUvaRpakaSxda aBipArxyavididxtu adara apArxmANayxkekx kAraNa saMdigadhxvAgideyeMbudoV? BarxmAtamxkaveMbudo? athavA huTuTxvudilalx veMbudo? yoVgayxvAda sAmagirxya ilalxveMbudo? athavA niSaPxlateyo? ivugaLalilx modalinakAraNavilalx. aginx modalAdavugaLa jAcnxnavu nishacxyarUpavAgiye huTuTxvudu. adaralilx saMdeVhavilalxveMdathaR, I vAtiRkadalilx saMdigadhxteye apArxmANayxkekx kAraNaveMbudanunx nirAkariside hiVgeye itara kAraNagaLanunx muMde karxmavAgi nirAkarisuvaru|}vAyxpayxvAyxpakagaLu joteyalelx iruvudu anuBavavAgi adariMda ada saMsAkxrada baladiMda (beVrekAladalilx dhUmadi (vAyxpayx) vasutxvina parxtayxkaSxvuTAgi duradalilxdudx(tiLiyadeV hoVda) vAyxpaka aginx modalAda padAthaRdalilx nishicxtavAda jAcnxnavu huTuTxvudu||
\end{artha}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{utapxnanxtAvxtf eMba heVtuvige heVtuviniMda sAdhayxjAcnxnavu huTiTxdeyeMbudu tiLididadxriMda eMdathaR||}heVtuviniMdalalxve  I aginxjAcnxnavAguvudu, idakekx bAdhaka jAcnxnaviruvudilalx.(adariMda aparxmANavalalx). huTiTxdadxriMdalU adu huTiTxye ide. eMdigU huTuTxvudalalxveMdalilx (adariMdalU aparxmANavalalx)||
\end{artha}

\vishaya{yoVgayxvAda sAmAgirxyilalxveMdU aparxmAnaveMdAgadu}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{idaM = eMdare I vAyxpayxjAcnxnavu (sAdhayxjAcnxnavu) vAyxpayx (heVtu) jAcnxnadiMda huTiTx A sAdhayxheVtugaLa avayxBicaritavAda (niyaMtavAda) saMbaMdhadiMda huTiTxte? athavA vayxBicaritavAda saMbaMdhadiMda huTiTxte? eMbudanunx pariVkeSxsuvudu vayxthaRve, modale vAyxpaka(aginx)jAcnxnavu huTiTxruvudariMdaleV yoVgaysAmagirxyitetxMdu kalipxsuvudakekx baruvudariMdalU vayxthaRveV nirUpisuvudakUkx Agadiruvudu samataveV AgiruvudariMdalU vayxthaRveMdu tAtapxyaR}huTiTxda anumAna jAcnxnavu avinABavasaMbhadiMda idu I bageyAgi huTiTxdeye? athavA ilalxve? eMba pariVkeSxyu saha huTiTxdadxriMdale vayxthaRvAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
I sAdayxjAcnxnavu\footnote{saMbaMdha sAmAnayxriMdalo avayxBicaritavAda(niyatavAda) saMbaMdhadiMdalU heVgo, yAvudAdaroMdu bageyalilx vAyxpakajAcnxnavu uMTAgidedxV Adare adu saMshayavilalxdeyU BarxmeyAgiyU irade huTiTxdadxriMda viSayadalilx vAyxpisuvudeMba  PalavuLaLxdAdxguvudu aMdare jAcnxnavu huTiTxdoDaneye adara viSayavu kUDale tiLiyiteMdAguvudu.}ulAlxvidhadalUlx PalavatetxVAgide. adu huTiTxdeyAdadxriMda matotxMdu riVti yAgalAradu||
\end{artha}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{anumAnavu vayxvahArakekx aMga upakArakavAdadxriMda parxtayxkaSxdaMte parxmAnavAgabeVku, vayxvahAradalilx parxmANaveMdu heVLaleVbeVku, vAyxpakadiMda vAyxpayxkekx vayxBicAravanunx oDuDxva sathxLavanunx hANuvavaregU aparxmANaveMdu h eVLalAguvudilalxveMdu heVLidadx savxtaH parxmANaveMdu heVLida hAgAyitu.}adariMda parxtayxkaSxdaMte vAyxpayxvAyxdakagaLige vayxBicAravanunxMTumADuva oMdu sathxLavanunx sAkaSxtf nAvu????varege noVduvudilalxvo, aduvarege aparxmANaveMdu heVLuvudilalx hiVgidadxrU adara pArxmANayxvanunx bahaLavAgi mucucxva aBmAnavuLaLx ninage (tarakaDeparxvaqtitxyU) saMBavisade hoVguvudu||
\end{artha}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{sAdhayxvanunx nirUpaNemADalu sAdhayxvilalxdadxriMda anumAnavu aparxmANaveMbudU sariyalalxveMdu koneya pAdadalilx heVLide A anumAnaparxmANada pArxmANayxvanunx alalxgaLeyuvudeMbaduraBimAnaviruva pUvaRvAdige savaRthA anumAnavu aparxmANavaMdAguvudu AvAga BoVjanAdigaLalUlx parxvaqtitxyuMTAgadu. nALe mADuva BoVjana iMdina boVjanadaMte irutatxdeyeMba takaRdiMda taqpitxkaravAgirutatxdeyeMdu nidhaRrisuvudakekx Agade hoVgi adaralilx parxvataRneyuMTAgade hoVguvudu. ideV riVtiyAgi atiVtayxvayxvahArada sAmAyxdiMda BAvi muMde baruvavayxvahAradalilx kaqSi, vANijayxmuMtAdavugaLalilx dhanadhAnayxsaMpatutxMTuguvudeMba nibaRda athavA Baravaseye(tapupxvudariMda anumAnavanunx parxmANaveMdu heVLalebeVku. ilalxvAdaresamasatxvayxvahAragaLu niMtubiDuvavu jiVvana yAterxyeV dulaRBavAguvudu. sAdhayxvanunx nivaRcana mADalU bahudu saMdigadhxvAgidudx parxmANadiMda tiLiya bayasuva viSayayaveV sAdhayxveMbudaralakaSxNa yathA pavaRtoV vanihxmAnfnavA eMbudAgi modalu pavaRtadalilx beMkiyu ideye ilalxveV saMshaya paDuvuduMTu naMtara adanunx niNaRyisuvudakekx parxmANavanunx huDukuvuduMTu AdakAraNAvanihxsAdhayx. athavA vaninxvishiSaTxdhamiR pavaRtaveVsAdhayx(pakaSx)veMdu heVLabahudu.``\stext" eMdu parxmAnavidaruheVLuvaru.}
\end{artha}

\vishaya{parxtayxkaSxdaMte anumAnavu parxmANaveMdare doVSavuMTeMdu punaH AkeSxVpa}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{`\stext' parxtijAcnx eMdu tAkiRkaru heVLuvaMte parAthaRnumAnadalilx sAdhayxsaMshayaviruva pakaSxdalilx sAdhayxvanunx nideRVshisuvudeV parxtijecnxyeMbuda athaR. udA:-`\stext' eMbuvaMte `\stext' eMdu paMcamaqMtapadavuLaLx vAkayxvanunx parxyoVgisuvudanenx heVtuvAkayxveMtaLiyabeVku athavA ``\stext" `\stext' `\stext' eMdu parAthaRnumAna sathxLadalilx aidu avayavavuLaLx vAkayxvanunx parxyoVgisabeVku. idanunx ananxMBaTaTxru diVpikeyalilx heVLiruvaru. karxmavAgi udAharaNegaLu-1)savaRtoVvaninxmAsiti parxtijAcnxnidhUmavaAvxri heVtu, 3)yoVyoVdhUmavAnf soV\s ninxmAnf yathAmahAnasaH ituyxdAharaNaM tathAcAyaM pavaRto (vanihxvAyxsayx)gxdhUmavAnf  iSaTxpanaya tasAmxnf dhUmavatApxtf tathA  iti nigamanavf idaraMte svaRtarxtiLiyabeVku||}ililx pUvaRpakiSxyu hiVge heVLuvanu--EneMdare? vijAcnxnavu huTiTxda mAtarxdiMdaleV pArxmANayxvu sididhxsuvudAdare parxtijecnxyoMdariMdaleV vAyxpaka jAcnxnavu sididhxsuvudariMda heVtuvanunx heVLuvudu vayxthaRvAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna}
\begin{artha}
hiVgeyeV AdiVtu \footnote{hiVgeye AgaleMdu aMgiVkarisidudx yAvudeMdare-I vAyxpaka(sAdhayx)jAcnxnavu I parxtijAcnxmAtarxdiMda AdiVtu idaralilx doVSaveVnu ilalxveMdathaRveV adu. Adare parxtijAcnxvAkAyxthaRvAdavAyxpakavu tiLidare adaralilx visheVSAMshavu tiLiyadiruvudu itAyxdi saMshaya kAraNavu kANade idadxre mAtarx I parxtijAcnxvAkayxveV heVtuvAkayxvilalxdidadxrU vAyxpakavanunx niNaRyisuvudu, visheVSavu kANadiruvAga saMshayavu baruvudu `\stext' eMdu (idu moVTu maravo?alalxvo?eMdu) Adare vakarxvADa po??? modalAda visheVSa jAcnxnavidadxre `\stext' eMba nishacxyavu baruvudu. hAgeye hasatxpAdAdigaLu visheVSavAgi kANisade idadxre \stext' eMdU saMshayavu baruvudu, avugaLu ?????? `puruSaneV' ivaneMdu niNaRyavAguvudu, parxkaqta saMshakekxkAraNa visheVSada ajacnxna 1 matutx eraDaralUlx samAnavAgiruva oMdu dhamaR toVruvudU2, visheVSa samxqqti 3 ivugaLiMda saMshayavu baruvudu. iMtaha saMshayakAraNagaLu ilalxdiruvAgale parxtijAcnxvAkayxvu doVSavilalxde nishacxyajAcnxnavanunxMTu mADuvudeMdathaR matutx ililx hiMde heVLida sAdhayxheVtugaLu oMdAgi toVrida saMsAkxradiMda heVtu dashaRnavAgi ajAcnxnavAda sAdhAyxnumitiyuMTAguvudeMdu `\stext' itAyxdi vAtiRkadalilx(717)ralilx anumAna lakaSxNavanunx heVLidadxrU aSaTxriMdale I bageya anumitiyu parxtijAcnxmAtarxdiMda sidadhxvAguvudilalx parAdhARnumAnadalilx heVtuvanunx heVLuvudu, sAvxthaRnudalilx tAneV heVtuvanunx noVDuvudU saha upayukatxvAgive, `\stext' sAvxthaRMtutirxrUpAlilxMgAtf \stext eMdu opipxruvudariMda hiVgeye heVLabeVkAyitu, hiVgidadxrU beVrevidhadalilx ililx parihAravanunx tiLisidAdxre.}I AshaMkege kAraNaveV ilalxde hoVgidadxre athavA ashaMrAkAraNavoMdu toVrade ididxdadxre parxtijAcnxvAkayxvu nidoRVSavAgutatxlididxtu||
\end{artha}
\vishaya{hAgAdare heVtuvige elilx upayoVga eMdare} 
\begin{artha}
(heVLatakakxvaru keVLatakakxvareMba)\footnote{puruSa eMdare vakatxqq shorxVtaqgaLu heVLuvaru keVLuvare AdipadariMda iMdirxya viSaya ivugaLu gArxhavAgive, oTiTxnalilx vakatxqqshoVtaq iMdirxya viSaya ivugaLadoVSadiMda yAva parxtijAcnxvAkayxda athaRdalilx saMshayavu uMTAguvudo alilx heVtuvanunx anavxyavayxtireVkagaLiMda nishacxyisabeVku. udA:- pavaRtadalilx aginx ideyeV ilalxvo eMba saMshaya keVLuvavana daqSiTxyiMdAguvudu, dUradalilx mareyAgiruvudariMda kANisuvudilalx, AvAga niNaRyakAkxgi dhUmapavatApxtf dhUmavanenx heVtudAnaTuTx koLaLxbeVku, AvAga dhUmaheVtu eMbudanunx saha dhUmavidadxre adinxyirabeVku, aginx ilalxvAdare dhUvavu ilalx- eMba anavxya vayxtireVkagaLanunx noVDi niNaRyisabeVku `\stext' `\stext' `\stext' `\stext' eMdu heVLuvaMte aDige mane baleyalilx dhUmavidudx beMkiyU iruvud kANutatxde, niVrina mAhA maDuvinalilx beMkiyU ilalx. hoVgeyaU ilalxveMdu kaMDirutatxde loVSATxdigALalilx vishiSaTx dhUmavu ilalxvAdadxriMda vayxBivAravilalx pavaRtadashiKarAdigaLalilx yoVgAyxnusalabadhxparxmANavilalxvAdadxriMda aginxyilalxveMba nishacxya baruvudilalx, adariMda idu vayxtireVkada udAharaNe yAgadu, elilx aginxyilalx alilx dhUmavilalxveMbudu vayxtireVkavAyxpitx idu mahAmaDuvinalelx tiLidide, pakaSxvu(pavaRtAdigaLu) idakekx udAraNa yAgadu adariMda heVtuviniMda anayxya vaqtiregaLa vAyxpitx mUlakavAgiye vAyxpakavAda aginxnishacxyavu, anavxya, vayxtireVka pakadhamaRte (pakaSxdalilxheVtu iruvike) eMba mUrurUpavuLaLx liMgagaLu nAlukx kAyaR, kAraNa, savxBAva, anusalabidhx eMba hesarugaLiMda avu parimatasayatavAgide eMdu (AnaM- TiVkA)|| ``\stext" eMdu TiVkA udAharaNe.} puruSareV modalAda kArANadiMda elilx (parxtijecnxya viSayadalilx) saMshayavu baruvudo, alilx anavxya vaqtireVkagaLiMda heVtuviniMda nishacxyavAguvudu||
\end{artha}

%%footnote shloka
\begin{artha}
parxtijAcnxvAkayxdiMda vAyxpakajAcnxnavu huTiTxdAgaleV (A purUSAparAdaha muMtAda nimitatxdiMda Aguva)saMdeVhavanunx hoVgalADisalu anavxya vayxtireVkagaLu iruvavu Adare avugaLiMda anumAnaviSayavAda sAdhayxjAcnxnavu Aguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdige saMtavAda gamakavanunx tiLisutAtxre-} 
\begin{artha}
\footnote{anavxyamatutx vaqtireVkavAyxpitxyuLaLx heVtuvu (dhUmAdigaLu)saMsahayavanunx saMharisuva mUlakavAgi gamakavAguvudu(sAdhayxvanunx tiLisuvudu) sAmAnayxkekx beVreyada savxrUpavuLaLxdAdxdadxriMdalU itakAraNadiMdalU aginx muMtAdavugamAyxveMdU sidAdhxMtavanunx heVLi Iga sarABimatavAda gurukavanunx anuvadisutAtxre- budhanxnu heVLuvudeVveMdare parxtijAcnxvAkayxdiMda (pavaRtoVvanihxmAnf) titAyxdivAkayxdiMda vAyxpakajAcnxnavu (sAdhayxvAda aginxjAcnxnavu) huTiTxda meVle puruSAdigaLa nimitatxdiMda Aguva sAdhayxsaMshayavanunx pariharisalu beVkAda niNaRyavanunx yAvudu anavxya vayxtireVkavuLaLx dhUmAdi heVtukoDuvudo. adarialilxruva atirikatxsavxBAva kAyaR- anupalabidhxyeMbuva mUru rUpagaLU gamakaveMdu adaralelxV avinABAvavU iruvudariMda gamakatavxviruvudu avinABAvaviruva vasutxvUgamakaveMdU heVLalapxDuvudu.}saMdeVhavanunx pariharisuva niNaRyakikxMtalU beVreyAda savvxbAvaveV  muMtAda(kAyaR, anupalabidhx)I rUpavuLaLxdedxV gamakaveMdu(budadhxnu) heVLuvudU saha anumitige kAraNavalalxdadxriMda punaH hoTuTxvanunx kaDiyuvaMte vayxthaRvAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{idara meVlU AshaMkemADuvudu--}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{\stext \stext  eMdu dhamaRkiVtiRyu heVLiruva udAharaNe-- yAvudaralilx savxBAva modalAda rUpagaLiruvavU alilx avinABAvaviruvudu udA:- shiMshapA vaqkaSx itAyxdisathxLadalilx savxBAvadigaLu avinABAva sUtakavAriruvudu, ayaMvakaSxH shiMshapAtAvxtf' eMdare shiMshapA eMbudu vaqkaSxdasavxrupa savxBAva I savxBAvavu vaqtavanunx biTiTxraru, vaqkaSxtavx eMbudu sAmAnayxdhamaR shiMshavAtapx visheVSadhamaR, sAmAnayx visheVSagaLige tAdAtayxNayxvide shiMshapAtavxvidadxlilx vaqkaSxtavxvidedxyirutatxde.adariMda avinABAvavide yeMdathaR sAmAnayxvanunx biTuTx visheVSaveMbadu eMdigU iralAradu. hiVgeya kAyaRtavxviruvalUlx avinABAvaviruvudu dhUmavu aginxyiMda huTiTx kAyaRvenide. aginxyakAraNa.kAraNavilalxde kAyaRvu huTaTxdu adariMda dhUmaveMba kAyaRvu aginxge avinABUta, dhUmavidadxre aginx iraleVbeVku.idaraMte mUraneyadu anupalabidhxyeMbudu gamakvAguvudu, jAcnxnavilalxde hoVdare jecnxVya veMba viSayaveMba viSayavU ilalx eMdu niNaRya jAcnxnaveMba upalabidhxyilalxdiruvudeV anusalabidhxH idu jecnxVyABAvakekx gamakavaguvudu. oTiTxnalilx savxBAva, kAyaR anuPalabidhx eMba mUru rUpagaLu gamakaveMdu bwdadhxru opupxvareMdu mAnaninxlilxTuTx `\stext' eMbu vAtiRkadalilx anuvadiside.}I savxBAva- modalAda mUranunx avinABAvavu sididxsuvudakAkxgiye alalxve? vaniRsuvudu. savxBAvAdi mUru viSayagaLalelxV avinABAvavu iruvudeMdu bwdadhxrU sAdhuveMdeV heVLiruvaru||
\end{artha}

\vishaya{savxBAvaveMbudu avinABAvakAkxgiruvudeMdu heVLidarU I doVSa-}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{`\stext' eMbuvaMte `\stext' eMdu takaRmADuvAgaheVLida uSaNxteyu idu beVkiyeMdu Uhisuvudakekx gamakaveMta heVLabeVkaguvudu, Adare uSaNXteyu aginxgegamakavalalx, vAyxpayx, vAyxpakaBAvavilalxdidadxre gamAyxgamakatavxviruvudilalx, vAyxpayxveV gamaka, vAyxpakagamayx, udA:-dhUmavAyxpayx, adeV gamaka aginxvAyxpaka gamayx dhUmadiMda dUradalilx pavaRtAdiparxveVsha dalilx beVkiyide yeMdu takiRsuvuduMTu adariMda dhUma gamaka adaraMte uSaTxNxte gamakavenunxvahAgilalx gamayxgamakagaLige BeVdavirabeVku, ilalx, ilalx, uSaNxveV beVki avugaLige tAdatayxve ide. BeVdavilalx eMdathaR.}savxBAvadiMda avinABavavu eMdu heVLidare uSaTxteyu aginxge heVtuvAdiVtu, oMduveVLe savxBAvaveV\footnote{savxbAvaveV avinABAvadiMda baMdi taMdare AgalU tapAtxguvudu beVkiyiMda Aguva parxkAshakAyaR, dahanakAyaR itAyxdigaLalUlx savxbAvatavx opapxbeVkAdiVtu hAgU savxBAva avinABUtaveMdarU tapApxguvudu ideV kAyaRgaLu avinABUtavenanxbeVkAdiVtu Adare beMkiyiMda I kAyaRvu huTuTxvudAdxrU beVkiya savxBAvavalalx, avinABUpaveV savxBAvaveMbudU sariyalalx aginxH atarx, dhUmatf' eMbuvAga aginxyanunx biTiTxrada dhUmavanunx aginxya savxBAvaveMdu heVLabeVkAguvudu.}avinABAvadiMda AdadedxMdare kAyaRdalUlx savxBAvatavxvu oMdu biDuvudu\footnote{oMdu veVLe aginxgU uSaNxtegU dhamaRdhamiRBAvavanunx kalipxsi heVLidarU uSaTxteyu aginxge avinAButavalalx. aginxyanunx biTuTx sUyaRnalUlx uSaNxteyiruvudu, hiVge vAyusavxBAvanAda sapxshaRguNa paqthivAyxdigaLalUlx iruvudariMda vAyuvige avinABUtavalalx(vAyuvanenxavalaMbisi ilalx)}||
\end{artha}

\vishaya{uSaTxteyu aginxge ga???shavAgali eMdare-}
\begin{artha}
yadayxpi uSaNxteye savxBAvavuLaLxvudAdxgi beMkiyukaMDide. AdarU (aginxyalelx adakekx avinABavavilalx) sUyARdigaLalUlx A uSaNxteyu kANuvudu matutx savxBAvavu avinABUta veMdilalx.(vAyuvinasavxBAvavAda) savxpashaRguNavu paqthivi, apupx teVjasusx vAyu I nAlakxralUlx iruvudu||
\end{artha}

\vishaya{aginxge uSaNxteyeMbudu savxBAvavalalxveMdu shaMkisuvudu-}
\begin{artha}
\footnote{uSaNxteyu aneVkavaqtitxyAdadxriMda saMyoVga saMbaMdhadaMte savxBAvavalaMveMdu shaMkemADidAdxre, ililx pUvARdhaRdiMda I shaMke mADide utatxrAdhaRdiMda dUSiside. bwdadxru vaqkaSxtavxvu shiMshapege savxBAvaveMdu heVLuvaru `\stext' eMdu savxBAvakekx heVtuvAgi shiMshapAtavxveMbudanunx heVLiyU idAdxre. A vaqkaSxtavxvU saha dhavaNudi rAdi vakaSxgaLalilx aneVkasathxLAdalilxruvadariMda sayoVgadaMte shiMsapege savxbAvavAgade hoVguvudeMdu duSidAdxre. idariMda aneVka vaqtitxtavxvu savxBAvavalalxveMbudakekx sAdhakavAguvudilaveMdu tAtapxyaR.}oMdu veVLe yAvudu aneVkasathxLadalilxruvudo adu savxBAvavalalx, parxkaqta I uSaTxNteyu vaqkaSxtavxvu savxBAvavalalxveMdu shaMke mADidare adakekx samAdhavirudhavx Kadira itAyxdisathxLadalUlx A vaqkaSxtavxvu iruvudariMda shiMshapAveMbudu vakaSxdasavxBAvAgade hoVguvudu||
\end{artha}

\vishaya{aneVka vasutxgaLalilxruvudeMba heVtuvu vaqkaSxtavxdalilx vayxBicarikavAdadxriMda savxBAvavalalxveMbakekx kAraNAvalalxveMdu heVLidudx yukatxvalalx, alilx sAdhayxvU ideyeMdu shaMkisi utatxrisuvudu--}
%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{samAdhAnada aBipArxyavidu- vaqkaSxsavxBAvavuLaLxdudx shiMshaveyeMbudanunx bwdadxrU opupxvaru elilx shiMshapAtavxviruvudo alilx vaqkaSxtavxviruvudeMdu heVLuva avinABAvakekx kAraNavAgi savxBAvavanunx odaMbaDuvaru. adariMda shiMshapege vaqkaSxtavxveMbudu savxBAvavalalxveMdu heVLidalilx itarige savxmatakekx hAniyAguvudu. aneVka vaqtitxtavxveMba heVtuvinalilx matotxMdu vayxBicArasathxLavanunx toVrisalu `kaSxNikatavxvf' itAyxdi utatxrAdhaRvu baMdide. kaSxNikatavxvu aneVka BAvagaLalilx ideyeMdu bwdadhxru opipxruvaMte savxBAvaveMdU heVLabeVku, kaSxNikatavxvu savxBAvadAdare aneVkaBAvagaLalilxruva kaSxNikatavxdalelx vayxBicAravanunx heVLida hAgAyitu. vayxBicAraveMdare- `\stext' eMda tAkiRkaru heVLuva lakaSxnadaMte sAdhayxveMbudu ilalxdiruvava sathxLadalilx heVtu vidadxre sari adeVvayxbicAra venisuvudu udA:-`\stext' eMbuvalilx dhUmavilalxda kAda kabibxNadalilx beVkiyideyAdadxriMda heVtuvu vayxBicAra veMdAyitu, I deVSaviruva heVtu sariyAda heVtuvalalx adu heVtAvxBAsa, adariMda sAdhayxsAdhate AguvudilalxveMdu tiLiyabeVku. beMkiyidadxre dhUmavu ideyeMdu adariMda sAdhaneyAgadu. parxkaqta aneVkavaqtitxtavx heVtuviniMda vaqkaSxtavxvu asavxBAvaveMdu niNaRyavagalAradu eMdu tiLiyabeVku.}shiMshayeMbudu vaqkaSxveV eMbudAgi avinABAvakekxkAraNaviruvudariMda (shiMshapege vaqkaSxtavxvu savxBAvavAguvudilalxveMbudu yukatxvalalx) matutx aneVka vaqtitxyAdadudx savxBAvavalalxveMdare kaSxNikatavxvU BAvavasutxgaLige savxBAvavalalxvenanxbeVkAdiVtu||
\end{artha}




