\begin{center}
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 5}

\begin{shl}
samApAyxmwnamaKilaM bAlayxpANiDxtayxlakaSxNamf |\\
niviRdayx ca tathA mwnaM padAthaRdavxyasaMgatimf \hfill || 189 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 213
mwna BinanxvAda bAlayx-pAMDitayxveMbuva sAdhanavanunx pUNaRgoLisi, hAgU mwnavanunx eraDu padAthaRgaLa (jiVvabarxhamxra) saMbaMdhavanunx (nididhAyxsanavanunx) paDedu (bArxhamxNanAguvanu)
\end{artha}

\vishaya{`atha bArxhamxNaH' eMbudara tAtapxyaR}

\begin{shl}
atha bArxhamxNa ituyxkAtxyX PalAvasAthx\s sayx BaNayxteV |\\
BeVdasaMsagaRhiVnoV\s thaRH savxmahiminx vayxvasithxtaH |\\
sAkASxditAyxdirUpoV\s tha barxhamx bArxhamxNa ucayxteV \hfill || 190 ||
\end{shl}

\begin{artha}
atha bArxhamxNaH' eMba mAtiniMda I jAcnxniya PalAvasethxyanunx heVLuvudu. adu yAvudeMdare? BeVda saMbaMdhavilalxdiruva matutx tananx mahimeyalilx niyatavAgi niMtiruva athaRvu `sAkASxdaparoVkASxtf savARMtaraH' eMdu heVLida savxrUpaveV ``atha bArxhamxNaH" eMbalilx heVLide.
\end{artha}

\vishaya{bArxhamxNa eMdare jAti bArxhamxNaveMdathaRvalalx, matetxVneMdare}

\begin{shl}
imAmavasAthxM saMpArxpayx savoVR bArxhamxNa ucayxteV |\\
bArxhamxNayxM gwNamanayxtarx pUvaRBUmiSu nAcnajxsA \hfill || 191 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I dasheyanunx hoMdi elalxrU (kaSxtirxyAdi janarU) bArxhamxNa pUvAR eMdu heVLalapxDuvaru. jAcnxnavilalxda barxhamxcayARdi pUvARsharxma sAthxnagaLalilx bArxhamxNayxvu gwNaveV muKayxvAgi ilalx.
\end{artha}

\vishaya{``sa bArxhamxNaH keVnasAyxtf" itAyxdi vAkayxvanunx parxshanxparavAgi vAyxKAyxgisalu iLisuvaru}%%% 214

\begin{shl}
keVnAtha bArxhamxNaH sa sAyxditi parxshanxmapaqcaCxta |\\
ukotxVpAyAtireVkeVNa paqcaCxyateV sAdhanAnatxramf \hfill || 192 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara Itanu yAvudariMda bArxhamxNanAguvaneMdu parxshenxyanunx keVLiruvanu, hiMde heVLida jAcnxnaveMba sAdhanakikxMta beVreyoMdu sAdhanavu ideye? eMdu keVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare yajAcnxdigaLeV sAdhanavAgali! eMdare}

\begin{shl}
yajAcnxdilakaSxNaM tAvatApxraMpayeVRNa sAdhanamf |\\
nijAcnxRtamAgamAtatxsAmxtapxqqcaCxyXteV sAdhanAnatxramf \hfill || 193 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paraMpareyiMda yAjAcnxdigaLu bArxhamxNayxkekx sAdhanaveMbudu `yajecnxnadAneVna tapasAyxnAshakeVna' eMba AgamadiMda tiLideVide. adariMda beVre oMdu sAdhanavanunx ililx keVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
catuNARM katameVneVti na tu parxshonxV\s tarx yujayxteV |\\
keYvalAyxsharxmamAdAya bArxhamxNayxsayx samApitxtaH \hfill || 194 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAlukx AsharxmagaLalilx yAva AsharxmadiMda bArxhamxNanAguvaneMdu ililx mukitx viSayadalilx parxshinxsuvudu yukatxvalalx, EkeMdare? moVkASxsharxmavanunx paDedeV bArxhamxNayxvu pUNaRvAgiruvudariMda punaH parxshinxsuvudu taravalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cA\s \s sharxmAnatxraM yukatxM munaRvuyxRtAthxyinaH sataH |\\
kaqtAthaRsAyxkaqtAthaRsayx tasayx neYvA\s \s sharxmAnatxramf \hfill || 195 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 215
samasatx ESaNA saMnAyxsavanunx mADiruvavanige beVre Asharxmavu yukatxvalalx kaqtAthaRnigAgali akaqtAthaRnigAgali beVre Asharxmavu yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxshonxV\s yaM sAdhanajacnxpetxyXY bArxhamxNaseyxVha paqcaCxyXteV  |\\
kiMsAdhanoV bArxhamxNaH sAyxditi sAdhanamucayxtAmf \hfill || 196 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bArxhamxNanAguvudakekx sAdhanavanunx tiLisuvudakAkxgi ililx I parxshenxyanunx keVLide: adeVnu? eMdare:-yAva sAdhanadiMda bArxhamxNanAguvanu? eMdu parxshenx. adariMda sAdhanavanunx heVLabeVkAdadudx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxshanxparxtivacasetxVna bArxhamxNaH sAyxdayxthoVditaH |\\
yeVnAnavApatxjAcnxnoV\s pi BaveVdiVdaqsha Eva nA \hfill || 197 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxshenxge utatxravidu-yAvudariMda jAcnxnavanunx paDeyada mAnavanU saha iMtaha savaR kamaR shUnayxnAgi bArxhamxNanAguvano, adariMda A sAdhanadiMdaleV bArxhamxNa nAguvaneMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
ukatxbArxhamxNasAdaqshayxM savaRkamaRnirAsataH |\\
neYSakxmayxRsAdhaneVneYva bArxhamxNaH sAyxdayxthoVditaH \hfill || 198 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida bArxhamxNa sAdaqshayxvu sakala kamaRgaLa tAyxgadiMda baruvudu. neYSakxmayxRvanunx (kamaRsanAyxsavanunx) sAdhisidadxriMdaleV hiMde heVLida bArxhamxNanAguvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
iteyxVSoV\s thoVR vidheVyoV\s tarx yeVneVti vacasA shurxteVH |\\
samxqqtayoV\s piVmameVvAthaRM tatarx tatarx parxcakaSxteV \hfill || 199 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`yeVnasAyxtf' eMba shurxtiya vacanadiMda I athaRveV (aMdare parama\-haMsAsharxmaveMba neYSakxmayxRveV) vidhisalapxTiTxde. samxqqtigaLU kUDa ideV viSayavanunx alalxlilx heVLuvavu.
\end{artha}%%% 216

\vishaya{samxqqtigaLanunx udAharisuvaru}

\begin{shl}
loVkeV\s simxnidxvXvidhA niSAThx purA porxVkAtx mayA\s naGa |\\
jAcnxnayoVgeVna sAMKAyxnAM kamaRyoVgeVna yoVginAmf \hfill || 200 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I loVkadalilx eraDu bageya niSeThxyanunx hiMdeye heVLiruvenu, sAMKayxrige jAcnxnayoVgadiMdalU yoVgigaLige kamaRyoVgadiMdalU niSeThxyeMdu tiLiya\-beVku. (Ba.giVtA a 2).
\end{artha}

\vishaya{veVda vAyxsara vacana}

\footnotetext[1]{sajAtiVyAdivxniSAkxrXnwtx = eMbudakekx sajAtiVyavalalxveMdu oMdeV jAtiyadalalxveMdathaR|} 
\begin{shl}
imw dAvxveVva pAnAthxnw kamaRtatAtxyXgalakaSxNw |\\
\footnotemark[1]{}sajAtiVyAdivxniSAkxrXnAtxvanukArxnatxtarAvimw \hfill || 201 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
kamaR matutx adara tAyxga (saMnAyxsa) eMbuva lakaSxNavuLaLx mAgaRgaLu I eraDeV iruvavu, ivu parasapxra sajAtiVyavalalx, (vijAtiVya), ivu shurxtigaLalilx anukarxmavAgi bahaLa baMdive.
\end{artha}

\begin{shl}
saMnAyxsa Eva tABAyxM ca visheVSeVNAtivataRteV |\\
tathA kiM parxjayeVtAyxdiH panAthxH kamaRtayxjAM shurxtaH \hfill || 202 ||
\end{shl}

\begin{artha}
averaDu mAgaRgaLigiMta saMnAyxsaveV hecicxnadAgi irutatxde matutx ``kiM \break parxjayAkariSAyxmoV yeVSAM noV yamAtAmx yaMloVkaH" eMdu kamaR\-tAyxgigaLige heVLida mAgaRvu sapxSaTxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamxcayARsharxmAdeVva parxvarxjeVditi BUrishaH |\\
saMnAyxsameVva burxvateV mukatxyeV savaRkamaRNAmf \hfill || 203 ||
\end{shl}

\begin{shl}
shurxtayaH samxqqtayashocxVcecxYH shudadhxnAyxyasamAsharxyAtf |\\
savaRkamaRnirAseVna bArxhamxNayxM laBateV tataH \hfill || 204 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 217
matutx barxhamxcayaR AsharxmadiMdaleV biTuTx saMnAyxsiyAgabahudu. hiVgeMdu aneVkasala savaR kamaRgaLa vimoVcanege saMnAyxsavanenxV sAdhanaveMdu shurxtigaLU samxqqtigaLU heVLutatxve. avu parishudadhxvAda nAyxyavanunx avalaMbisi heVLive. adariMda savaR kamaRtAyxgadiMdaleV sAdhakanu bArxhamxNayxvanunx paDeyuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
keVneVti yadi vA\s \s keSxVpa utapxtAtxyXdeVrasaMBavAtf |\\
sAdhanAnAmiheYkAtemxyXV tathAca pArxgavAdiSamf \hfill || 205 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`keVna' eMbudu AkeSxVpaveV eMdAdarU iTuTxkoLaLxbahudu. kamARdi\-sAdhanagaLu I EkAtamx savxrUpadalilx utapxtitx modalAda PalavilalxdadxriMda ilalxveMdu heVLabahudu. hAgeye hiMde heVLidevu.
\end{artha}

\vishaya{`yeVna sAyxtf' itAyxdi shurxtiya athaR-}

\begin{shl}
sAdhaneVneYtadeYkAtamxyXM yeVna yeVna cikiVSayxRteV |\\
teVna teVneVdaqgeVvA\s \s tAmx nAtishiVtimaRnAgapi \hfill || 206 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva yAva sAdhanadiMda I EkAtamx savxrUpavanunx mADalu udedxVsha mADuvudo, AyAya sAdhanadiMda Atamxnu I riVtiyAgiye iruvanaSeTx! savxlapxvU kamaRdiMda atishayavu huTuTxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
athavA lakaSxNoVkitxH sAyxdayxthoVkatxbarxhamxveVdinaH |\\
yeVneVdaqgeVva cihenxVna bArxhamxNasetxVna lakaSxyXtAmf \hfill || 207 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 218
athavA hiMde heVLida barxhamxjAcnxnavuLaLxvanige lakaSxNavanunx idu heVLuvudu. I bageya cinehxyiMda bAhamxNaneMdu gurutisabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVheVnidxrXyamanoVbudidhxdhamARneVSoV\s tayxvataRta |\\
parxtayxgeYkAtamxyXsaMboVdhAtatxdadhxmeYRlaRkaSxyXteV kathamf \hfill || 208 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Itanu deVha iMdirxya manasusx budidhx ivugaLa dhamaRgaLanunx parxtayxgAtamxna jAcnxnadiMdaleV miVriruvanu, adariMda avugaLa dhamaRgaLa mUlaka heVge gurutisuvudu! (agalAradu).
\end{artha}

\begin{shl}
savaRsaMsAraBAvoV\s sayx na yathA lakaSxNaM tathA |\\
savARBAvoV\s pi neYva sAyxlalxkaSxNaM barxhamxveVdinaH \hfill || 209 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sakala saMsAraviruvudu I barxhamx jAcnxnige heVge lakaSxNavalalxvo, hAgeye sakala saMsArada aBAvavU lakaSxNaveMdAgalAradu.
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare?}

\begin{shl}
veVdAyxnuroVdhatoV yasAmxtatxdivxdoV nAyxyalakaSxNamf |\\
BAvABAvadavxyadhavxMsi barxhamx veVdayxM ca tadivxdaH \hfill || 210 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdayxvanunx anusarisi tatatxvXjAcnxnige nAyxyabadadhxvAda lakaSxNavanunx yAva kAraNadiMda opapxbeVkAgide. adariMda barxhamxjAcnxnige BAva matutx aBAva I eraDu padAthaRgaLanunx nAshapaDisuvaMtaha barxhamxveV veVdayx (tiLiyabeVkAdadudx).
\end{artha}

\begin{shl}
yeVneVdaqgeVva teVneVti tasAmxdAha shurxtiH suPxTamf |\\
mumukoSxVlaRkaSxNaM tAdaqkashxrXdadxdhAnA yadaburxvanf \hfill || 211 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda I jAcnxniyu hiVgeye iruvaneMdu shurxtiyu sapxSaTxvAgi heVLi\-ruvudo adariMda sharxdedhxyiruvavaru mumukuSxvina lakaSxNavanunx A bageyalelxV heVLiruvaru.
\end{artha}%%% 219

\vishaya{saMsArABAvavu mukatxna lakaSxNavu alalxveMbudakekx beVre kAraNavU ideyenunxtAtxre}

\begin{shl}
suSupetxV\s payxtimUDhasayx savaRsaMsAranihanutiH |\\
gamayxteV lakaSxNaM tAdaqknanx cAsw barxhamxvinamxtaH \hfill || 212 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suSupitxyalUlx atayxMta mUDhanige samasatx saMsAragaLa aBAvavu lakaSxNavAgi toVruvudu. Adare riVtiyAgiruva idu barxhamxjAcnxnigaLige saMmatavAgiruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{atoV\s nayxdAtaRM eMdu Eke heVLide?}

\begin{shl}
AtamxnoV barxhamxteVhoVkAtx na tavxnAtamxna IritA |\\
yathoVkatxjAcnxnatoV dhavxsitxrAtaRshurxtAyx\s taM ucayxteV \hfill || 213 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx Atamxnige barxhamx savxrUpavanunx heVLide Adare anAtamx vasutxvige heVLilalx. hiMde heVLida tatatxvXjAcnxnadiMda anAtamxvu nashisuvudeMdu ``atoV\s nayxdAtaRM" eMbudariMda heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV bArxhamxNayxtoV\s nayxdayxtikxrXyAkArakalakaSxNamf |\\
AtaRM vinAshi tajejxcnXVyaM barxhAmxnAtaRM yatasatxtaH \hfill || 214 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I bArxhamxNayxkekx beVreyAda yAva kirxyAkArakalakaSxNadiMda kUDida vasutx iruvudo. adu AtaR aMdare nashavxraveMdu tiLiyabeVku, adariMda barxhamxvu mAtarx anAtaR=avinAshi (nitayx)yeMdu tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\begin{center}
iti shirxV baqhadAraNAyxka upa niSadfBASayxda vAtiRkadalilx mUraneV adhAyxyada aidaneV bArxhamxNa (kahoVla bArxhamxNavu) pUNaRvAgide.
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 6 (gAgiR bArxhamxNa)}%%% 220

\begin{shl}
yaH savARnatxra ituyxkatxsatxninxNaRyavivakaSxyA |\\
A shAkalAyxtapxroV garxnathx itoV vAyxKAyxyateV\s dhunA \hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`yAvudu savARMtara' eMdu hiMde heVLalapxTiTxto. adara niNaRyavanunx mADalu udedxVshamADi shAkalayx garxMtha payaRMta muMdina garxMthavanunx Iga vAyxKAyxna mADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
visheVSaNasayx savaRsayx sAkASxditAyxdikasayx ca |\\
savoVRnatxraviniNiVRtw niNaRyaH sAyxtakxthaM nivxti \hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{shl}
ashanAyAdayxtikArxnAtxyX parxshAnxthARviSakxqqtiH kaqtA |\\
na samayxgiti manAvxnA gAgayxRpaqcaCxdataH punaH \hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu savARMtara eMdu niNaRyisalu sAkASxtf itAyxdi samasatx visheVSaNa\-gaLa niNaRyavanunx mADidudx heVge? eMdu visheVSavAgi savARMtaratavxvanunx toVrisalu parxyatinxside.

hasivu bAyArike itAyxdigaLanunx miVriruvudariMda parxshAnxthaRvanunx hiMde parxkaTapaDisidudx sariyAgilalxveMdu tiLidavaLAgi gAgiRyu punaH parxshenx mADidaLu.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge sariyAgilalx eMdare}

\begin{shl}
kiSxtAyxdeVviRyadanatxsayx yAvanenxYkAtamxyXmucayxteV |\\
niNiVRtAthoVR na tAvatAsxyXtapxrXshanxH sAkASxditiVritaH \hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyiMda AraMBisi AkAsha payaRMta iruva padAthaRgaLige eSuTx kAlada\-varege EkAtamxrUpavu heVLalapxDuvudilalxvo aSuTx kAladavaregU `yatAsxkASxtf' itAyxdi parxshenxya athaRvu niNaRyavAgade hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
buBukASxdeyxVkadeVhasathxniSeVdhAdaniSeVdhataH |\\
kiSxtAyxdeVviRyadanatxsayx nAtaH parxshAnxthaRniNaRyaH \hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 221
hasivu muMtAda oMdu deVhadoLagina dhamaRgaLanunx Atamxnalilx nirAkarisidadx\-riMdale paqthiviV modalogxDu AkAsha payARMtaviruva jagatatxnunx nirAkarisidaMte Agalilalx. adariMda parxshAnxthaRda niNaRyavAgalilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
atha heYnaM gAgiVR vAcakanxviV paparxcaCx yAjacnxvalekxyXVti hoVvAca yadidaM savaRmaposxvXVtaM ca porxVtaM ca kasimxnunx KalAvxpa OtAshacx porxVtAshecxVti vAyw gAgiVRti kasimxnunx Kalu vAyuroVtashacx porxVtashecxVtayxnatxrikaSxloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx KalavxnatxrikaSxloVkA OtAshacx porxVtAshecxVti ganadhxvaRloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx Kalu ganadhxvaRloVkA OtAshacx porxVtAshecxVtAyxditayxloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx KalAvxditayxloVkA OtAshacx porxVtAshecxVti canadxrXloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx Kalu canadxrXloVkA OtAshacx porxVtAshecxVti nakaSxtarxloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx Kalu nakaSxtarxloVkA OtAshacx porxVtAshecxVti deVvaloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx Kalu deVvaloVkA OtAshacx porxVtAshecxVtiVnadxrXloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx KalivxnadxrXloVkA OtAshacx porxVtAshecxVti parxjApatiloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx Kalu parxjApatiloVkA OtAshacx porxVtAshecxVti barxhamxloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx Kalu barxhamxloVkA OtAshacx porxVtAshecxVti sa hoVvAca gAgiR mAtipArxkiSxVmAR teV mUdhAR vayxpapatxdanatiparxshAnxyXM veY deVvatAmatipaqcaCxsi gAgiR mAtipArxkiSxVriti tatoV ha gAgiVR vAcakanxvuyxpararAma ||1||
\end{shl}

\vishaya{I parxshenxgU beVre mUlaveVnide?yeMdu keVLidare-}

\begin{shl}
ya EteV pAthiRvA BAvA loVSaTxkumABxdayoV matAH |\\
teVSAmanatxbaRhivAyxRpitxH paqthiveyxYveVha lakaSxyXteV \hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva paqthivi saMbaMdhavAda vasutxgaLu maNuNx heMTe gaDige modalAdavu\-gaLeMdu aBimatavAgiveyoV avugaLalilx paqthiviyu oLagU horagU vAyxpisiruvudu adariMda ililx I paqthiviyu vAyxpakaveV Agiruvudu kANutatxde. 
\end{artha}

\begin{shl}
yatheYva pAthiRvA BAvAH paqthiveyxYvaM dharitarxyXpi |\\
adiBxranatxbaRhishecxVyaM vAyxpetxYveVha samiVkaSxyXteV \hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge paqthiviya vasutxgaLu paqthiviyiMda vayxsatxvAgiveyoV hiVgeye I paqthiviyU kUDa jalatatatxvXdiMda oLagU horagU vAyxpisiyeV ililx kANuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM daqSaTxM yatasatxsAmxdAgxgiVR paparxcaCx liknagxtaH |\\
parxshanxM yadidamiteyxVvaM yAjacnxvalakxyXM mahAdhiyamf \hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge kaMDideyAdadxriMda gAgiRyu anumAnadiMda mahAjAcnxniyAda yAjacnxvalakxranunx kuritu parxshenxyanunx  keVLiruvaLu, adeVneMdare `yadidamf' eMba riVtiyalilx anumAnakekx upayukatxvAda vAyxpitxyanunx heVLutAtxre-
\end{artha}

\vishaya{anumAnakekx upayukatxvAda vAyxpitxyanunx heVLutAtxre-}%%% 222

\begin{shl}
OtaporxVtAtamxnA kAyaRM yeVna yeVna samApulxtamf |\\
tasayx tasAyxnayxsaMvAyxpitxdaqRSATx loVkeV kiSxteVyaRthA \hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva yAva sUkaSxmX matutx vAyxpaka vasutxviniMda kAyaRvu OtaporxVtavAgi aMdare oLage horage vAyxpisalapxTiTxruvudo AyAya vasutxvige beVre matotxMda\-riMda vAyxpaneyAgiruvudu loVkadalilx kaMDiruvudu heVge paqthivige jaladiMda vAyxpaneyiruvudo hAge. 
\end{artha}

\begin{shl}
adiBxshecxVyaM kiSxtivAyxRpAtx tasAmxtatxsAmapiVSayxteV |\\
aneyxVna keVnacidAvxyXpitxvAyxRpakatAvxdayxthA BuvaH \hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I paqthiviyu jaladiMda vAyxpisalapxTiTxdeyAdadadxriMda A jalakUkx beVre yAvudo oMdu vasutxviniMda vAyxpaneyu avashayx paqthiviyu vAyxpisidadxriMda adakekx matotxMdariMda vAyxpaneyeMbuvaMte.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtuyxkitxgARgiR vAyAviteyxVvameVvoVtatxreVSavxpi |\\
vAkeyxVSu parxtipatatxvAyx parxtuyxkitxparxshanxyoVgaRtiH \hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
utatxra- eleY gAgiRye? jalavu vAyuvinalilx OtaporxVtavAgide. hiVgeye utatxroVtatxra vAkayxgaLalilx parxti vacanavanunx tiLiyabeVku. ideV riVtiyAgi parxshenx utatxra ivugaLa gamanavanunx ariyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{teVjasisxnalilx jala vAyxpisideyeVdu Eke heVLalilalx? eMdare-}

\begin{shl}
pAthiRvApwyx samAshirxtayx teVjoV\s BivayxjayxteV yataH |\\
dhAtU na tu savxtanatxrXM sanAnxvadatetxVjasiVtayxtaH \hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviV vikAra matutx jala vikAra padAthaRgaLanunx aMdare kaTiTxge moVDa muMtAdavugaLanunx avalaMbisiye beMki toVrutatxde, aTeTx savxtaMtarxvAgidudx toVruvudilalx, adariMda teVjasisxnalilx jalavu vAyxpisideyeMdu heVLalilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sUkaSxmXtAvAyxpiteV jecnxVyeV BUmAyxdeVrutatxroVtatxramf |\\
akaSxrAtAmxvasAnAnAM pUvaRpUvaRparxhANataH \hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 223
paqthiviyiMda AraMBisi muMde muMde iruva vasutxgaLige sUkaSxmXte matutx vAyxpakatavx ivugaLu iruvavu, adU saha pUvaR pUvaR vasutxvanunx biDutAtx utatxroVtatxra akaSxra-Atamx ivugaLeV koneyAguvavarege ideyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
AramaBxkabahutAvxcacx bahUkitxriha gaqhayxteV |\\
AtamxnoV\s nayxdayxtaH savaRM pacnacxBUtAtamxkaM viduH \hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`aMtarikaSxloVkeVSu ' eMdu bahuvacanavu (loVkaracanege beVkAda) upAdAnakAraNagaLu aneVkavAgiruvudariMda ililx garxhisalapxTiTxde, EkeMdare Atamxnanunx biTuTx elalxvU paMcaBUtagaLa savxrUpaveMbudanunx veVdAMtajacnxru tiLidirutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
dAvxtirxMshadugxNitoV mAgoVR rathagatAyx vivasavxtaH |\\
ya ukatxsatxsayx saMsithxtAyx tasuthxrinAdxrXnatxdeVvatAH \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{savaRtaH parimaMDalAH eMdare elAlx kaDeyalUlx kuMTitavAgade iruva gatiyuLaLxvaru. (AnaM-TiVkA)}sUyaRna ratha saMcAravanunx mUvatetxraDariMda guNisidudx baruvaSuTx parimANavuLaLxdedxMdu hiMde yAvudanunx heVLididxto, adara saMniveVshadalilx iMdarx payaRMta iruva deVvategaLu niMtiruvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
sUthxlasUkASxmXtamxnA savARsAtxratameyxVna saMsithxtAH |\\
vAyxpayxvAyxpitayA\s noyxVnayxM savaRtaHparimaNaDxlAH \hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx deVvategaLu hecucx kaDimeyAgi sUthxlavAgiyU sUkaSxmXvAgiyU iruvaru, alalxde parasapxra vAyxpayxvAyxpaka rUpadiMda yAvudariMdalU elilxyU kuMTita vAgada gatiyuLaLxvarAgidAdxre.
\end{artha}

\vishaya{`parxjApatiloVkeVSu' eMbuvalilx parxjApati eMba padAthaRda viveVcane}%%% 224

\begin{shl}
parxjApativiRrADatarx yoV\s NaDxsAyxnatxvayxRvasithxtaH |\\
OtaporxVtAni tatAtxvXni teVna pUvARNi savaRshaH \hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu barxhAmxMDada oLage niMtiruvano avaneV parxjApati, virATf puruSa hiMdina elAlx vasutxgaLU avaniMda elAlx kaDeyalUlx vAyxpatxvAgive.
\end{artha}

\begin{shl}
tasoyxVtaporxVtaBAvoV\s yaM barxhamxloVkeVSu BaNayxteV |\\
aNADxramaBxkaBUtAnAM barxhamxloVkABidheVSayxteV \hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A virATf puruSanige OtapoVrxta BAvavu (oLagU horagU vAyxpaneyu) barxhamxloVkagaLalilx Agide eMdu heVLalapxTiTxde barxhAmxMDakekx utApxdakavAda sUkaSxmX BUtagaLige barxhamxloVkaveMdu hesaru saMmatavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
tadeVtalolxVkanimARNamoVtaporxVtAtamxnoVditamf |\\
aNADxnatxmeVva vAyxKAyxtaM kimanayxdavashiSayxteV \hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi Ota porxVta rUpadalilx I loVka nimARNavanunx barxhAmxMDa payaRMta vAyxKAyxnisidAdxyitu. inenxVnu uLidide? (aMdare barxhAmxMDakekx meVlalxTiTxdadxnunx takaRdiMda keVLabAradeMdathaR)
\end{artha}

\vishaya{sUtArxtamxna parxshenx}%%% 225

\begin{shl}
samaSiTxvayxSiTxBAveVna vAyuH savARsharxyaH purA |\\
vAyxKAyxtoV yaH sa vakatxvayxsatxdathaRH parxshanx utatxraH \hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAyuvu vAyxpakavAgiyU biDiyAgiyU elAlx sathxLadalUlx ideyeMdu hiMdeye (Bajuyx parxshenxyalilx) vAyxKAyxna mADideyaSeTx, adanunx heVLabeVkAgideyA\-dudariMda adara bagegx I muMdina parxshenxyu baMdide.
\end{artha}

\begin{shl}
OtoVH porxVtAshacx kasimxnunx barxhamxloVkA itiVyaRtAmf |\\
iti paqSoTxV\s barxviVdArxgiR mA\s tipArxkiSxVH kathaMcana \hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I barxhamx loVkagaLU yAvudaralilx OtaporxVtavAgive? eMbudanunx heVLabeVku eMdu parxshenxmUDidAga muniyu heVLuvanu- eleYgAgiR, niVnu mitimiVri eMdeMdigU parxshenxkeVLabeVDa.
\end{artha}

\vishaya{adara vivaraNe}

\begin{shl}
mA\s tiVtayx parxshanxviSayaM gAgiR pArxkiSxVH kathaMcana |\\
mA teV mUdhAR vayxpapetxVti tAvxmahaM vArayAmayxtaH \hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eleY gAgiR! parxshenxya viSayavanunx atikarxmisi eMdigU keVLabeVDa, ninanx taleyu keLakekx biVLadirali, adariMda I parxshenxyanunx mADadaMte nAnu ninanxnunx taDeyuvenu||
\end{artha}

\vishaya{anati parxshAnxyX eMbudara akaSxrAthaR vivaraNe-}

\begin{shl}
ucitoV\s sAyx BaveVtapxrXshonxV deVvatA yeVna paqcaCxyXteV |\\
vataRteV yasatxmulalxknaGxyX soV\s tiparxshonxV\s numoVcayxteV \hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yA tamahaRti pUvoVRkAtx sA\s tiparxshenxyXVha deVvatA |\\
tadanayxtAvxdimAM tAvxhuranatiparxshanxyXnAmikAmf \hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda deVvateyu parxshinxsalapxDuvudo. adu I deVvatege ucitavAda parxshenxyAguvudu. adanunx miVriruva parxshenxyu atiparxshenxyu adu anumAna (takaR)veMdu heVLalapxDutatxde. yAvudu atiparxshenxge yoVgavAdudo A deVvateyu ililx atiparxshAnxyX eMdu heVLalapxDuvadu. adakekx beVreyAdadu anatiparxshAnxyX eMdu A deVvateyanunx heVLuvaru (aMdare keVlava AgamadiMda tiLiyuva sUtarxdeVvateyanunx heVLuvaru)
\end{artha}%%% 226

\begin{shl}
tAmeVtAmanatipArxshanAyxmatiparxshenxVna sAhasAtf |\\
paqcaCxnAtxyX mUdhaRpAtasetxV sAyxdeVva sAvxparAdhataH \hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I anati parxshenxyX (keVvala Agama veVdayxvAdudanunx ati parxshanxdiMda (takaRdiMda) sAhasa mADi parxshinxsutitxruva ninage ninanx aparAdhadiMda taleyu keLakekx biVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sUthxlAnayxnumayA yukatxM parxSuTxM tatAtxvXni kAmataH |\\
iyaM tu na tathA sUthxlA yAM tavxM paqcaCxsi deVvatAmf \hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxlaviSayagaLanunx anumAna parxmANadiMda savxVceCxyAgi keVLuvudu sari, I deVvateyAdaro sUthxlavalalx, yAva deVvateyanunx niVnu parxshinxsuveyo adu sUthxlavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
acinAtxyX cAparxtakAyxR ca pArxNaBAveVna ca sithxtA |\\
nAtoV\s neyxVna parxmANeVna parxSaTxvAyx deVvatA\s \s gamAtf \hfill || 27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudanunx ciMtisuvudakU Agado takaRdiMdalU AgamayxvAdudo adu ililx pArxNarUpadiMda iruvudu. Agamavanunx biTuTx beVre parxmANadiMda idanunx keVLabAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
EtasAmxdeVva heVtoVsAtxM takaRshAsetxrXVSu tAkiRkA |\\
neYvAnuminavxteV tArxsAtapxqqthivAyxdiVnayxthA tathA \hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 227
I kAraNadiMdale tAkiRkaru adanunx takaRshAsatxrXgaLalilx takiRsuvudilalx, taleyu biVLuvudeMdu BayadiMdalU takiRsuvudilalx, paqthiviV modalAdavanunx heVge takiRsuvaro hAge takiRsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNoV\s yamanirukotxV hi kasatxM nivaRkutxmahaRti |\\
mAnAnatxreVNA\s \s gamatoV mA pArxkiSxVritayxtoV vacaH \hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I pArxNavanunx shurxtiyalUlx nivaRcana mADilalx. adanunx yAru nivaRcana mADalu ahaRrAgidAdxre? adariMda Agama parxmANakekx beVreyAda parxmANadiMda parxshinxsabeVDaveMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{center}
iti shirxVbaqhadAraNayxka upaniSadf BASayx vAtiRkadalilx mUraneV adhAyxyada Arane bArxhamxNa gAgiRbArxhamxNavu pUNaRvAgide
\end{center}

\begin{center}%%% 228
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 7 (aMtayARmibArxhamxNa)}

\begin{shl}
yatipxpaqciCxSitaM gAgAyxR samaSiTxvayxSiTxlakaSxNamf |\\
liknegxVnoVdAdxlakaH sUtarxM tadapaqcaCxdathA\s \s gamAtf \hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
gAgiRyu yAva samaSiTxvayxSiTx rUpavAda sUtArxtamxnanunx takaRdiMda parxshinxsabeVkeMdu udedxVshisidadxLo, adanunx udAdxlaanu veVdadiMda keVLidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
atha heYnamudAdxlaka AruNiH paparxcaCx yAjacnxvalekxyXVti hoVvAca maderxVSavxvasAma patacnajxlasayx kApayxsayx gaqheVSu yajacnxmadhiVyAnAsatxsAyxsiVdABxyAR ganadhxvaRgaqhiVtA tamapaqcACxma koV\s siVti soV\s barxviVtakxbanadhx AthavaRNa iti soV\s barxviVtapxtacnajxlaM kApayxM yAjicnxkAMshacx veVtathx nu tavxM kApayx tatUsxtarxM yeVnAyaM ca loVkaH parashacx loVkaH savARNi ca BUtAni sanadxqqbAdhxni BavanitxVti soV\s barxviVtapxtacnajxlaH kApoyxV nAhaM tadaBxgavanevxVdeVti soV\s barxviVtapxtacnajxlaM kApayxM yAjicnxkAMshacx veVtathx nu tavxM kApayx tamanatxyARmiNaM ya imaM ca loVkaM paraM ca 
loVkaM savARNi ca BUtAni yoV\s natxroV yamayatiVti soV\s barxviVtapxtacnajxlaH kApoyxV nAhaM taM BagavanevxVdeVti soV\s barxviVtapxtacnajxlaM 
\end{shl}


\begin{shl}
kApayxM yAjicnxkAMshacx yoV veY tatAkxpayx sUtarxM vidAyxtatxM cAnatxyARmiNamiti sa barxhamxvitasx loVkavitasx deVvavitasx veVdavitasx BUtavitasx Atamxvitasx savaRviditi teVBoyxV\s barxviVtatxdahaM veVda tacecxVtatxvXM yAjacnxvalakxyX sUtarxmavidAvxMsatxM cAnatxyARmiNaM barxhamxgaviVrudajaseV mUdhAR teV vipatiSayxtiVti veVda vA ahaM gwtama tatUsxtarxM taM cAnatxyARmiNamiti yoV vA idaM kashicxdUbxrXyAdevxVda veVdeVti yathA veVtathx tathA bUrxhiVti || 1 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tathA ca taninxyanAtxraM jagajajxnAmxdikAraNamf |\\
AgamAdwgxtamoV\s pArxkiSxVdAyxjacnxvalakxyXmudAradhiVH \hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx A sUtArxtamxnigU niyAmakavAda jagatitxna saqSiTx modalAdavugaLige kAraNanAda parameVshavxrananunx vishAla budidhxyuLaLx gwtamanu veVdada mUlaka yAjacnxvalakxyXranunx kuritu parxshinxsidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sUtArxdAyxgamasaMpArxpitxM soV\s thA\s \s KAyxneYkavatamxRnA |\\
vAyxcaKwyx gwtamaH sAkASxdagxnadhxvARlalxbadhxvAniti \hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtArxtamxneV modalAda jAcnxnalABavanunx gwtamaru katheyeMba muKayx mAgaRdiMda neVrA gaMdhavaRniMda paDedukoMDeveMdu heVLisidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhemxVha paramAtomxVkotxV loVkA BUrAdayasatxthA |\\
deVvAsatxvXgAnxyXdayoV jecnxVyA veVdAshecxYva parxsididhxtaH \hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I vAkayxdalilx barxhamx eMdare paramAtamxneMdu heVLalapxTiTxde. hAgU loVkagaLeMdare BUloVka muMtAda loVkagaLu, deVvategaLedare aginx muMtAda deVvategaLeMdU, parxsididhx yateveVdaveMbudara athaRvanunx garxhisabeVku.
\end{artha}%%% 229

\vishaya{sa BUtavitf- eMbudara athaR-}

\begin{shl}
barxhAmxdiVni ca BUtAni garxthitAnayxkaSxsUtarxvatf |\\
sUterxVNa dhiyamANAni sadeYveVshayatAni ca \hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamx modalAda pArxNigaLu dAradalilx maNigaLu poVNisalapxTiTxruvaMte yAvA\-gAlU sUtArxtamxniMda dharisalapxTaTxvugaLAgi IshavxraniMda niyamisalapxTiTxruvavu.
\end{artha}

\vishaya{`sa Atamxvitf' eMbudara athaR-}

\begin{shl}
sUterxVNa vidhaqtaM cAnatxyARmiNA saMyataM tathA |\\
AtAmxnaM veVda BoVkAtxraM, veVda savaRM jagatatxthA \hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtArxtamxniMda dharisalapxTuTxdAgiyU aMtayARmiyiMda niyamisalapxTuTx\-dAgiyU iruvaMte BoVktxfqqvAda Atamxnanunx yAva sAdhakanu tiLiyuvano avanu elAlx jagatatxnunx tiLiyavanu.
\end{artha}

\footnotetext[1]{sUtArxtamxniMda dharisalapxTuTx, aMtayARmiyiMda niyamisalapxTaTxvugaLAgiveyeMdu pUvaR bArxhamxNadalilx heVLidadx barxhamxloVkAMta padAthaRgaLanunx yAvanu tiLidiruvanoV avaneV heVLida barxhamx muMtAdavugaLanunx balalxvaneMdu sutxtiside.}
\begin{shl}
sUtArxnatxyARmirUpeVNa \footnotemark[1]{}yoV veVdeYtAnupxroVditAnf |\\
sa Eva barxhamxloVkAnAtxnevxVdeVteyxVSoV\s sayx saMgarxhaH \hfill || 7 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
yAvanu sUtArxtamx matutx aMtayaRmi rUpadlilx I hiMde heVLida paqthivi modalAgi barxhamx loVka payaRMta viruva padAthaRgaLanunx tiLiyuvano, avaneV (barxhamxvitutx loVkavitutx) barxhamxjAcnxni, loVkajAcnxni, avaneV veVdajAcnxni, avaneV BUtajAcnxni avaneV AtamxjAcnxni, avaneV savaRjAcnxniyeMdu tiLiyabeVkeMdu saMSeVpAthaRvu.
\end{artha}

\begin{shl}
aBayxnatxratamaM sUtarxM barxhamxloVkAvadheVrapi |\\
sUkaSxmXM hi tadatiVvoVkatxM savaRsatatxvXsamAsharxyamf \hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 230
barxhamxloVka payaRMtavAgi bahaLa oLage iruva sUtarxveMbudu atayxMta sUkaSxmXveMdU sakala pArxNigaLige AsharxyaveMdU heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRsAdhAraNaM kamaR yadaBivyxkatxmiSayxteV |\\
vAyAvxtamxnA pariciCxnanxM tadAsetxV kAraNAtamxni \hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{yAvudu samasatx pArxNigaLigU samAnavAgidudx sUtArxtamxniMda pUvaRjanamxdalilx yajamAna\-nAgidAdxga AcarisalapxTiTxdidxto. adu sAmAnayx-matutx visheVSa rUpavAgidudx hiMdina janamxvu biTuTxhoVda meVle Palavanunx koDalu punaH aBivayxkatxvAguvudu. adu parxLayadalilx sUtArxtamxrUpadalilx pariciCxnanxvAgi A riVtiyidudx mUlakAraNadalilxruvudeMdu aBipArxyavu}sakala pArxNigaLigU sAmAnayxvAgiruva kamaR yAvudo adu horapaTuTx vAyu rUpadiMda pariciCxnanxvAgi BinenxYsi parxLayadalilx mUlakAraNadalilx nilulxvudu.
\end{artha}

\vishaya{adeVke? eMdare-}

\begin{shl}
nA\s \s tAmxnaM laBateV kamaR yatoV\s saMshirxtayx sAdhanamf |\\
vAyAvxshirxtamataH kamaR savxrUpaM parxtipadayxteV \hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhanavanunx avalaMbisade kamaRvu (savxtaMtarxvAgi) tananx savxrUpavanunx paDeyuvudilalx. idariMda vAyuvanunx avalaMbisidudx kamaR savxrUpavanunx hoMduvudu\footnote[2]{kirxyeyeMbudu kArakavilalxde huTuTxvudilalx, pAkakirxyeyu taMDulAdigaLu pAcaka itAyxdi kArakagaLilalxde huTuTxvudilalx. adakAkxgi kamaRvelalxvU sapxMda rUpavAgiruvudariMda samaSiThxpArxdA\-veMbuva vAyuvanunx avalaMbisade huTuTxvudilalx. adariMda adanunx AsharxyisiyeV huTuTxvudeMdu Ashayavu.} (kamaRveMdAguvudu)
\end{artha}

\vishaya{Agali adariMda parxkaqta EnAyitu? eMdare-}%%% 231

\begin{shl}
sAdhAraNasayx yoV vAyuviRshiSaTxsayx ca dhArakaH |\\
samaSiTxvayxSiTxBAveVna kamaRNaH savaRdeVSayxteV \hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{shl}
taM vAyuM tacacx kameVRha ya upeVtayx vayxvasithxtaH |\\
vAyukamARBimAniV sanupxmAnAvxyuH sa ucayxteV \hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savaR sAmAnayxvAda kamaRkUkx asAdhAraNavAda kamaRkUkx yAvudu sAdhakavAgiruvudo matutx samaSiTx vayxSiTx rUpadalilx yAvudu savaRdA iruvudo. A vAyuvanUnx adananx sharxmisida A kamaRvanunx ililx yAvanu Asharxyisi iruvano vAyu matutx adara kamARBimAniyAgidudx Paladasheyalilx vAyuvAgiruvaneMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`tatUsxtarxM' eMbalilx sUtArxtamxna savxrUpaveVneMdare-}

\begin{shl}
sa ESa vAyuH sUtArxtAmx deVvAH savARsharxyaH parxBuH |\\
deVvatAliknagxkamARdi savaRmaterxYva saMshirxtamf \hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A I vAyuvu sUtArxtamx deVvanu elalxrigU Asharxya matutx parxBu, deVvatA liMga kamARdigaLelalxvU idaralilxyeV AsharxyisikoMDive.
\end{artha}

\vishaya{`vAyunA veY gwtama sUteVrxNa' eMbudara athaR}

\begin{shl}
aneVna vidhaqtaM janamx vAyuneVdaM shariVrakamf |\\
yacocxVtipxtusx paraM janamx dhaqtaM tadapi vAyunA \hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idariMdaleV namamx I janamxvu niMtide vAyuviniMdaleV I shariVravu niMtiruvudu yAvudu muMde baruva janamxvuMTo, adU saha vAyuviniMda dharisalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
viSaTxmaBxkaM paqthivAyxdeVH sUkaSxmXmAkAshavatisxthXtamf |\\
yadAtamxkamidaM liknagxM yatasxpatxdashamucayxteV \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yasAyx\s \s vahAdayoV BeVdAH sAgarasoyxVmaRyoV yathA |\\
vAsanAnAM ca savARsAmAsharxyoV yasutx kathayxteV \hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yata EvamayaM loVkaH parashAcxyaM ca savaRtaH |\\
BUtAni ceYva savARNi vAyunA garxthitAnayxtaH \hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tasAyxpasapaRNeV\s knAgxni nAlaM suyxH kamaRNeV maqtw |\\
itayxtheVR loVkasaMsidAdhx parxsididhxM shurxtirabarxviVtf \hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 232
paqthivAyxdigaLanunx yAvudu hiDidu nililxsuvudo. AkAshadaMte sUkaSxmX\-vAgiruvudo yAvudara savxrUpavAgi hadineVLu padAthaRgaLa rAshiyAda liMga shariVravu iruvudeMdu heVLalapxDuvudo, yAvudara BeVdagaLAgi samudarxda teregaLaMte  Avaha muMtAda vAyugaLu iruvavo. iruvavo yAvudu pArxNigaLa saMsAkxragaLige maneyAgideyo, yAvudariMdaleV I loVkavu, paraloVkavU niMtideyo elAlx pArxNigaLU yAva vAyuviniMdale, poVNisalapxTiTxveyo adu horage saridare maraNavAgi kelasa mADuvudakekx liMgAMgaLu samathaRvAgudilalxvo eMbuva I athaRdalilx loVka parxsidadhxvAda parxsididhxyanunx shurxtiyu heVLiruvudu. 
\end{artha}

\begin{shl}
vAyuneYva dhaqtAknAgxniVtayxtarx loVkeV\s pi vidayxteV |\\
parxsididhxriti tAmAha tasAmxditeyxVvamAdinA \hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 233
I vAyuviniMdaleV pArxNigaLu shithilavAgadaMte, aMgagaLanunx dharisi\-koMDive eMba shurxtiyalilx loVkadalUlx parxsididhxyideyeMbudanunx `tasAmxdeYvX gwtama puruSaMpeVrxta mAhuH' itAyxdi shurxtiyiMda heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{adeVneMdare-}

\begin{shl}
vAyuneYva dhaqtaM yasAmxlilxknagxdeVhAdikaM tataH |\\
jAcnxtayaH puruSaM perxVtamAhuH kAyaRM maqteVridamf \hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
liMga shariVrAdigaLu vAyuviniMdaleV hiDidirisalapxTiTxveyAdadadxriMda jAcnxti\-gaLu manuSayxnanunx maraNavAda naMtara satatxneMdu heVLuvaru. idu (pArxNaviyoVga rUpavAda) maraNakekx gurutAda kAyaR.
\end{artha}

\vishaya{adeVneMdare-}

\begin{shl}
yathA\s sAyxknAgxni lakaSxyXnetxV visarxsAtxni na pUvaRvatf |\\
maqtameVnaM tathA maneyxV neVdaqkicxhanxM maqtiM vinA \hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMdinaMte Itana aMgagaLu ilalxde shithilavAgiruvaMte kANutatxve, Itananunx maqtanAgidAdxneMdu nAnu Uhisutetxne. maraNavilalxde I cinehxyu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vAyuneYva yathA\s knAgxni saMdaqbAdhxni yadA tadA |\\
kamaRNAyxni BavanatxyXsayx na tu tAni tathA yataH \hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga vAyuviniMdaleV aMgagaLu dharisalapxDuvavo. AvAga avugaLu kelasadalilx caTuvaTikeyuLaLxvugaLAgi irutatxve, Adare (maqtapaTaTxvana) aMgagaLu hAge ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxtapxrXvasitapArxNoV maqtoV\s yaM nAtarx saMshayaH |\\
yathoVkatxsUtarxsadABxveV parxsididhxrwgxtameVdaqshiV \hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 234
adariMda pArxNavu horage horaTavanu maqtanAgiruvaneMbudaralilx saMshaya\-vilalx, eleY gwtama iMtaha parxsididhxyeV hiMde heVLida sUtArxtamxnidAdxneMbudakekx gurutAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
samayxgukatxmidaM sUtarxM yAjacnxvalakxyX yathA tathA |\\
tadanatxgaRtamAtAmxnaM bUrxhayxnatxyARmiNaM mama \hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heV yAjacnxvalakxyX heVge sUtArxtamxnanunx cenAnxgi heVLidAdxyito hAgeye adaroLagiruva aMtayARmiyAda Atamxnanunx nanage heVLu.
\end{artha}

\vishaya{``yaH paqthivAyxMtiSATxtAyxdi " saMdaBaRkekx tAtapxyaRvenu?-}

\begin{shl}
sUtArxdapayxnatxratamasatxvXnatxyARmayxdhunoVcayxteV |\\
kAyaRkAraNaBAvoV\s yaM yasimxnunxketxV samApayxteV \hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtArxtamxnigU oLage iruva aMtayARamiyanunx Iga heVLuvudu, yAvudanunx heVLidare I kAyaRkAraNa BAvavu samApatxvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{``yaH paqthivAyxMtiSATxnf paqthivAyx avatxraH" itAyxdi maMtarxvanunx yoVjisi athaRvanunx toVrisuvaru}

\begin{shl}
tiSaThxnapxqqthivAyxM yoV\s tarx sAyxtosxV\s natxyARmiVti  gaqhayxtAmf |\\
ituyxkAtxvatisaMvAyxpitxparxsakAtxvutatxraM vacaH \hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyalilx yAvudiruvudo adeV aMtayARmi eMdu garxhisabeVkeMdu heVLidare lakaSxNakekx ativAyxpitx baMdalilx adakekx utatxravidu.
\end{artha}

\vishaya{adeVneMdare-}%%% 235

\begin{shl}
anatxroV yaH paqthivAyxH sAyxtikxSXteVraBayxnatxroV hi yaH \hfill || 27 |\\
paqthiviV deVvatA tahiR tavxdukAtxthaRsamanavxyAtf |\\
itidoVSApanutatxyXthaRM yaM na veVdeVti BaNayxteV \hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu paqthiviyoLage iruvudo adeV aMtayARmi. adaralilxruvudu paqthiviV deVvateyAgabahudalalx? niVnu heVLida athaRvu hoMdikeyAguvuda\-riMda adeV Agali eMdu parxshinxsidare I (ativAyxpitx) doVSavanunx hoVgalADisalu `yaM paqthiviV sa veVda' eMdu heVLide (yAva aMtayaRmiyanunx paqthiviV\-deVvateyU tiLiyuvudilalxvo) avaneV aMtayARmiyeMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sUterxVNa dhirxyamANeVyaM mahABUtashariVriNiV |\\
ahamasimx paqthiveyxVkA biBamiR jagadavayxyamf  |\\ 
iteyxVvamaBimAnA yA nAnatxyARmiVti soVcayxteV \hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtArxtamxniMda dharisalapxDuva matutx mahABUta shariVravuLaLx paqthiviyeMbuva nAneV obabxLu I shAshavxtavAda jagatatxnunx dharisiruveneMdu aBimAnavuLaLx deVvate yUvudo, A deVvateyu aMtayARmiyeMdu heVLalapxDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
paqthivayxpi ca yaM deVvaM na veVda sAvxtamxni sitxtamf |\\
soV\s natxyARmiVti manatxvoyxV na tivxyaM deVvatA kiSxtiH \hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviV deVvateyU kUDa tanonxLage iruva yAva deVvananunx tiLidilalxvoV, avaneV aMtayARmiyeMdu tiLiyabeVku. Adare I paqthiviV deVvateyalilx
\end{artha}

\vishaya{`yasayx paqthiviV shariVraM eMbudara meVle shaMke-}%%% 236

\begin{shl}
kiSxtw karaNavatAyxM kimanoyxV\s pi karaNAdimAnf |\\
neYvaM yataH paqthiveyxVva shariVraM yasayx nAparamf \hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(paqthiviV deVvatege) shariVreVMdirxyagaLu iruva paqthiviV deVvateyu irutitx\-ralu matotxbabx (aMtayARmiyU) shariVra iMdirxyAdigaLu uLaLxvaneMdu heVLa\-beVku eMdare. ilalx yAva aMtayARmigU paqthiviyeV shariVravAgideyo, beVroMdu ilalxvo. avaneV aMtayARmiyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
kASxmXkAyaRkaraNeVneYva kAyaRvAnakxraNiV ca yaH |\\
na kAyaRM karaNaM cAsayx kiMcidAtimxVyamiSayxteV \hfill || 32 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviya shariVra iMdirxyagaLiMdaleV yAvanu kAyaRkaraNagaLu (shariVreVMdirx\-yagaLu)vuLaLxvanAgiruvano. avanige parxteyxVkavAgi tananxdAgi kAyaR karaNa (deVha\--iMdirxya) yAvudoMdU saMmatavalalx (ilalx).
\end{artha}

\vishaya{AdarU paqthiviVdeVvategiMta aMtayARmi beVre Etakekx? heVge beVre?}

\begin{shl}
anatxyARmiV paraH sAkASxdashariVroV\s guNoV\s davxyaH |\\
vilakaSxNoV\s toV vijecnxVyaH paqthiviVdeVvatAtamxnaH \hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMtayARmiyu paqthiviVdeVvategiMtalU (deVvateya AtamxkikxMtalU) vilakaSxNa, Itanu shariVra shUnayx, matutx niguRNa adivxtiVya, neVrA  sAkASxtf parxtayxkaSxvAguva paramAtamxneV. (adariMda beVre).
\end{artha}

\begin{shl}
savxkAyaRBUtAM tAmeVva paqthiviVM moVhavatamxRnA |\\
tatarx labadhxvisheVSaH saMsAtxmeVvAyaM niyacaCxti \hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 236
tananx kAyaRveV Ada A paqthiviVdeVvateyananx ajAcnxnamAgaRdalilx nimiRsi adaralilx tAnu visheVSa sAthxnavanunx paDedavavanAgi A deVvateyanenxV Itanu niyamisutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
adAhakoV\s pi vahinxH sanAdxhayxdarxvayxsamAsharxyAtf |\\
tatarx labAdhxtamxkasatxsayx dagAdhx dAhayxsayx na savxtaH \hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yathA jAcnxteYvameVvA\s \s tAmx deVvatAdAyxtamxkAyaRgaH |\\
deVvatAdishariVrAdeyxYdeVRvatAdiVninxyacaCxti \hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMkiyu suDadeV idadxrU suDalapxDuva darxvayx (kASAThxdi)gaLa avalaMbane\-yiMda adaralilx tAnu kANisikoMDu (uriyutAtx) dAhayxvAda (kASaThx)vanunx suDuvudu, savxtaH (kASaThxvU) ilalxde suDuvudilalx. idu heVgo hAgeye jAcnxna mADikoLuLxva Atamxnu deVvatAdi Atamxra kAyaRdalilx (shariVrAdigaLalilx) idudxgoMDavanAgi deVvatA\-digaLa shariVrAdigaLiMdaleV deVvatAdigaLanunx niyamisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{Ishavxranige inonxMdara apeVkeSxyeVke? eMdare}

\begin{shl}
savxtasatxvXkaraNoV\s deVhoV niguRNoV\s BeVda Eva ca |\\
cidABAsasavxmoVhoVtathxkAyeYRsatxdAvxniveVkaSxyXteV \hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxrUpadalilx I aMtayARmi iMdirxya shUnayxnu, matutx shariVrashUnayxnu matutx niguRNa, BeVdashUnayx, iMthavanu cidABAsada  (citfparxtibiMbada) tananx ajAcnxnadiMda huTiTxda shariVragaLiMda shariVravuLaLxvanaMte kANuvanu.
\end{artha}

\vishaya{iMtaha aMtayARmi viSayakekx pAMcarAtArxdigaLa saMmatiyU iruvudeMdu toVrisutAtxre-}

\begin{shl}
catudhAR parxviBajeyxYnaM sAtavxtAH payuRpAsateV |\\
tathA heYraNayxgaBiVRyAsatxthA pAshupatAdayaH \hfill || 38 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 237
ivananunx\footnote[1]{paraMbarxhamx paraM dhAma caturAtamxka mavayxyamf |\\
pirxVNayeVdf vAsudeVvaM ca mUtiRtarxya samasivxtamf |\\
anoyxVpAyxha - yAveY saveVRshavxriV shakitxH IshavxrAKAyx niyAmitA |\\
jAcnxnAdi BeVdaBinenxVna AdeyxVna caturAtamxnA |\\
aMtayARmiVca saveVRSAM deVvAnAM puruSoVtatxmaH ||} BAgavataru vAsudeVva, saMkaSaRNa parxduyxmanx anirudadhx eMbudAgi nAlAkxgi viMgaDisikoMDu upAsisutAtxre, hAgU\footnote[2]{kelxVshakamaRvipAkAshayeYraparAmaqSaTxH puruSa visheVSa IshavxraH |\\tatarx nirati shayaM savaRjacnx biVjaM sa pUveVRSAmapi guruH ||} hiraNayxgaBaRmatAvalaMbi\-gaLAda yoVgigaLU\footnote[3]{niraMjaneVpareV voVminx nitayxsathxH kAraNoV vayxyaH |\\
sAMjanaM shakitxkaraNeYH adhitiSaThxtishaMkaraH |\\
sithxtw sa kArakAneVtAnf samAsharxmayx savxteVjasA | \\
yunakitx sAvxthaRsidadhxyXthaRM BUteYranaBilakiSxtaH | idu pAshupata matakekx saMbaMdhisida AdhAravu} pAshupatA modalAdavaru (sheYvaru) upAsane mADuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
kaqSaNxdevxYyapanoV vAyxsoV veVdAtAmx dhAvxnatxhAnikaqtf |\\
pArxheVmameVva bahushaH pArxNinAM hitakAmayxyA \hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{shl}
nAriVyaNaH paroV\s vayxkAtxdaNaDxmavayxkatxsaMBavamf |\\
aNaDxsAyxnatxsitxvXmeV loVkAH sapatxdivxVpA ca meVdiniV \hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tasemxY namoV\s sutx deVvAya niguRNAya guNAtamxneV |\\
nArAyaNAya vishAvxya deVvAnAM paramAtamxneV \hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keVvala purANa-AgamagaLu mAtarxvalalx. shurxtiya akaSxragaLU heVLutatxve
\end{artha}

\footnotetext[4]{sahasarxshiVSaRM deVvaM vishAvxkaSxM vishavx shaMBuvamf |\\
vishavxM nArAyaNaM deVva makaSxraM paramapadamf ||(nArAyaNiya upaniSatutx) itAyxdi maMtarxveMdu ililx tegedukoLaLxbeVku}
\begin{shl}
\footnotemark[4]{}EtameVva samudidxshayx manotxrXV nArAyaNasatxthA |\\
veVdavidiBxmaRhApArxjecnxYH puruSeYviRniyujayxteV \hfill || 42 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
I aMtayARmiyaneVnx udedxVshisi nArAyaNa maMtarxvU kUDa veVda\-vanunx tiLida mahAmeVdhAvipuruSariMda viniyoVgisalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgAdhxvXnatxM cidABAsaM savxkAyaRniyamAtamxkamf |\\
tadupAdhiniRyanetxYSa paraH porxVkotxV na tu savxtaH \hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 238
parxtayxgAtamxna ajAcnxnavu ceYtanayxparxtibiMbadiMda kUDidudx savxkAyaRvanunx niyamita rUpadalilxruvadu adeV upAdhiyAgiruva I paramAtamxnu niyAmakaneMdu (aMtayARmiyeMdu) heVLalapxDuvanu. Adare savxtaH alalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRjacnxH savaRshakitxshacx savARtAmx savaRgoV dhurxvaH |\\
jagajajxnisithxtidhavxMsaheVtureVSa sadeVshavxraH \hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAgalU savaRjacnxnU, savaRshakatxnU, savARtamxnU, savaRvAyxpakanU shAshavxtanU Agiruva Ishavxranu jagatitxna saqSiTx sithxtilayagaLige-kAraNanAgiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{``ESata AtAmx anatxyARmayxduqtaH" eMbudara athaR}

\begin{shl}
sa ESoV\s BayxnatxroV deVvaH savaRkAraNakAraNaH |\\
niyacaCxti kiSxtiM deVviVM savARvasAthxsu savaRdA \hfill || 45 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A aMtayARviye I oLagiruva savajagatAkxraNakUkx kAraNanAda deVvanu. ItaneV paqthiviV deVvateyanunx yAvAgalU elAlx dashegaLalUlx niyamisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{``yaH seVjasitiSaTxnf " itAyxdi maMtarx athaR}

\begin{shl}
teVjaH sAmAnayxmAtarxM sAyxtatxdAdhiSAThxtaqdeVvatA |\\
EvaM tamasayxpi jecnxVyaM keSxVtarxjacnxshAcx\s \s tamxsaMjicnxtaH \hfill || 46 ||
\end{shl}

\begin{artha}
"yaH seVjasitiSaTxnf" eMbuvalilx teVjaH shabadxvu parxkAsha sAmAnayx mAtarxdalilxruvudu, matutx AparxkAshakekx adhideVvateyeMdU athaR, idaraMte `yasatxmasitiSaTxnf.....' eMbuvalUlx parxkAsha viroVdhiyAda datamanunx katatxle matutx adara aBimAni \-deVvateyeMdu athaR, `ya AtamxnitiSaTxnf...' eMbuvalilx AtamxshabadxdiMda jiVvAtamx\-neMdu garxhaNa mADabeVku.
\end{artha}%%% 239

\vishaya{``yaH pArxNeV tiSaTxnf" eMbuvalilx pArxNapadAthaR-}

\begin{shl}
deVvatAsAthxnakaraNatarxyaM pArxNagiroVcayxteV |\\
niyacaCxti yatoV ganedhxV tarxyamapeyxVtadiVshavxraH \hfill || 47 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVvate matutx sAthxna karaNa I mUru pArxNashabadxdiMda heVLalapxDutatxde, kAraNaveVneMdare:- gaMdha viSayadalilx I mUranunx Ishavxranu niyamisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`adaqSoVTxdarxSATx' itAyxdi shurxtiyu tAtapxyaR-}

\begin{shl}
paqthiviV yaM na veVdeVti yadukatxM tasayx niNaRyaH |\\
adaqSoTxV\s shurxta ituyxkAtxyX kirxyateV jAcnxnashudadhxyeV \hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvananunx paqthiviV deVvateyU tiLidilalxvo eMdu yAva mAtanunx heVLididxto adara niNaRyavu ``adaqSoVTx darxSATx ashurxtaH shorxtA" itAyxdi vacanagaLiMda namamx jAcnxnavu shudadhxvAguvudakekx mADalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{namamxMteya aMtayARmi Eke goVcarisuvudilalx? eMdare}

\begin{shl}
darxSaTxqqdashaRnadaqshAyxnAM parxtayxgadxqqSiTxsamiVkaSxNeV |\\
jADayxpArAthayxRheVtuBAyxM shakitxnARsitx manAgapi \hfill || 49 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxSfTxqq, dashaRna daqshayx ivugaLanunx parxtayxgf daqSiTxyiMda noVDuvAga jaDatavxvU parAdhiVnateyU iruva kAraNagaLiMda avugaLige savxlapxvU shakitxyilalx (avariMda goVcarisuvudilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
na dorxSXTXVrXdaqRshayxyoVnARpi tathA dashaRnayoVmiRthaH |\\
gArxhayxgArxhakasaMbanadhxsatxtAsxkiSxV na ca viVkaSxyXteV \hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 240
matutx eraDu\footnote[1]{noVDuva daqSiTxqqgaLU, parasapxra samAnavAdudariMda avugaLalilx oMdu gArxhayx-gArxhakaveMbuvudilalx, hAgeye eraDu daqshayxvasutxgaLigU samAnateyiruvudariMdale gArxhayxgArxhakaBAvaviruvudilalx, dashaRnagaLige parasapxra sAmayxviruvadariMdale gArxhayxgArxhakaBAvavilalx.} darxSaTxqqgaLigU, eraDu daqshayxgaLigU, matutx eraDu dashaRna\-gaLigU parasapxra gArxhayxgArxhaka saMbaMdhavu ilalx adariMda avugaLa sAkiSx (aMtayARmi)yanunx avugaLiMda kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
rUpAdidashaRnAnatxsathx AgamApAyasAkaSxyXsw |\\
nitAyxtamxdaqSiTxshicxnAmxtarxH pasheyxVtatxM paqthiviV kathamf \hfill || 51 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rUpAdi dashaRnadalilx oLage iruvavanu matutx huTuTxnAshagaLigU sAkiSxyAda\-vanu I nitAyxtamx daqSiTxyiruva ceYtanayx mAtarx savxrUpanu, adariMda A aMtayARmiyanunx paqthiviVdeVvateyu heVge kANuvudu? (AgalAradu).
\end{artha}

\begin{shl}
mAgoVcarAtivatiRtAvxdasAdhAraNadaqSiTxtaH |\\
darxSuTxranayxsayx cABAvAnanx taM pashayxnitx deVvatAH \hfill || 52 ||
\end{shl}

\begin{artha}
asAdhAraNa daqSiTxyiMda parxmANa mAgaRvanunx miVriruvudariMdalU, sAkiSxge beVreyAdadudx ilalxvAdadxriMdalU A aMtayARmiyanunx deVvategaLu kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{niyamAyx-niyAmakagaLeMdu eraDanunx heVLidAga BeVdavuvAsatxvave? eMba shaMke baruvudu adanunx Iga pariharisuvaru}%%% 241

\begin{shl}
daqSeTxVdarxRSATxramitayxtarx yaH sAkiSxV pArxgudAhaqtaH |\\
anatxyARmiVti soV\s tArxpi nAtoV\s noyxV\s sitxVti BaNayxteV \hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`na daqSeVTxdarxSATxraMpasheVyxH' eMbuvalilx yAva sAkiSxyu hiMde heVLalapxTiTx\-ruvano, AtaneV aMtayARmiyeMdu heVLalapxTiTxruvanu, ivanige beVreyAdavanu ilalx\-veMdu ukatxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{BeVdavilalxvAdare ililx jAcnxna mADikoLuLxvavanu yAru? eMdare-}

\begin{shl}
budadhxyXnatxH para EvA\s \s tAmx vijAcnxnAtemxVti BaNayxteV |\\
budAdhxyXgamApAyasAkiSxV niyanetxYvoVcayxteV paraH \hfill || 54 ||
\end{shl}

%%%  shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{budadhxyXnatxH budidhxyeMba upAdhiyoLage iruva aMdare parxtibiMbaviruvaMte oLage toVruva ceYtanayxveV jiVvaneMdU budidhxyu huTuTxvAgalU nAshavAguvAgalU tAnu adanunx noVDutatx leV iruva sAkiSxyu niyamita eMdu owpAdhikavAda BeVdavanunx atAtitxvXkavAgiye iTuTxkoMDu heVLuvudu. vAsatxvika BeVdakekx mAtarx avakAshavilalxveMdu `nAnoVyxtoV\s sitxdarxSATx' eMdu sAkiSx BeVdavanunx nirAkarisuvudu.} (budidhxpayaRMtaviruva) budidhxyoLagiruva paramAtamxneV vijAcnxnAtamx (jAcnxna mADikoLuLxva jiVva) eMdu heVLalapxDuvanu. budidhxya huTiTxgU nAshakUkx sAkiSxyAgiruva paramAtamxneV niyaMta, athavA aMtayARmiyeMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare avanu niviRsheVSa enunxvudu heVge sari:}

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugataH pUNaRH sAvxtamxnayxvasithxtaH |\\
saMsAraheVtavxsaMbanadhxH savoVR barxhemxVti BaNayxteV \hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSa matutx sAmAnayxgaLilalxde paripUNaRnAgi, savxsavxrUpadaleVlx irutAtx, saMsAra kAraNada saMbaMdhavilalxdiruva AtamxvelalxvU barxhamxveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyaRkAraNarUpasayx saMsArasayx maqSAtamxnaH |\\
apUvARnaparAnanatxtatatxvXM barxhemxYva vAkayxtaH \hfill || 56 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 242
kAyaRkAraNa rUpavAda saMsAravu videyxyAgiruvadariMda hiMdu muMdina (kAraNakAyaR) rUpavilalxda apariciCxnanxtatatxvXvu barxhamxveV AguvudeMdu idaM savaRM yadayamAtAmx? veMbuva vAkayxdiMda tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
paqthivAyxdeVshacx darxSaTxqqtavxM tathA\s natxyARmiNaH shurxtamf |\\
daqSaTxvXBeVdaH parxsakotxV\s toV nAnoyxV\s toV\s sitxVti BaNayxteV \hfill || 57 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthivAyxdigaLanunx noVDuva savxBAvavu (sAkiSx rUpavu) aMtayARmige sapxSaTxpaTiTxde, adariMda darxSfTxq BeVdavu parxsakatxvAyitu, adakekx utatxravAgi `nAnoVyxtoV\s sitxdarxSATx' eMdu heVLide.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare BeVda budidhxyu heVge baMditu? eMdare-}

\begin{shl}
ESa EveYkaloV darxSATx kArakAdivivajiRtaH |\\
saMBAvayxteV tadajAcnxnakAyaRmAtarxsatxmasivxBiH \hfill || 58 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adivxtiVyavAgi hoLeyuva I sAkiSxyu kAraka kirxyAdigaLilalxdidadxrU adara ajAcnxna pariNAmavAgi ajAcnxnigaLiMda BinanxnAgi BAvisalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
mAM parxteyxVveYtiVha yathA\s sAdhAraNeyxVna BAsakxramf |\\
saMBAvayanitx darxSATxrasatxthA\s jAcnxsatxdaboVdhajeYH \hfill || 59 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge loVkadalilx janaru sUyaRnanunx noVDuvAga nananxlilxge barutitxruva\-neMdu asAdhAraNavAgi (obabxbabxnU) tiLiyuvaro hAgeye ajacnxrU kUDa paramAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDa (budidhx muMtAda upAdhigaLiMda) aneVka bageyAgi kalipxsuvaru.
\end{artha}%%% 243

\vishaya{upasaMhAra}

\begin{shl}
daqSiTxreVkeYva savaRtarx savARnAtamxvilakaSxNA |\\
ABAti bahudheYveVyaM tadavidoyxVtathxheVtuBiH \hfill || 60 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elalxralUlx nitayx daqSiTxyeMbudu samasatx anAtamxgaLige vijAtiVyavAgi oMdeVyAgiruvudu. AdarU I nitayx ceYtanayx daqSiTxyu adara ajAcnxnadiMda Ada upAdhigaLa nimitatxgaLiMda aneVkavAgiyeV iruvaMte toVruvudu.
\end{artha}

\begin{center}
ililxge shirxV baqhadAraNayxka upaniSadABxSayx vAtiRkadalilx mUraneV adhAyxyada ELaneVbArxhamxNa aMtayARmi bArxhamxNavu mugidide
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 8}

\begin{center}%%% 244
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||
\end{center}

\begin{shl}
ashanAyAdinimuRkatxM sAkASxditAyxdilakaSxNamf |\\
atoV\s kaSxraM parxvakatxvayxM niruSAdhAyxtamxni sithxtamf \hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hasivu muMtAda (saMsAradoVSavilalxde) sAkASxda paroVkaSx itAyxdi lakaSxNavuLaLx upAdhishUnayxvAda Atamxnalilxruva akaSxrasavxrUpavanunx heVLabeVkAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
yadudidxshayx parxvaqtetxYpA vAyxKayx savARnatxraM parxti |\\
tadakaSxraM parxvakatxvayxmitayxtheYRSoVtatxrA shurxtiH \hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudanunx udedxVshisi I vAyxKAyxnavu horaTideyo A savARMtaravAda akaSxra vasutxvanunx heVLabeVkeMdu I muMdina shurxtiyu baMdiruvudu.
\end{artha}

\begin{center}
eMTaneV bArxhamxNa
\end{center}

\begin{shl}
atha ha vAcakanxvuyxvAca bArxhamxNA BagavanotxV hanAtxhamimaM dwvx parxshwnx parxkASxyXmi tw ceVnemxV vakaSxyXti na veY jAtu yuSAmxkamimaM kashicxdabxrXhomxVdayxM jeVteVti paqcaCx gAgiVRti || 1 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sA hoVvAcAhaM veY tAvx yAjacnxvalakxyX yathA kAshoyxV vA veYdeVhoV voVgarxputarx ujajxyXM dhanuradhijayxM kaqtAvx dwvx bANavanwtx sapatAnxtivAyxdhinw hasetxV kaqtovxVpoVtitxSeThxVdeVvameVvAhaM tAvx dAvxBAyxM parxshAnxBAyxmupAdasAthxM tw meV bUrxhiVti paqcaCx gAgiVRti || 2 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sA hoVvAca yadUdhavxRM yAjacnxvalakxyX divoV yadavAkapxqqthivAyx yadanatxrA dAyxvApaqthiviV imeV yadUBxtaM ca Bavacacx BaviSayxcecxVtAyxcakaSxteV kasimxMsatxdoVtaM ca porxVtaM ceVti || 3 ||
\end{shl}

\begin{shl}
gwtameVna purA paqSeTxV sUtArxnatxyARmivasutxniV |\\
OtaporxVtAtamxtAM gAgiVR tayoVreVvAnavxpaqcaCxta \hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 245
gwtamaru hiMde sUtarx, matutx aMtayARmi vasutxgaLanunx keVLidadxru gAgiRyu avugaLu yAvudaralilx Ota porxVtavAgiveyeMdu parxshenx mADiruvaLu.
\end{artha}

\vishaya{sUtarxveMdareVnu?}

\begin{shl}
divoV yadUdhavxRM vasutx sAyxtasxdAvx\s sadAvx visheVSitamf |\\
avARgayxcacx kapAlAtAsxyXnamxdheyxV yacacx kapAlayoVH \hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMtarikaSxkekx yAvudu meVlAgiruvudu satAtxgali asatAtxgali matutx barxhAmxMDa\-kapAlakekx Icege yAvudiruvudo. eraDu kapAlagaLa naDuveyU yAvudu iruvudo avelalxvU sUtArxtamxvAgidudx Ota porxVtavAgiruvudo.
\end{artha}

\vishaya{beVre oMdu athaR}

\begin{shl}
UdhavxRM divaH kapAlAdayxdadhoV yacAcxdharAtupxTAtf |\\
yasayx madheyxV kapAleV teV yacacx BUtAdilakaSxNamf \hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMtarikaSxveMbuva aMtakapAlakikxMta meVlU, keLagina kapAlakikxMta keLagU matutx eraDu kapAlagaLu (aMtarikaSx loVka paqthiviVloVkagaLu) yAvudara naDuveyU iruvuvo, yAvudu BUtAdigaLa savxrUpadalilxruvudo. (adeV sUtArxtamx idu Ota porxVtavAgiruvudu)
\end{artha}

\begin{shl}
padAthaRgatimeVvaM vA vAyxcakiSxVtAviroVdhataH |\\
BUtaM yatasxmatikArxnatxM BavadayxdadhunAtanamf \hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgiyAdarU BASayxkekx viroVdhavilalxda riVtiyalilx padAthaR savxrUpa\-vanunx vAyxKAyxnisabeVku matutx kaLedu hoVdadudx BUta, Igiruvudu Bavatf, muMde baruvudu BaviSayxtf. BUtavU alilxge BaviSayxtftx alalxde vataRmAnavAgiyU irade iruvudo adelalxvU sUtArxtamxveV (idU OtaporxVtavAgiruvudu).

hiVgeMdu heVLuvareMdu shurxtiyalilx heVLidadxriMda takaR doVSavu idaralilx\-lalxveMdu nirAkarisida hAgAyitu.
\end{artha}%%% 246

\begin{shl}
BaviSayxcacx yadAgAmi nAtiVtaM nApi vataRteV |\\
itAyxcakaSxta ituyxkAtxyX\s numAdoVSoV\s panudayxteV \hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{shl}
EtadeVvaMvidhaM sUtarxmAgamajAcnxH parxcakaSxteV |\\
OtaM porxVtaM ca tatakxsimxninxti paqSoTxV barxviVhi meV \hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgiruva sUtarx vasutxvanunx veVdavanunx tiLidavaru heVLuvaru, `adu yAvudaralilx Ota porxVtavAgide? eMbudanunx parxshenx hAkiruvAga niVnu nanage utatxravanunx heVLu.
\end{artha}

\vishaya{sUtArxtamxnoMdige I jagatutx elilxruvudeMdu Asharxya parxshenx mADide. A parxshenx vataRmAnakAladalolx? BaviSayxtf kAlagaLalolx? eMdu saMshaya baMdare utatxravidu-}

\begin{shl}
sUterxV tAvadidaM savaRmoVtaM ca porxVtameVva ca |\\
vataRmAneV jagatAkxla iti tAvatusxnishicxtamf \hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I elAlx jagatUtx sUtArxtamxnalilx OtaporxVtavAgiruvudu vataRmAna kAladalilx eMbudu nishicxtaveV\footnote[1]{pArxNaveMba sUtArxtamxnu I deVhavanunx biTuTx horage horaTare deVhada aMgAMgagaLu kusidu biVLuvudu kASaThxdaMte idu nilulxvudeMbudu anavxyavayxti reVkagaLiMda nishicxtavAdadadxriMda Icina jagatutx A pArxNavanunx AsharxyisideyeMburu vataRmAna kAladaleVlx eMbudu nishicxtaveV Agide. I vAyuvu satf (iruva BAvavasutx) eMbudu gotAtxgideyeMdathaR adariMda vataRmAna kAlakekx saMbaMdhisida parxshenxyeMbudu sariyalalx.} agide
\end{artha}

\begin{shl}
jagacAcxpayxnaBivayxkatxmAviBaRvati sAMparxtamf |\\
vayxkitxshecxVyaM satoV yukAtx nAsatoV GaTateV yataH \hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 247
avayxkatxvAda jagatutx Iga parxkaTavAgide. I aBivayxkitxyU saha sadavxsutxvige yukatx, asatitxge (shUnayxvAdudakekx) hoMdi baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
aBivayxkatxM ca sadidaM punaravayxkatxtAmitamf |\\
vAyunA vidhaqtaM tasayx rUpaM yadAvxtaRmAnikamf \hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sadavxsutxveV Ada jagatutx aBivayxkatxvAgi punaH (parxLayadalilx) avayxkatx sithxtiyanunx hoMduvudu. adara rUpavu vAyuviniMda hiDidirisalapxTiTxde. adeV vataRmAnakAladudx. 
\end{artha}

\vishaya{itara eraDu kAlagaLalilx jagatitxna Asharxya yAvudeMbudeV parxshenx nAyxyavAdudeMdu heVLutAtxre-}

\begin{shl}
atiVtAnAgatayoVsutx kAlayoVjaRgadAtamxnaH |\\
satAtx yeVnA\s \s tamxnA kasimxnonxVtA porxVteVti BaNayxtAmf \hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Igiruva jagatitxna savxrUpa satetxyu (asitxtavxvu) yAva sUtArxtamxniMda Agiruvudo. A satetxyu BUtakAla BaviSayxtAkxlagaLalilx elilx Ota poVrxtavAgide eMdu heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxtuyxcAcxyARtha gAgoyxVRkatxmAkAsheV pArxbarxviVdaqSiH |\\
OtaporxVtakatAM vAyoVjaRgatoV\s sw parxyatanxtaH \hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I muniyu gAgiRyu heVLidadxnunx punarucacxrisi jagatitxna rUpavAda I vAyuvu AkAshadalilx Ota porxVtavAgideyeMbudAgi parxyatanx pUvaRka heVLidanu.
\end{artha}%%% 248

\begin{shl}
kASxmXdeyxVtatUsxtarxpayaRnatxM nAshAdUdhavxRM janeVH purA |\\
AkAsheV tadavijAcnxtaM satAtxmAterxVNa vidayxteV \hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyiMda AraMBisi sUtArxtamx payaRMtaviruva jagatutx huTuTxva modalU nAshavAda meVlU, AkAshadalilx AjAcnxtavAgi sadUrxpadalilx mAtarxviruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yAvadidhx janimatikxMcinAnxmAdiparxviBAgavatf |\\
Akashasatxsayx savaRsayx tatatxvXmatarx vivakiSxtamf \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
utapxnanxvAda yAvudeV oMdu nAmarUpAdiviBAgavuLaLxdudx idadxrU adelalxdakUkx AkAshaveV tatatxvXveMbadu ililx vivakiSxtavu.
\end{artha}

\begin{shl}
tarxyXtireVkaM satoV neVdaM laBateV\s nAtamxkatavxtaH |\\
nApayxnavxyaM tadavAyxpetxVnARpayxBAvaH satiVSayxteV \hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I jagatutx (nijavAda) savxrUpavuLaLxdadxlalxvAdudariMda sadavxsutxvige beVreyAgi\-ruvudilalx. hAgeyeV sadavxsutxvige aBinanxvAgiyU iruvudilalx. EkeMdare? sadavxsutxvinalilx idu vAyxpisadeV iruvudariMda ilalx matutx sadavxsutxvina viSayadalilx aBAvavU saMmatavalalx. (shUnayxveMbudU saMmatavalalx) 
\end{artha}

\vishaya{PalitAMshaveVnu? eMdare-}

\begin{shl}
sadatoV janimatatxtatxvXM sapARdeV rashanA yathA |\\
satatxtatxvXvayxtireVkeVNa nAnAyx janimatoV gatiH \hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 249
adariMda sapaRmodalAdavugaLige hagagxveV tatatxvXveMbuvaMte huTiTxda vasutx\-gaLige sadavxsutxveV (barxhamxveV) tatatxvXvu, sadavxsutxvina tatatxvXvanunx biTuTx huTiTxda vasutxvige beVre gatiyilalx.
\end{artha}

\vishaya{vataRmAnakAladalilx mAtarxvalalx, beVre kAladalUlx hiVgeye-}

\begin{shl}
sadeVveVdamataH savaRmudUBxtisithxtihAniSu |\\
sadeVveVti tathA sapxSaTxM CAnodxVgoyxVpaniSadavxcaH \hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda I kANuva jagatetxlalxvU saqSiTx-sithxti-saMhAragaLalUlx (mUrukAla\-gaLalUlx) sadUrxpaveV AgiruvudeMbudu CArxMdoVgoVyxpa niSatitxna vacanavu ``sadeVva swmeVyxdamagarx AsiVtf EkameVvAdivxtiVyamf" 
\end{artha}

\begin{shl}
avARgeVvAkaSxrAjejxcnXVyA satetxVyaM jagatoV nidhiH |\\
kAyaRkAraNanimuRkatxmakaSxraM vakaSxyXteV yataH \hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
akaSxra vasutxvigiMta Icege baMdiruva jagatitxge I satetxyeV nidhi (kAraNa mUlakAraNa), kAyaRkAraNagaLiMda biDalapxTaTx akaSxravasutxvanunx muMdeye heVLuvudu. adariMda adeV mUlakAraNavu.
\end{artha}

\footnotetext[1]{tAkiRkaru satAtx eMbudanunx vAyxpaka jAtiyeMdu heVLuvaru, avaralilx satoVBAvaH satAtx eMdu BAva parxtayxyada athaRvanunx avaru aMgiVkarisuvaru, parabarxhamxveMba sadavxsutxvu oMdeV agiruvudariMda aneVka vayxkitxgaLalilx jAtiyu anuvatiRsikoMDiruvaMte satetxyu ililx ilalx adariMda jAtiyelalx `nitayxmeVka maneVkAnugataMsAmAnayxM' eMbuva jAtilakaSxNavu tAkiRkaradudx ililx baruvaMtilalx. adariMda jAtiyalalxveMdu vAtiRkadalilx heVLiruvaru.}
\begin{shl}
savaRshakitxriyaM shakitxyAR saditayxBidhiVyateV |\\
na ca satetxVti \footnotemark[1]{}sAmAnayxM parxtayxyAthARsamiVkaSxNAtf \hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{shl}
na satoV vayxtireVkeVNa satoV\s noyxV BAva IkaSxyXteV |\\
apayxBAvoV na laBateV kimu BAvoV\s tireVkatAmf \hfill || 21 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
yAvudu satf eMdu heVLalapxDuvado I shakitxyeV samasatxshakitxyu\footnote[2]{`sadeVva swmayx' eMdu AraMBisi heVLida yAva shakitxyuMTo.  adeV satfparada athaR. adeV teVjasusx, jala, paqthivigaLanunx AloVcanA pUvaRkavAgi saqSiTxsuvudeMdu heVLide. adeV samasatxjagatitxgU shakitx aMdare upAdAna kAraNaveMdathaR, vAtiRkadalilx savaRshakitxyeMbudakekx jagatf saqSiTxge beVkAda upAdAna kAraNaveMdeV athaRvu. shakitxyu shakatxvasutxvigiMta nijavAgi beVreyAgilalx shakitx-shakitxmatf vasutxgaLige aikayxvanunx (tAdAtamxyXR)vanunx heVLuvudu.}. parxkaqtadalilx satAtx eMbudu jAtiyalalx. adaralilx kANuva BAva parxtayxyada athaRvanunx noVDade (keYbiDuvudariMda) jAtiyalalx.
\end{artha}

\vishaya{satfbeVre, satAtx eMbudu beVreyeMde Eke heVLabAradu? eMdare-}%%% 250

\begin{shl}
sadanayxbudidhxgamayxsayx shurxtisatxsAmxdaneVkashaH |\\
abarxviVdAvxnitxmAtarxtavxM maqtitxkAdinidashaRneYH \hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sadf Binanxvasutxvina budidhxge toVruva vasutxvanunx BArxMti mAtarxveMdu shurxtiyu aneVka sala maqtitxke modalAda udAharaNegaLiMda heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`AkAsheVtadoVtaM ca poVrxtaMca' eMbuvalilx AkAshaveMdareVnu? AkAsha shabAdxthaR niNaRya}

\begin{shl}
AkAshavacasA\s \s temxYva jecnxVyoV nAnoyxV\s tarx kashacxna |\\
savARnatxratavxM nAnayxsayx yujayxteV\s nAtamxnoV yataH \hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AkAshaveMba shabadxdiMda ililx (AjAcnxtavAda) AtamxnaneVnx garxhisabeVku. beVre oMdathaRvU ilalx, EkeMdare savARnatxratavxvU beVre anAtamx vasutxvige baruvudilalx. adariMda ajAcnxtavAda\footnote[1]{kelavaru AkAsha shabadxdiMda avAyxkaqtavanunx garxhisi adakUkx baLasiruva aMtayARmiyanunx kalapxsi, I eraDakUkx beVreyAgi beVroMdu tatatxvX paramAtamxneMdu heVLuvaru, parxkaqtavAtiRkakAraru avara matavanunx opapxde sUtArxtamxsahitavAda jagatitxgU aMtaravAgideyeMdu shurxtavAda AkAshavu ajAcnxta\-vAda barxhamxveV horatu beVroMdu athaRvalalxneMdu savARMtaratavxvu baruvaMte athaRmADidAdxre.} AtamxveV AkAshaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{BUtAkAshavanunx rUDhiyiMda garxhisabahudalAlx? eMdare-}

\begin{shl}
AkAshoV vA iti tathA barxhemxYva shurxtirabarxviVtf |\\
kAraNaM cA\s \s tamxnoV nAnayxtarxrXyayxnetxVSUpalaBayxteV \hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`AkAshoVhaveY nAmarUpayo niRvaRhitA' eMbalilx barxhamxvanunx shurxtiyu heVLiruvudu, veVdAMtagaLalilx I Atamxnanunx biTuTx jagatAkxraNavu matotxMdu kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{avAyxkaqtavU aMtayaRmiyU ajAcnxta barxhamxvU oMdeV. AkAsha shabAdxthaR ajAcnxtavAda Atamx athavAbarxhamx, aMtayARmiyeMbudu beVreye? eMdare. alalx-}

\begin{shl}
jagajajxnisithxtidhavxsitxniyamAdayxthaRkAyaRpi |\\
nA\s \s tamxnaH kAraNAdanayxH kashicxtasxMBAvayxteV shurxteVH \hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jagatitxna saqSiTx-sithxti-saMhAra-niyamana muMtAda (athaR) kAyaRgaLanunx mADuvavanu, kAraNavAda ajAcnxta AtamxnigiMta beVreyAgi obabxniruvuneMbudu shurxtiyiMda tiLidu baruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{aMtayARmi jagatAkxraNa eraDU oMdeV eMbudakekx parxmANa-}

\begin{shl}
ESoV\s natxyARmeyxVSa yoVniH savaRsayx parxBavApayxyw |\\
mANUDxkeVyashurxtivaca iti sapxSaTxmadhiVyateV \hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``ESa saveVRshavxraH ESa savaRjacnxH ESoV\s natxyARmiV ESa yoVniH savaRsayx parxBavAparxyXywhi BUtAnAmf" eMdu mAMDUkayx shurxtiya vacanavanunx sapxSaTxvAgi adhayxyana mADuvaru (ideV parxmANavu).
\end{artha}

\begin{shl}
nAtoV\s natxyARmiNaH kalapxyXmanayxdavAyxkaqtaM budheYH |\\
akaSxrAnetxVSu tatetxvXVSu nAvAyxkaqtavacoV yataH \hfill || 27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda aMtayARmigiMta beVreyAgi avAyxkaqtavanunx paMDitaru kalipxsa\-bAradu. paqthivi modalAda akaSxra payaRMtaviruva tatatxvXgaLalilx (mUru bArxhamxNagaLalUlx) avAyxkaqtada mAtu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tadedhxVdamiti cAtArxpi jagadeVvABidhiVyateV |\\
anAyxkaqtagirA tasayx vAyxkaqtAvAyxkaqtatavxtaH \hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{shl}
savaRseyxYSa vashiVtuyxkAtxvX yatasatxseyxYva veVdayxtAmf |\\
yatAnxtApxrXha shurxtisatxsAmxdayxnAtx\s vAyxkaqtamucayxteV \hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`tadeVdhxdaM tahiR avAyxkaqtamAsiVtf' eMbuvalUlx avAyxkaqtaveMba padadiMda jagatetxV heVLalapxDuvudu. A jagatutx vAyxkaqta matutx avAyxkaqtaveMba avasethxgaLiMda kUDideyAdadxriMda (kAraNavasethxyalilxruva jagatetxV gAyxhayxvAgide)

`savaRsayxvashi' eMdu heVLi adaneVnx tiLiya beVkAdadedxMdu shurxtiyu parxyatanx pUvaRkavAgi heVLiruvudu, adariMdalU jaganinxyAmakaneV avAyxkaqtaveMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara parxsAthxnadalilx avAyxkaqta-aMtayARmigaLige BeVdavilalxveMbudanunx parxkAshapaDisuvudu}

\begin{shl}
vidAyx kamaR ca saMsAkxrAH parxtayxgajAcnxnatatatxvXkAH |\\
deVhagarxhaNaheVtutavxM yeVSAM naH shurxtirabarxviVtf \hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}
videyx, kamaR, saMsAkxragaLu parxtayxgAtamxna ajAcnxnaveV savxrUpavAgi uLaLxvugaLu, avugaLu deVhavanunx sivxVkarisuvudakekx kAraNavAgiveyeMdu namage shurxtiyu heVLiruvudu|
\end{artha}

\begin{shl}
avicAritasaMsididhxparxtayxgajAcnxnasaMsithxtiH |\\
tarxyameVtatasxdA gArxhayxM na kAyaRM kAraNaM vinA \hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I mUrU yAvAgalU tatatxvX vicAra mADadiruvAga idadx parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda iruvudu, hiVgeMdu tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare kAraNavilalxde kAyaRveMbudilalx|| BataqR parxpaMca mata}

\begin{shl}
kameYRveYtatarxrXyaM tacacx nA\s \s tAmxnaM laBateV yataH |\\
kArakANi vinoVtapxtwtx parxyoVgamanurudhayxteV \hfill || 32 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{``savARnatxraM vijAcnxnAtamxrUpaM mahArajavAdi lakaSxNaM tarxyamapeyxVtatf kameYRveVti | kamaR ca kArakAdhiVnatAvxtf tadAvxyXpAraM sovxVtapxtwtx AkAMkaSxti" eMdu BataqR parxpaMcara BASayx vacanavu (AnaM-TiVkAdalilx) iruvudu.}I jAcnxna kamaR saMsAkxragaLu mUru kamaRveV EkeMdare kArakagaLilalxda tananx savxrUpavanunx ivu hoMduvudilalx. adariMda, ivugaLu huTuTxvudakekx modalu anuSAThxnavanunx hiMbAlisutatxve.
\end{artha}

\begin{shl}
parxyoVgarUpeVNeYvAtoV veVSiTxtaM kamaR tiSaThxti |\\
kAraNAtamxni saMsaqSaTxM nAnayxthA\s toV\s sayx saMsithxtiH \hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 253
matutx sithxti kAladalilx kamaRvu parxyoVga rUpadiMda sututxvaredukoMDu nilulxvudu. heVge eMdare-kAraNa savxrUpadalilx saMbaMdhisikoMDiruvudu. anayxthA idu nilulxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
saparxyoVgagaNaH savaRH swkeSxmXyXVNa parameVNa tu |\\
pArxkaPxloVdaBxvatoV naSATxvX parxtiVci vayxvatiSaThxteV \hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxyoVga samudAyadiMda kUDidedxlalxvU paramasUkaSxvAgi Palavu huTuTxva muMce iruvudu, anaMtara nAshavAgi parxtayxgAtamxnalilx nilulxvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkasxMvititxvasutxsathxH parxmANavirahAdayamf |\\
na jAcnxtaH kumaBxvanAnxpi citasxthXtAvxtaKxrashaqknagxvatf \hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAshavAda naMtaravU iruvudAdare Eke tiLiyuvudilalx? eMdare- parxtayxgAtamxna anuBava vasutxvinalilxruvudu, parxmANavilalxdadxriMda idu GaTadaMte tiLiyuvudilalx, ceYtanayxdalilxruvudiMda katetxya koVDinaMte asatatxlalx.
\end{artha}

\vishaya{kamaRrAshiyanunx devxYtavanunx niSeVdhisuvaMte niSeVdhisilalx eMdare-}

\begin{shl}
na cAyaM neVti neVtiVti kAraNatAvxdihoVcayxteV |\\
visheVSasAyxgarxhAtatxdavxdagxqqhayxteV neVdamitayxpi \hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`neVti neVti' eMdu devxYta niSeVdha mADidaMte parxtayxgAtamxnalilx kamaRrAshiyanunx niSeVdha mADilalx EkeMdare! muMdina kAyaRkekx kAraNavAdadadxriMda niSeVdha mADilalx\footnote[1]{suSupitx samAdhi muMtAda sathxLadalilx kAraNa vasutxvinaMte kamaRvU kUDa savikalapxkavAduda\-riMda tiLiyuvudilalx, ahaMveMba visheVSa jAcnxnavAguvudilalxvAdadxriMda tiLiyuvudilalx. nimiRkalapxka jAcnxnavu mAtarx iruvudu, hAgU `idaM' idu eMdu `tatf' `adu' eMdu vayxpadeVshaviruvudilalx. visheVSaveV tiLiyade idadxdadxriMda vayxpadeVshavilalx eMdu BataqRparxpaMca BASayxdalilx heVLiruvudu ``sAvxpAdw kAraNavatf kamARpi savikalapxkatevxVna na gaqhayxteV\s haM rUpa visheVSasayx tadA garxhABAvatf, niviRkalapxkatevxVna tadagxrXhasatxvXsetxyXVva, nApiVdaM taditi vayxpadeVshoV\s sitx, visheVSasAyx\s gaqhayxmANatAvx diti hi BASayx mitayxthaRH"eMdu (AnaM-TiVkeyalilx) heVLide.} ahaM eMdu visheVSavanunx garxhisade iruvudariMda adaraMte idanunx garxhisuvudalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kiSxtAyxdisUtarxpayaRnatxM niyamAyxpeVkaSxyoVcayxteV |\\
niyanAtx kAraNaM ceVti na tu sUtArxnitxkeV\s sati \hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 254
paqthiviyiMda AraMBisi sUtArxtamx payaRMtaviruva niyamayx daqSiTxyiMda Atamxnanunx niyAmaka matutx jagatAkxraNaneMdU heVLuvudu, sUtarx payaRMta niyamayx vasutxvu ilalxdiruvAga heVLuvudalalx.
\end{artha}

\vishaya{avideyxyu Atamxnalilx heVge irabalalxdu?}

\footnotetext[1]{`avidAyx' eMdu ililx adhAyxhAra mADabeVku} 
\footnotetext[2]{suSupitxyeMdare ililx avideyx eMdu AnaMdagiri TiVke ide, Adare adhAyxhAra beVkilalx. suSupitxH eMbudanunx hiMdakUkx anavxyisidare sAkAguvudu.}
\begin{shl}
sAvxtAmxnuBavatanatxrXtavxtapxrXtAyxKAyxtuM na shakayxteV\footnotemark[1] |\\
vAyxvaqtitxvidhirUpABAyxM \footnotemark[2]suSupitxranuBUyateV \hfill || 38 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
avideyxyu tananx AtAmxnuBavadiMda sididhxsiruvudariMda adanunx alalxgaLe\-yuvudakekx Aguvudilalx itara beVda matutx BAva rUpagaLiMda suSupitxyeMbuva avideyxyu anuBava mADalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{itaraBeVda rUpadiMda anuBavakekx daqSATxMta-}

\begin{shl}
vAyxvaqtatxH shukalxpiVtAdeVranadhxkAroV\s nuBUyateV |\\
tathA vidhimuKeVnApi divxreVPoVdaravatatxmaH \hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{artha}
katatxleyu shukalx matutx piVta (biLipu haLadi) itAyxdi rUpagaLiMda beVpaRTuTx anuBava mADalapxTiTxde (aMdare katatxleyu biLipU alalx haLadiyU alalx, keMpalalx, hasuralalx, niVlavalalxveMdu anuBavavAgi hAgU duMbiya hoTeTxyaMte kapApxgiyU katatxleyU BavarUpadiMdalU anuBavavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
savxpanxboVdhAtatxdA tadavxdivikotxV\s thoVR\s nuBUyateV |\\
mUDhoV\s simxVtayxpi sAkASxcacx moVhoV\s yamanuBUyateV \hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AvAga savxpanxjAcnxnakikxMta beVreyAgiyU athaRvu anuBavavAgutatxde, nAnu mUDhanAgidedxVneMdU neVrA moVhavu anuBavavAguvudu.
\end{artha}%%% 255

\vishaya{parxLayAdigaLalilx anuBavavilalxdadxriMda ajAcnxnavu heVge sididhxsuvudu?}

\begin{shl}
mUDhoVtapxtetxVH purA moVhaH parxtayxgavxsatxvXnuroVdhayxBUtf |\\
tadutapxtwtx sasaMvitokxV moVhoV mUDhaparxdhAnakaH \hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUDha (ahaMkAravu) huTuTxva muMce moVhavu parxtayxgAtamxnanunx anusarisi\-didxtu. adu huTiTxdoDane adara anuBavadiMda kUDi mUDha (ahaMkAra) parxdhAnavAgi kANuvudu.
\end{artha}

\footnotetext[1]{ililx ashavxvatf eMdu koTiTxruva ashavx daqSATxMtavu veYdhamayxRkekx aMdare sAdaqshayxvilalxdiruvudakekx, heVge ashavxvu paroVkaSxvoV hAge idu alalxveMdu tiLisuvudakekx I jagatAkxraNavu paroVkaSxvalalx. `pashayxtaH shevxVti mA rUpaM heVSA shabadxM ca shaqNavxtaH | Kara niSepxVSashabadxMca shevxVtoV\s shovxV dhAvatiV tidhiVH ||' ililx koTaTx udAharaNeyaMte `shevxVtoV\s shovxV dhAvati' eMba budidhxyu paroVkaSx, dUradalilx biLiya baNaNxvanunx noVDutatxlU keneyuva shabadxvanunx keVLutatxlU kAlugorasina shabadxvanunx keVLutatxlU iruvavanige idu kudureyAgi beVkeMdu toVrutatxde. idu takaR, bahudUradalilxdadxvanige kudureyeMdu parxtayxkASxnuBavavAguvudilalx. adara baNaNx adara shabadx neDige shabadxgaLiMda niNaRyisuvudu takaR paroVkaSx jAcnxna, adaraMte jagatAkxraNavAda ajAcnxta Atamx ceYtanayxvu paroVkaSxvalalx parxtayxkaSxneV eMdathaR ``aha majacnx najAnAmi" eMbudu ahaMkAra vaqtitxyoMdige ajAcnxnavu parxtayxkaSxvAguvudu I ajAcnxnavu suSupitxyalilx asapxSaTx. adare nitayxceYtanayxrUpavAda sAkiSxge goVcarisuvudu adariMdaleV edadx meVle `na kiMcidaveV diVkaSxM suKa maha masAvxpasxmf' eMdu heVLuvudu yukatx ajAcnxnada anuBavavu yAva bageyalUlx Agadidadxre. adara samxraNeyu heVge AdiVtu? vayxMjakavAda aMtaH karaNavilalxdadxriMda adu asapxSaTxveMbudu vAtiRkakArara aBipArxyavide.}
\begin{shl}
soV\s yameYkAtamxyXgaBaRH sanomxVhaH savaRsayx kArakaH |\\
dhamiVR ca savaRdhamARNAM na paroVkaSxsatxtoV\s \footnotemark[1]shavxvatf \hfill || 42 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
I moVhavu EkAtamx savxrUpavanunx oLagoMDu elalxvanunx saqSiTxsutatxde. elAlx savaRjacnxtavxniyaM taqtavx muMtAda dhamaRgaLigU AsharxyavAgidadxdudx kudureyaMte paroVkaSxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yanatxqqtavxheVtuvidhavxsAtxveVSa saMpadayxteV\s kaSxramf |\\
kUTasathxsayx divxtiVyeVna saMbanodhxV\s boVdhakAritaH \hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 256
niyamanakekx kAraNavAda ajAcnxnavu kaLedoDane I aMtayARmiyu akaSxravAguvudu (shudadhxbarxhamxveV Agi nilulxvudu) kUTasathxvasutxvige eraDane vasutxvinoDane iruva saMbaMdhavu ajAcnxnadiMda Agiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`AkAsheVtadeVtaMca' eMba parxshenxgiMta `yadUdhavxRM' itAyxdi parxshenx beVreye?}

\begin{shl}
parxshonxV\s yaM na taqtiVyaH sAyxtapxrXtijAcnxtatavxtoV davxyoVH |\\
pUvoVRkatxseyxYva dADhAyxRthaRM parxshonxV\s yaM paqcaCxyateV punaH \hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eraDeV parxshenxgaLu parxtijecnx mADalapxTiTxdadxriMda I parxshenxyu mUraneyadAgilalx. hiMde heVLidadxneVnx daqDhapaDisuvudakAkxgi I parxshenxyanunx punaH keVLiruvudaSeTx.
\end{artha}

\footnotetext[1]{BUtaperxVtagaLa adhiVnavAgidadxrU utatxravu adariMda horaDuvudu. adariMdaleV heVLida viSayadalilx jAcnxnadalilx daqDhateyiruvudilalx, shUdArxdigaLU saha BUtAveVshavAgidAdxga tanage apUvaRvAgidadx shAsatxrXvanunx adhayxyana mADuvudU, heVLuvudU saha parxtayxkaSxvAgide adaralilx vishAvxsa huTaTxlu AnaMdagirigaLu ililx TipapxNi baredidAdxre.}
\begin{shl}
paqSaTxM BUyoV\s pi cApaqcaCxdukatxdhiVdaqDhanishicxtw |\\
\footnotemark[1]parAyatatxparxboVdhoV\s pi shakotxV vakutxM yatasatxtaH \hfill || 45 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
oMdAvatiR keVLidadxneVnx punaH hiMdeV heVLida jAcnxnadalilx daqDhanishacxyavuMTAgu\-vudakAkxgi keVLiruvanu, yAva kAraNadiMda parAdhiVnavAda jAcnxnavuLaLxvanAdarU utatxravanunx heVLalu samathaRnAgiruvanu adariMda keVLiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
EveVtayxvadhaqteVyaRdAvx pUvaRparxshAnxthaRsheVSatA \hfill || 46 ||\\
kimaneVkatarx liVniH sAyxtUsxtarxsAyxpi kiSxteVriva|\\
AkAsha Eva kiMvA sAyxditeyxVvaM pUvaRsheVSatA \hfill || 47 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 257
athavA Eva eMdu avadhAraNa mADiruvudariMda hiMdina parxshenxya viSayakekx idu sheVSavAgirabahudu, adu heVgeMdare:- paqthivige AkAshadalilx layavAgu\-vAga aneVka sathxlagaLalilx layavAguvaMte sUtArxtamxnigU layaveMdathaRvo athavA neVra AkAshadalelxV layavo? eMdu punaH parxshenx baMdare hAgalalx AkAshadaleVlx neVra layaveMdu nidhaRrisuvudariMda pUvaR parxshenxge muMdina parxshenxyu sheVSavAga\-bahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
moVhoVciCxtitxyaRthAvasutxsamayxgAjxcnXnaparxsUtitaH |\\
samayxgAjxcnXnaparxsidadhxyXthaRmataH parxshonxV\s yamutatxraH \hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnanAshavu yathAthaR vasutxvina tatatxvXjAcnxnavu huTiTxdadxriMdaleV Aguvudu. adariMda tatatxvXjAcnxnavanunx parxkAshapaDisalu I muMdina parxshenxyu baMdide.
\end{artha}

\footnotetext[1]{BArxMtijAcnxnadiMda sidadhxvAdadudx}
\footnotetext[2]{tatatxvXjAcnxnadiMda sidadhxvAguvudu.}
\begin{shl}
sUtArxdikiSxtipayaRnatxmavARgayxnutxraceVtanamf |\\
\footnotemark[1]niSaNxmANaM yatasatxsAmxtapxqqcaCxyXteV \footnotemark[2]saparxmANakamf \hfill || 49 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
sUtArxtamxniMda AraMBisi paqthiviVpayaRMtaviruva aceVtanavu aMtayARmi\-giMta Icinadudx adariMda apArxmANika, (atAtitxvXka) adariMda parxmANayukatx\-vAgiruvudaneVnx punaH parxshenxmADide.
\end{artha}

\vishaya{meVlemxle sUthxla tAtapxyaRvanunx Iga heVLutAtxre}%%% 258

\begin{shl}
sUtarxM tAvatusxdujAcnxRnamAkAshasutx tatoV\s payxti |\\
tasAmxtapxrataraM tatatxvXM duvaRcoV\s pi baqhasapxteVH \hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtArxtamxnaneVnx tiLiyuvudu bahukaSaTx, adakikxMtalU (avAyxkaqta) AkAshavanunx tiLiyuvudu matatxSuTx kaSaTx, adakikxMtalU baqhasapxtigU heVLalu ashakayxvAda parataravAda tatatxvXvanunx tiLiyuvudu kaSaTx.
\end{artha}

\vishaya{sUtarx matutx AkAshagaLu heVge dugaRma? eMdare-}

\begin{shl}
sUtArxnatxM vasutx nideVRshayxmanideVRsheyxV parxveVshitamf |\\
yanatxri voyxVminx tadapi duvARcayxmatisUkaSxmXtaH \hfill || 51 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtarx payaRMtaviruva vasutxvanunx nideRVshisabahudu. adu nideVRshisa\-lAgada AkAshaveMbuva (avAyxkaqta) aMtayARmiyalilx (Ota porxVtavAgi) oLaseVrisalapxTiTxtu. adU saha atayxMta sUkaSxmXvAdudariMda vAcA heVLalu ashakayxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{akaSxravasutx heVge dugaRma? eMdare-}

\begin{shl}
savaRmAnAtivateyxVRkamukatxM parxtayxkicxdAtamxkamf |\\
avAyxvaqtatXtAnanugataM tatoV\s payxkaSxrasaMjicnxtamf \hfill || 52 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx parxmANagaLanunx miVridudx oMdu parxtayxkf ceYtayxnayx rUpavAda vasutx. adu visheVSa sAmAnayx rUpavilalxdudx.

I vasutx akaSxraveMdu kareyalapxDuvudu (A sUtArxtamx aMtayARmigaLi\-giMtalU sUkaSxmXvAdudu).
\end{artha}

\vishaya{akaSxravu anideRVshayxveMbudu heVge?}

\begin{shl}
ajAcnxtajAcnxtatoV\s nayxtAvxninxdeVRshayxM na tadakaSxramf |\\
sAkASxditAyxdirUpatAvxnAnxpi sAyxtatxdapahanutiH \hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxta jAcnxna (avayxkatx vayxkatx kAraNakAyaRgaLigU BinanxvAdudariMda A akaSxravu nideVRshisalu anahaRvAgide. sAkASxdf aparoVkaSxvAgiruvudariMda adanunx apalApa mADuvudilalx.
\end{artha}%%% 259

\begin{shl}
api ceVdavxkatxyXnideVRshayxM kathaMcinomxVhaviBarxmAtf |\\
tathA viparxtipatitxH sAyxdanukwtx ca parAjitaH \hfill || 54 ||
\end{shl}

\begin{shl}
iti ceVtasi saMdhAya yAjacnxvalakxyXmapaqcaCxta |\\
gAgayxRkaSxramanideVRshayxM tAM cAsAvabarxviVdidamf \hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnada vilAsadiMda vAcA heVLuvudakekx bArada vasutxvanunx muniyu heVgoV heVLidare viparxtipatitxyeMba doVSavu baruvudu, oMdu veVLe heVLadeV idadxre soVluvanu. -hiVgeMdu manasisxnalilx iTuTxkoMDu gAgiRyu yAjacnxvalakxyXranunx kuritu anideVRshayxvAda akaSxra vasutxvanunx keVLidaLu avaLanunx kuritu muniyU utatxrisidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sa hoVvAceYtadevxY tadakaSxraM gAgiR bArxhamxNA aBivadanatxyXsUthxlamanaNavxharxsavxmadiVGaRmaloVhitamasenxVhamacACxyamatamoV\s \\ vAyavxnAkAshamasaknagxmarasamaganadhxmacakuSxSakxmashorxVtarxmavAgamanoV\s\\ teVjasakxmapArxNamamuKamamAtarxmananatxramabAhayxM na tadashAnxti kicnacxna na tadashAnxti kashacxna || 8 ||
\end{shl}

\begin{shl}
EtadevxY taditi pArxha parxtayxkAsxkiSxkamakaSxramf |\\
apAsAtxsheVSanideVRshaM yadananayxparxmANakamf \hfill || 56 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``EtadeYvx tadakaSxraM gAgiR" itAyxdiyAgi muniyu parxtayxgAtamxna sAkiSxyAgi elAlx shabadx parxyoVgagaLanunx dorikarisidudx beVroMdu parxmANavU ilalxdiruva akaSxravanunx heVLidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatAsxkASxcAcxparoVkASxcacx barxhAmxtemxVti visheVSitamf |\\
parxtayxkatxyA tadeYkAtamxyXM savxyameVva parxtiVyatAmf \hfill || 57 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxneMdu visheVSaNadiMda kUDi heVLalapxTiTxto. adu parxtayxgAtamx rUpadiMda avugaLa EkAtamxtavxvanunx savxyaM tAnAgiye ariyali.
\end{artha}%%% 260

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 8 vAtiRka 58 riMda}

\begin{center}%%% 261
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||
\end{center}

\begin{shl}
na vAyxvaqtatxM visheVSeVBoyxV nAnuvaqtatxM ca goVtavxvatf |\\
avAyxvaqtAtxnanugataM ceYtanayxM saMvidiVkaSxyXtAmf \hfill || 58 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSagaLiMda beVpaRDadeyeV, goVtavxjAtiyaMteV vayxkitxgaLalilx anuvatiRsi\-yU iradeyU iruva ceYtanayxvu visheVSa shUnayx, sAmAnayx shUnayxvAgidudx saMvitetxMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{`EtadevxY' eMbudara athaR}

\begin{shl}
yasAmxtapxrXsidadhxM nAsatxyXnayxtapxrXsidadhxM yananx kasayxcitf |\\
ananayxmamaSaSaThxyXthaRM veYshabadxsatxtapxrXsidadhxyeV \hfill || 59 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudakikxMta matotxMdu parxsidadhxvAgilalxvo. yAvudu yArebabxrigU \break (parxmANadiMda) parxsidadhxvAgilalxvo matutx beVroMdu parxmANavilalxde savxyaMparxkAsha\-vAgiruvudo matutx SaSiThxV viBakitxya athaR (saMbaMdha)veMbudilalxdodx . adu parxsidadhxvAgideyeMbudanunx tiLisalu? `veY' eMba shabadxvu ililx baMdide.
\end{artha}

\vishaya{`tatf' eMbudara athaR}

\begin{shl}
sAkASxditAyxdivAkeyxVna yoV\s shanAyAdinA tathA |\\
parxtayxknaknxBihitoV yatAnxtatxdigxrA soV\s tarx yujayxteV \hfill || 60 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu `yaHsAkASxdaparoVkASxdabxrXhamx' eMba vAkayxdiMdalU `yoV\s shanA\-yApipAseV shoVkaMmoVhaMjarA maqtuyx mateVyxti' eMbuva vAkayxdiMdalU parxtayxgAtamxneMdu heVLalapxTiTxdeyo adanunx tatf eMbuva shabadxdiMda heVLide, alalxde A (kahoVLa parxshenxyalilxruva) tatf padAthaRvU Agide.
\end{artha}

\vishaya{`Etatf' eMba padadiMda EneMdu garxhisabeVku?}%%% 262

\footnotetext[1]{`yatfsAkASxtf ' eMdu yAvudanunx uSasatx parxshenxyalilx tapxMpadada lakASxyXthaRveMdu heVLididxto, adaneVnx ililx Etatf padadiMda heVLideyeMdu tiLiyabeVku, Etatf padavu saMnihita parxtayxkaSxvAcakavAgidadxriMdalU kuMBadaMte parxtayxkaSxveMdathaR Adare ililxruva tatf padavu uSasatx heVLidadxnunx tiLisuvudilalx. tatfpadavu paroVkaSxvAcakavAdadxriMda kahoVLanu heVLiruva vasutxvaneVnx boVdhisabalalxdu. loVkasidadhxvAda ahaM padAthaRvanunx GaTAdigaLanunx toVrisidaMte toVrisuvudakekx aguvudilalx, hiVgiruvAga kUTa sathx niviRkAra savxyaM parxkAshavasutxvanunx heVge nideRVshisuvudeMdu aBipArxyavu.}
\begin{shl}
parxtayxkASxsananxniSaThxtAvxdeVtacaCxbadxsayx kumaBxvatf |\\
\footnotemark[1]yadeVtaditi tatAsxkASxdayxthAvatapxrXtipadayxtAmf \hfill || 61 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
Etatf padavu parxtayxkaSxvAgiyU samiVpavatiRyAgiyU iruva athaRdalilx\-ruvudariMda GaTa padAthaRdaMte sAkASxtf aparoVkaSxvAdadadxneVnx idadxMteyeV parxtipAdiside.
\end{artha}

\vishaya{GaTAdivasutxvinaMte hAgAdare idu hiVgideyeMdu Eke nideRVshisabAradu? eMdare}

\begin{shl}
parxtayxkeSxYkaparxmANoV\s thoVR lwkikoV\s pi na shakayxteV |\\
parxtayxkaSxvadobxVdhayituM kimu parxtayxkninxracnajxnamf \hfill || 62 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkaSxvoMdeV parxmANadiMda tiLiyuva vasutxvu loVkasidadhxvAdarU adanunx patayxkaSxdaMte boVdhisuvudakekx sAdhayxvAguvudilalx. hiVgiruvAga alwkikavAda nidoRVSa parxtayxgAtamxnanunx hAge boVdhisalu sAdhayxvilalxveMbudanunx heVLabeVkeVnu? 
\end{artha}

\vishaya{`akaSxraMgAgiR' eMbudalilx akaSxrapadAthaR}

\begin{shl}
kaSxrAdivxrudadhxdhamaRtAvxdakaSxraM barxhamx BaNayxteV |\\
kAyaRkAraNavadavxsutx kaSxramatarx niSidhayxteV \hfill || 63 ||
\end{shl}

\begin{artha}
akaSxravasutxvige virudadhxvAda dhamaRviruvudariMda barxhamxvu akaSxraveMdu heVLalapxDuvudu, kAyaRkAraNaBAvaviruva kaSxravasutxveV ililx nacna padadiMda niSeVdhisalapxDuvudu. (aMdare kAyaRvU alalx kAraNavU alalxveMdu heVLalapxDuvudu).
\end{artha}

\vishaya{kAraNavu nitayxvalalxve? adanunx Eke niSeVdhisabeVku? eMdare-}

\begin{shl}
hAnivaqdidhxsavxBAveVna kAraNAtemxYva vataRteV |\\
tatapxrXtayxgAtAmx tadidhxVnaH kUTasothxV\s nanayxmAnagaH \hfill || 64 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAraNa savxrUpadalilxruva AtamxneV kaSxya vaqdidhxgaLa savxBAvadiMda iruvanu. adariMda parxtayxgAtamxnu avugaLalilxde nimiRkAravAgi savxparxkAshanAgiruvanu.

parxshenx mADuvAga anideVRshayx vasutxvanunx heVLidare viparxtipatitxdoVSaveMdU heVLade idadxre aparxtipatitx (ajAcnxna) eMba doVSaveMdU muniya meVle AroVpisalapxTiTxdadxvu Iga A doVSavilalxdaMteV tiLisuvaru-
\end{artha}

\begin{shl}
bArxhamxNAsatxdavxdanitxVti sAvxparAdhaniSeVdhagiVH |\\
nA\s \s tAmxjAcnxnAya sA yukAtx sa hi sAkASxtatxdiVkaSxteV \hfill || 65 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bArxhamxNA aBivadanitx' eMba vacanavu tananx doVSavilalxveMdu heVLalu baMda mAtu, adariMda tananxlilx ajAcnxnavanunx AroVpisuvudakUkx Aguvudilalx. EkeMdare muniyu sAkASxtf=neVra adanunx kANuvanaSeTx.
\end{artha}

\vishaya{aBivadanitx eMda dhAtuvina aBipArxya}%%% 264

\begin{shl}
nideVRshayxtAvxnumAdoVSaparxsaknagxvinivaqtatxyeV |\\
AgameYkaparxmANatevxV vadanitxVtayxBishabadxnamf \hfill || 66 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxvanunx nideRVshisabahudeMba takaRda doVSa parxsaMgavanunx \-hoVgalADisalu adu Agama parxmANavoMdeV uLaLxdedxMdu aBivadanitx eMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EtAvadeVva parxtayxkaSxM savaRyAthAtamxyXveVdinAmf |\\
bArxhamxNAnAmatoV yukatxM PalapayaRvasAyinamf \hfill || 67 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savaRkUkx yathAthaRvAda savxrUpavanunx tiLidiruva matutx paramapuruSAthaR\-dalilx nelegoMDa bArxhamxNarige I parxtayxgAtamxveMbudu parxtayxkaSxveV AgideyAdadadxriMda (bArxhamxNaru heVLuvareMdu heVLidudx) yukatxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
dhavxsAtxtAmxjAcnxnatatAkxyARH parxtayxgAyxthAtamxyXboVdhataH |\\
vadanitx bArxhamxNAsetxV\s tasatxyXkatxsaveYRSaNAsapxdamf \hfill || 68 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna ajAcnxna matutx adara pariNAmagaLU parxtayxgAtamxna nijasavxrUpa jAcnxnadiMda nashisihogiruva A bArxhamxNaru samasatx ESaNigaLanunx tayxjisida (saMnAyxsigaLige) AdhAravAda tatatxvXvanunx heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
EtadeVva tu vijAcnxya vuyxtitxSaThxnetxyXVSaNAtarxyAtf |\\
yatoV\s tasatxtasxvXsaMveVdayxM gAgayxRkaSxrAmeVdaM dhurxvamf \hfill || 69 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eleY gAgiR! I tatatxvXvanunx tiLideV mUru ESaNegaLanunx biTuTx ELuvaru. adariMdaleV I akaSxra vasutx sAvxnuBavakekx veVdayxvu. idu nishicxta.
\end{artha}

\vishaya{`asUthxlamf' eMbudara athaRvaNaRne}%%% 265

\begin{shl}
teVSAM ceVtAsxyXtasxvXsaMveVdayxM nideVRshayxM tadadhxTAdivatf |\\
asUthxlatAvxnanx tacaCxkayxM nideVRSuTxmiti soV\s barxviVtf \hfill || 70 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avarige adu sAvxnuBavakekx veVdayxvAguvudAdare GaTAdivasutxgaLaMte nideVRshisa\-bahudaSeTx eMdu shaMkisidare sUthxlavalalxdadxriMda adanunx nideVRshisuvudakekx baruvu\-dilalxveMdu A muniyu heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{`anaNu' eMba visheVSaNada athaRvaNaRne-}

\begin{shl}
akaSxraM yadi na sUthxlamaNu tahiR tadiSayxtAmf |\\
yatasatxtapxrXtiSeVdhAthaRmanaNivxti jagAda tAmf \hfill || 71 ||
\end{shl}

\begin{artha}
akaSxra vasutx sUthxlavalalxde hoVdare saNaNxdAgi irabahudaSeTx, eMdu keVLidare adanunx alalxgaLeyuvudakAkxgi `anaNu' eMdu A gAgiRyanunx kuritu heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{`aharxsavxmf' itAyxdi visheVSaNagaLa tAtapxyaR saMgarxha-}

\begin{shl}
parimANamahABUtapArxNanAmAnavxyAdayaH |\\
kAraNAdAyx niSidhayxnetxV karxmeVn pArxpatxyXpeVkaSxyA \hfill || 72 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{`aharxsavxM adiVGaRM' eMdu harxsavx, diVGaR=giDaDx, udadx, hiVgirabahude? eMba shaMkeyanunx `harxsavxvalalx, diVGaRvAgilalx' eMdu niSeVdhiside, idariMda darxvayx dhamaRgaLilalxveMdu niSeVdhisida hAgAyitu. barxhamx darxvayxvalalxveMdathaR, hAgAdare keMpAgideye? eMdare `aloVhitaM' keMpAgilalx, hAgAdare senxVha=jiDiDxrabahude? `aseVnxhaM=jiDiDxlalxdudx' hAgAdare CArxyeyAgirabahude? ilalx CAyeyalalx katatxleye? eMdare atamaH' katatxleyalalx. vAyuvAgirali eMdare `avAyuH' vAyuvalalx. AkAshavAgirabahude? eMdare `anAkAshaM' AkAshavU alalx, ivugaLiMda paMcaBUtasavxrUpavalalx heVLidaMtAyitu, rasa, gaMdhagaLu irabahude? eMdare `arasaM' `aganadhxM' eraDU ilalxdudx idariMda rasagaMdha itAyxdi guNagaLanunx niSeVdhisidaMtAyitu. kaNuNx, kivi, vAkukx, manasusx, pArxNa, teVjasusxgaLirabahudeV eMdu ododanunx shaMkisi ilalxveMdu uLida acakuSxkaSxM, ashorxVtarx, avAkf, amanaH, ateVjasakxM, apArxNaM, eMba visheVSaNagaLiMda niSeVdhiside, muKadAvxraveVnAdarU irabahude? aLate mADuva vasutxvirabahude? EnAdarU Cidarxvirabahude? bAhayxvasutxvirabahude? eMdu oMdoMdanunx shaMkisi ilalxveMdu `amuKaM, amAtarxM, anaMtara abAhayxM eMdu niSeVdhisive.} parimANa (aLate) mahABUta, pArxNa, nAma saMbaMdha iveV modalAdavugaLanUnx kAraNAdigaLanUnx karxmavAgi avu irabahudalalx| eMba shaMkA daqSiTxyiMda niSeVdhamADide.
\end{artha}

\vishaya{`asUthxlamanaNu' itAyxdi padagaLalilxruva nacn padAthaR vicAra- pUvaR pakaSx}%%% 266

\footnotetext[1]{``parxsajayxparxtiSeVdhoV\s yaMkirxyayA saha yatarx nacna| payuRdAsasutx vijecnxVyoV yatorxVtatxra\-padeVna nacna" eMdu miVmAMsakaru heVLuvaMte `asUyaRM pashAyx rAjadArAH' eMbuvalilx a eMba na i padAthaR pashAyx eMbuva kirxyeyoDane seVri anavxya hoMdi rAja sitxrXVyaru sUyaRnanUnx noVDuvaralalx, (GoVSA vahisuvareMdu) athaRvAguvudu. ililx kirxyoyoDane vani padAthaRvu avavxyisuvudo alilx pusakatxvasutxvu ilalxveMdu parxtiSeVdAthaRvu atayxMtABAvaveV gArxhayx. meVlina udAharaNeyalilx hiVge ide. elilx samAsada utatxra padadoDane anavxyisuvudo alilx tadiBxnanxveMdu BeVdaveMba payuRdAsaveV athaRvAguvudu `abArxhamxNamAnaya' eMbalilx bArxhamxNa BinanxnAdavananunx karedukoMDu bA eMdathaRvAguvudu. }
\footnotetext[2]{`nAtirAterxVSoVDashivaM gaqNAhxti' eMbuva sathxLadalilx atirAtarxveMba yUgadalilx SoVDashi\-yeMbuva soVmarasa garxhANa pAtarxvanunx tagedukoLaLxbAradeMdu parxsajAyx parxtiSeVdhavide. `nAsoVmayAjiV saMnayeVtf ' eMdu soVmayAjaylalxdavanu eMdu athaRvAguvudu. idu pAyuRdAsakekx udAharaNi, hAgeye `asUthxla' sUthxlavilalx veMdare parxtiSeVdha, `sUthxlavalalx'veMdare payuRdAsa, barxhamxnalalx sUthxladhamaR yAvudU ilalx, adu sUthxlavU alilx harxsavx parimANavalalx harxsavxvU alalxveMdu tiLiyuvudu|| idaraMte muMdelalx athaRmADikoLaLxbeVku.} 
\begin{shl}
\footnotemark[1]parxsajayx\footnotemark[2]payuRdAsABAyxM nacnathaRH koV\s tarx gaqhayxteV |\\
sUthxlApahunxtireVkatarx payuRdAseV tadanayxtA \hfill || 73 ||
\end{shl}

%%% shloka foonote
\begin{artha}
parxsajayxparxtiSeVdha-payuRdAsagaLiMda aMdare avugaLa avalaMbaneyiMda nacna padAthaR ililx yAvudeMdu tegedukoLaLxbeVku? oMdu pakaSxdalilx sUthxlavilalxveMdathaRvU, payuRdAsapakaSxdalilx sUthxlavalalxveMdathaRvU Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{ivugaLalilx sidAdhxMtiyu modalaneV pakaSxvanunx hiDiyuvanu-}

\begin{shl}
sUthxlApahanutiratarx sAyxdavxsutx yatApxramAthiRkamf |\\
nABAvAniSoThxV\s nayxtArxpi niSeVdhaH kimutAkaSxreV \hfill || 74 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva vasutxvu paramAthaRvAgiruvudo adaralilx sUthxlavilalx eMdathaRvAgu\-	vudu. idanunx biTuTx sathxLadalUlx niSeVdhavu aBAvadalilx payaRvasAnavAgilalx. aMda meVle-akaSxradalilx niSeVdhavu payaRvasAnavanunx hoMduvudu. (aBAvadalilx hoMduvudilalxveMdu heVLabeVkAdadudx Enide?
\end{artha}

\begin{shl}
payuRdAseV\s pi kalxqqpAtxnAM na paqthaketxvXVna saMsithxtiH |\\
rajujxsapARdivatatxsAmxnonxVBayatArxpi doVSatA \hfill || 75 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 267
payuRdAsa pakaSxdalUlx kalipxtavasutxgaLu beVreyAgi iruvudilalx, rajujxsapARdi\-gaLaMte beVreyAgilalx, adariMda eraDu pakaSxdalUlx doVSavilalx.
\end{artha}

\vishaya{ivugaLalilx parxsajayx parxtiSeVdhaveMba parxthama pakaSxda meVle AkeSxVpa}

\footnotetext[1]{`mAhiMsAyxtf savAR BUtAni' eMbudu utasxgaR=sAmAnayx shAsatxrX, pArxNimAtarxvanunx kolalx\-bAradu eMdu, ``aginxVSoVmiV yaM pashu mUla BeVta" eMbudu apavAdashAsatxrX visheVSashAsatxrX aMdare aginxSoVmiVya yAgadalilx pashuvadheyanunx mADabahudu. `pashuMsaMjacnxpayeVtf' eMba shAsatxrXdiMda sididhxsuvudu idaralilx viSayaBeVdavide. puruSAthaRvAda pArxNihiMseyanunx mADabAradeMdu heVLidadxrU, yajacnxdalilx hiMse mADabahudeMba anujecnx, yajAcnxthaRvAda hiMseyeMdu viSayaBeVdavideyeMdathaR,}
\begin{shl}
daqSoTxV\s pavAdoV loVkeV\s simxnf \footnotemark[1]{}utasxgaRviSayeV sati |\\
sUthxlAdeVrapavAdoV\s yaM nidavxRyeV GaTateV kathamf \hfill || 76 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
loVkadalilx utasxgaR shAsatxrX viSayavu idadxMte apavAda shAsatxrXvU iruvudu kaMDide. A riVti viSayaBeVdavu adivxtiVyavAda  eraDane vasutxveV ilalxda paramAtamxnalilx sUthxlAdi vasutxgaLanunx niSeVdhisuvudAdarU heVge?
\end{artha}

\footnotetext[2]{patayxgAtamxnu tatatxvXtaH ajAcnxtavAgidAdxga sapaRvanunx rajujxvinalilx kalilxsikoMDaMte avanalilx anAtamx ahaMkArAdi jagatatxnunx kalipxsikoMDirutatxve. idanunx tatatxvXvu tiLidoDane tatatxvVveV nijavAgi uLidu kalipxtavAda anAtamxvanunx adaralilx nijavAgilalxveMdu niSeVdhisutatxve. hiVge kalipxtaviSayagaLu ajAcnxna dasheyalilx ive, jAcnxnadasheyalilx ilalxveMdu utasxgaR-apavAdagaLige viSayavanunx toVrisikoTiTxde.} 
\begin{shl}
utasxgaR\footnotemark[2]{}sAyxsitx viSayoV yoVnanijAcnxRtAtamxtatatxvXkaH |\\
apavAdasayx viSayeV jAcnxtAtemxYkasatatatxvXkaH \hfill || 77 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
AtamxtatatxvXvu tiLiyade ajAcnxtavAgidAdxga sUthxlAdi viSayagaLu adaralilx parxsakatxvAgi utasxgaRkekx viSayavAguvudu, AtamxtatatxvXvu tiLida meVle adeV tatatxvXvAgi uLidu apavAdakekx (niSeVdhakekx) viSayavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
adhayxsatxdikninxSeVdhashacx voyxVmenxyXVkasimxnayxthA tathA |\\
utasxgARpavAdavidhiniSeVdhA EkalAtamxni \hfill || 78 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 268
\footnote[1]{oMdeV AkAshavAgidadxrU pUvaRdikakxnunx pashicxmaveMdU pashicxmadikakxnunx pUvaRveMdU nAvu BarxmisuvuduMTu. idu moVDavidAdxga, athavA rAtirx hotitxnalilx parasathxLadalilx anuBava sidadhxvAda BArxMti. nijAMshavu tiLidare. kalipxtavAdadadxnunx ilalxveMdu alalxgaLeyutetxVve adaraMte.}BArxMtisidadhxvAda dikukxgaLanunx oMdeV AkAshadalilx heVge ilalxveMdu niSeVdhi\-suvudo, hAgeyeV utasxgaR, apavAda, vidhi, niSeVdhagaLU saha adivxtiVyavAgi parxkAshisuva Atamxnalilx kalipxsalapxTiTxve.
\end{artha}

\vishaya{payuRdAsa (BeVda)veMba athaRvanunx iTuTxkoMDu `asUthxla' itAyxdi padagaLige athaRvanunx heVLutAtxre-}

\begin{shl}
yadi vA\s kaSxrayAthAtamxyXM sUthxlAdeVriha BaNayxteV |\\
sarxgAyxthAtamxyXmaheVyaRdavxtatxthA\s sAyxkaSxramAtarxtaH \hfill || 79 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA \footnote[2]{idu sapaRvalalx, rajujxveV eMbuvaMte idu sUthxlavalalx, harxsavxvalalx, diVGaRvalalx, itAyxdiyAgi heVLi mateVtxneMdare akaSxravAda parabarxhamxveMdu tiLiyuvudu. I riVtiyAgi payuRdAsaveMdu heVLuvAga athaRvanunx UhisabeVku.} sUthxlAdi vasutxgaLige nijavAda tatatxvX akaSxraveV eMdu ililx heVLuvudu, rajujxveV adaralilx kalipxtavAda sapaRkekx nijasavxrUpavenunxvaMte sUthxlAdi vasutxgaLigU akaSxraveV nijatatatxvXvenunxvadu.
\end{artha}

\begin{shl}
sUthxlAdiheVtoVdARhoV vA dhAvxnatxsayx parxtayxgAtamxni |\\
asUthxloVkitxsamutAthxtamxyAthAtamxyXjAcnxnavahinxnA \hfill || 80 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA sUthxlatAvxdigaLige kAraNavAda ajAcnxnavu `asUthxla' eMba vacanadiMda huTuTxva Atamxna nijasavxrUpa jAcnxnaveMba beMkiyiMda bUdiyAguvudeMba aBipArxyavu I vAkayxkekx iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{niSeVdha pakaSxdalilx athARMtaravanunx heVLalu modalu pUvaRpakaSx-}

\begin{shl}
kiSxtAyxdw viyadanetxV\s simxnUsxthXlAdeVH saMBavoV neVnu |\\
tadoVtaporxVtavAkeyxVna tacacx savaRM nirAkaqtamf \hfill || 81 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 269
paqthiviyeV modalAgi AkAsha (avAyxkaqta) payaRMtaviruva I parxpaMcadalilx sUthxlatAvxdigaLu saMBavisutatxveyaSeTx? adanunx yadidaM savaRmapusx itAyxdiyAgi Ota porxVtavAgide eMdu heVLuva vAkayxdiMda elalxvanunx nirAkariside.
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa}

\begin{shl}
tasAyxkaSxreV kaH parxsaknogxV yatasatxtapxrXtiSidhayxteV |\\
api KeV tadasaMBAvayxM kimu tatapxrXtayxgAtamxni \hfill || 82 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adanunx akaSxra vasutxvinalilx niSeVdha mADuvudakekx modalu adu elilx parxsakatxvAgide? AkAshadaleVlx adu (AsUthxlatAvxdigaLu) asaMBAvitavAgide, hiVgiruvAga patayxgAtamxnalilx adu heVge ididxteMdu tiLiyuvudu?
\end{artha}

\vishaya{kelavaru hiVge samAdhAna heVLuvaru-}

\begin{shl}
samasatxvayxsatxtAM keVcidabxrXhamxNaH parxtijAnateV |\\
yatoV\s tasatxninxSeVdhAthaRMM niSidadhxM saninxSidhayxteV \hfill || 83 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru barxhamx samasatx-vayxsatx (samaSiTx vayxSiTx) rUpavAgideyeMdu parxtijecnx mADi\-ruvaru, adariMda adanunx (samasatx vayxsatxrUpagaLanunx) niSeVdhisuvudakokxVsakxra niSidadhxvAdadadxnUnx niSeVdhisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vayxkAtxvasAthx\s thaveYteVSAM niSidAdhx kAraNAtamxni |\\
shakatxyXvasAthxniSeVdhoV\s yaM kirxyateV tavxkaSxrAtamxni \hfill || 84 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA kAraNasavxrUpanAda Atamxnalilx (Ishavxranalilx) ivugaLa vayxkAtxvasethxyanunx niSeVdhiside. akaSxrAtamxnalilx (shudadhx barxhamxnalilx) shakitxrUpavAda (avayxkAtxvasethxyanunx) niSeVdha mADiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{kAraNavalalxveMdu niSeVdhisida meVle baruva PalitAMsha}%%% 269a

\begin{shl}
EvaM ca sati tatUpxNaRM barxhamx kaqsanxM ca yujayxteV |\\
anayxthA\s kaqsanxmeVva sAyxdanimoVRkaSxshacx sajayxteV \hfill || 85 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgiruvAga adu pUNaRvAda parabarxhamx matutx samasatx eMbudU saha yukatxvAguvudu, hAgalalxdidadxre aPUNaRveV AgibiDuvudu. moVkaSxvU Agade hoVguvudu. 
\end{artha}

\vishaya{Iga vidhi muKavAgiyU shurxtiyu boVdhisuvudeMdu heVLuvaru}

\begin{shl}
na vA niSeVdhaH sUthxlAdeVsatxsayx pArxgeVva sididhxtaH |\\
taninxSeVdhAnuvAdeVna parxtiVci barxhamx boVdhayxteV \hfill || 86 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxlAdigaLanunx niSeVdha mADuvudeMbudU alalx. adu I modaleV sidadhxvAgiruvudariMda niSeVdha mADabeVkAgilalx. Adare A sUthxlAdigaLa niSeVdha mADidadxnunx anuvadisi parxtayxgAtamxnalilx savxrUpavanunx boVdhisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sUthxlAdimeVyamAmAtaqniSeVdhaPalagaM savxBamf |\\
vididhx savARnatxraM barxhamx sAkASxditAyxdilakaSxNamf \hfill || 87 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxlAdi parxmeVyagaLanunx-parxmANagaLanunx parxmAtaqgaLanunx niSeVdhisuvudara PalavAgi `sAkASxtf itAyxdi lakaSxNa yukatxvAda barxhamx savxparxkAsha matutx savARnatxraveMdu tiLi.
\end{artha}

\begin{shl}
saveVRSAmapi coVdAyxnAmeVvaM sati na saMBavaH |\\
neVti neVtiVtivadAvxyXKAyx savAR\s piVha samiVkaSxyXtAmf \hfill || 88 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVge vidhi rUpadalilx boVdhisidalilx elAlx \footnote[1]{vAkayxvu aBAvadalilx payaRvasAnavAgali, akaSxravu sadivxtiVyavAgirali itAyxdi parxshenxgaLeMdathaR} parxshenxgaLigU avakAshaveV iruvudilalx, `neVti neVti' eMbuvaMte elAlx vAyxKAyxnavU ililxdeyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}%%% 270

\begin{shl}
sUthxlAdiparimANaM hi darxvayxmAtarxvayxpAsharxyamf |\\
tasAmxdadxrXvayxniSeVdhoV\s yaM parimANaniSeVdhataH \hfill || 89 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxla muMtAda parimANavu darxvayx sAmAnayxvanunx AsharxyisikoMDiruvudu, adariMda parimANavanunx ilalxveMdu alalxgaLedidadxriMda darxvayxniSeVdhavidu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRthA\s pi tu yatikxMcidAvxcoV goVcaratA gatamf |\\
parxmANasayx ca tatasxvaRmakaSxreV parxtiSidhayxteV \hfill || 90 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudeV oMdu vAkikxge goVcaravAgiruvudo, hAgU parxmANakekx goVcaravAgiruvudo adelalxvU akaSxravasutxvinalilx niSeVdhisalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{EkakAladalilx elalxvanUnx niSeVdhisabahudaSeTx? aneVka visheVSaNagaLanunx Eke?}

\begin{shl}
visheVSaparxtiSeVdheV ca karxma AshirxVyateV dhurxvamf |\\
sAmathAyxRdeVva nAnayxsAmxtAkxraNAditi nishacxyaH \hfill || 91 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSavanunx parxtiSeVdha mADuvAga shAshavxtavAda karxmavanunx AsharxyisabeVku. adU saha sAmathaRyXdiMdaleV horatu beVre kAraNadiMda alalxveMbudu\footnote[1]{shabadxvu karxmavAgi horaDuvudariMda EkakAladalilx niSeVdhisuvudakekx baruvudilalxvAdadxriMda savaR niSeVdhavu sididhxsuvudilalx, adakAkxgi `AsUthxla manaNu, aharxsavx madiVGaRM' eMdu I bageyAgi niSedhiside.} niNaRyavu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare karxmaveVnu?}

\begin{shl}
pUvoVRtatxraniSeVdhAyxnAM sAmathAyxRdeVva ca karxmaH |\\
pUvaRsimxnapxrXtiSidedhxV\s nayxH sAmathAyxRdeVva DhwkateV \hfill || 92 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMdu muMdina niSeVdhAhaR vasutxgaLa sAmathayxRdiMdaleV niSeVdhagaLa karxmavu siguvudu. modalina viSayavanunx niSeVdhisidare matotxMdu tAnAgiyeV (adakekx virudadhxvAdadudx) baMdu seVruvudu!
\end{artha}%%% 271

\vishaya{adu heVgeMbudaneVnx I muMde toVrisuvaru-}

\begin{shl}
asethxYlAyxdaNu tatApxrXpatxM tanAnxnaNu yatoV\s kaSxramf |\\
harxsavxM neYva yatoV\s hanxsavxM nApi diVGaRM yatoV\s kaSxramf |\\
adiVGaRmitAyxtoV darxvayxM na sAyxdakaSxramavayxyamf \hfill || 93 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxlavalalxdadxriMda sUkaSxmXvAgirabahudeMdu shaMkisabahudu. adu sUkaSxmXvU alalx kAraNaveVneMdare! idu akaSxra (vAyxpaka). adu harxsavx (giDaDx)vAgira bahudeMdu shaMke mUDidare giDaDxvAgilalx eMdu `aharxsavxM eMbudariMda tiLiside matutx udadxvU alalx kAraNa idu akaSxra (vAyxpaka) adariMda adiVGaR. I riVtiyAgi akaSxravu darxvayxvalalxveMdu matutx avayxyaveMdU tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
AditayxvaNaRvacanAdasutx tadorxVhitAtamxkamf |\\
neYvaM yatoV\s loVhitaM tatasxvaRrUpAdivajiRtamf \hfill || 94 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`AditayxvaNaRM tamasaH parasAtxtf ' eMdu vacanadiMda a akaSxra vasutx keMpAgirali eMdu parxshinxsidare utatxra hiVgilalx, adu `aloVhitaM=samasatx rUpAdigaLiMda biDalapxTiTxruvudu (rUpAdi shUnayxvAdadudx)
\end{artha}

\vishaya{`asenxVhaM' `acACxyaM' atamaH' eMbudara athaRveVnu?}

\begin{shl}
apAM guNoV\s tarx senxVhaH sAyxcACxyA\s diVpitxriheVSayxteV  |\\
tamoV dhAvxnatxmiti jecnxVyamatamoV\s kaSxramucayxteV \hfill || 95 ||
\end{shl}

\begin{artha}
senxVhaveMdare ililx niVrina guNa (jiDuDx) CAyA=eMdare parxkAsha shUnayxte (neraLu) tamaH eMdare katatxlu (I riVtiyAda senxVhavilalxdudx CAyeyilalxdudx) matutx katatxlilalxdudx akaSxraveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
na BUtaM tatapxqqthivAyxdi nApi BUtaguNAsatxthA |\\
savARnatxrAdhikArAdidhx tathoVBayaniSeVdhataH \hfill || 96 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 272
matutx adu paqthivAyxdi paMcaBUta rUpavalalx matutx BUtagaLa guNagaLU alalx BUta BUtaguNagaLeraDanUnx niSeVdhisidadxriMdalU savARMtaraveMdu toVrisuva parxkaraNavAdudariMdalU (savaRBUta, adara guNagaLAvudU ilalxdeMdu) tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
asutx saknAgxtamxkaM tahiR vAsanAsaknagxdashaRnAtf |\\
neYtadayxtoV\s saknagxmidamasaknogxV hiVti vakaSxyXti \hfill || 97 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgAdare saMgaviruva vasutxvAgali, vAsanAsaMbaMdhaviruvudu kANuvuda\-riMda hiVgirali eMdare idu sariyalalx, EkeMdare idu asaMga savaRsaMbaMdha shUnayxvAdadudx. `asaMgoVhayxyaMpuruSaH" shurxtiyU muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nApiVnidxrXyamidaM jecnxVyaM yatoV\s cakuSxSakxmakaSxramf |\\
neVnidxrXyANayxsayx vidayxnetxV nApi tatasxvXyaminidxrXyamf \hfill || 98 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx idu iMdirxyavU alalxveMdu tiLiyabeVku. EkeMdare: I akaSxra acakuSxSakxM eMdu heVLide. idakekx\footnote[1]{parxsajayx parxtiSeVdhavaninxTuTx navidayxteV cakuSxrasayx eMdu, vigarxhisi bahuvirxVhi samAsa mADidalilx kaNiNxlalx\-dedxMdathaRvAguvudu. na+cakuSx:= a cakuSxSakxmf eMdu nacn tatupxruSa samAsa mADuvu\-dariMda kaNaNxlalxveMdU payuRdAsadiMda athaRvAguvudu, kaNuNx ilalx. itara iMdirxyagaLU ilalx, eMdu pUNARthaRvanunx `acakuSxH' eMbudu upalakaSxNavAgi toVrisikoDuvudu. I aBipArxyadiMda I meVlina vAtiRkadalilx utatxrAthaRda vAyxKAyxnavAgide.}iMdirxyagaLilalxveMdU. tAnu savxyaM iMdirxyavU alalxveMdathaR.
\end{artha}

\begin{shl}
vijAcnxnalakaSxNaM teVjoV\s teVjasakxmiti vAyaRteV |\\
kasAmxdeVtananx tatasxvaRM yatoV\s pArxNaM tadakaSxraNf \hfill || 99 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 273
teVjasesxMdare vijAcnxna rUpavadu. ateVjasakxM eMbudariMda adanunx niSeVdhiside. yAva kAraNadiMda ivu yAvudU ilalxveMdu heVLidudx? eMdu keVLidare A akaSxravu `apArxNa' (pArxNavAyu shUnayx pArxNavU alalx) eMdu heVLide (adariMda eMdathaR)
\end{artha}

\vishaya{`apArxNa' eMdu heVLidadxriMda I athaRvu heVge sigutatxde?}

\begin{shl}
kAraNaparxtiSeVdheVna kaqtasxnXkAyaRniSeVdhataH |\\
pUNaRM tadakaSxraM jecnxVyaM sAkASxditAyxdilakASxNamf \hfill || 100 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAraNavilalxveMdadadxriMda adara elAlx kAyaRgaLU ilalxveMdu heVLidaMte AguvudariMda A akaSxravu pUNaRveMdu sAkASxtf, aparoVkaSx itAyxdi lakaSxNadedxMdU tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
akaSxraM yeVna rUpeVNa sUthxlaM vasutx niSeVdhati |\\
teVneYvANAvxdi niHsheVSaM tasayx savaRviroVdhataH \hfill || 101 ||
\end{shl}

\begin{artha}
akaSxravu yAva rUpadiMda sUthxla vasutxvanunx niSedhisutatxdeyo, adeV rUpadiMda aNu muMtAdavanunx visheVSavAgi niSeVdhisutatxde. EkeMdare a akaSxravasutx dina savxrUpakekx elalxvU virudadhxvAdadadxriMda niSeVdhisutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
aneyxVnAneyxVna rUpeVNa virudAdhxnahxnitx pAvakaH |\\
viroVdhinA yathA tadavxnenxVha sUthxlAdayxpAkirxyA \hfill || 102 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 274
sUthxlAdi rUpagaLanunx nirAkarisuva karxmaveVneMdare- beMkiyu virudadhxvAda beVre beVre rUpadiMda tanage virudadhxvAdadadxnunx nAsha mADuvudu heVgo, hAgeyeV (I akaSxradalilx) sUthxlAdi rUpagaLanunx ililx nirAkarisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mAnitAvxdiniSeVdhaH sAyxdayxtheYkAkirxyarUpataH |\\
parxtayxkUkxTasathxrUpeVNa tathA savaRniSeVdhakaqtf \hfill || 103 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge (parabarxhamxvu) adivxtiVyadAdxgiyU kirxyAshUnayxvAgiruva savxrUpadiMda mAnitavx muMtAdavugaLanunx niSeVdha mADiruvudo hAgeye parxtayxgAtamxnu niviRkAra savxrUpadiMda elalxvanUnx niSeVdhisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxtayxkf savxrUpavu savaRvirudadhxveMbudu heVge?}

\begin{shl}
kUTasathxboVdhapUNaRtavxM parxtayxkatxvXM vasutxnaH savxtaH |\\
Etadasayx viroVdhitavxM kAyaRkAraNavasutxBiH \hfill || 104 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH savxrUpadalilx parxtayxgAtamxna niviRkAravAda jAcnxna pUNaRte parxtayxgUrxpavU ivugaLeV kAyaRkAraNa vasutxgaLoDane virudadhxvAgiruvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
dAvxraM muKaM parxtiVkaM vA yadi vA liknagxmucayxteV |\\
niSeVdhoV\s muKamiteyxVvaM tarxyasAyxpayxBidhiVyateV \hfill || 105 ||
\end{shl}

\begin{shl}
mAterxVti mAnamicaCxnitx meVyA\s thaRsetxVna miVyateV |\\
akaSxreV tadasaMBAvayxmamAtarxM tadayxtasatxtaH \hfill || 106 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muKaveMdare dAvxra athavA parxtiVka, athavA liMga cihenxyeMdu heVLalapxDu\-vudo I mUranunx `amuKaM' eMdu niSeVdha mADide".
\end{artha}

\begin{artha}%%% 275
mAtArx eMdare parxmANaveMdu heVLuvaru. adariMda parxmeVya (viSaya)vu niNaRyavAguvudu. akaSxradalilx adu asaMBAvita. adariMda amAtarxveMdu heVLalapxTiTxde. 
\end{artha}

\begin{shl}
mAtArxdilakaSxNA yatarx sAmagirxV vasutxniVSayxteV |\\
tatapxrXmeVyamiti nAyxyayxM na tu vasatxvXdavxyaM savxtaH \hfill || 107 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mAtaq muMtAda sAmagirxyu yAva vasutxvinalilxruvudo adu parxmeVya\-veMbudu nAyxyavAgide, Adare adivxtiVyavasutxvu savxtaH parxmeVyavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vAyxpayxvAyxpakasaMbanodhxV na cApayxkaSxravasutxni |\\
na tadashAnxtivAkeyxVna yatasatxdAvxyaRteV davxyamf \hfill || 108 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx akaSxra vasutxvinalilx vAyxpayx-vAyxpaka eMba saMbaMdhavU ilalx ``na tadashAnxti kashacxna na tadashAnxti kiMcana" eMba vAkayxdiMda I eraDu saMbaMdhagaLU nivArisalapxDuvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
niSidadhxmaKilaM vasutx yatikxMcijajxgatiVkaSxyXteV |\\
avashiSaTxM ca yatatxcacx na parxmANoVpapAditamf \hfill || 109 ||
\end{shl}

\begin{shl}
EvaM ceVdakaSxraM tAdaqkakxthamasitxVti gamayxteV |\\
na hi parxmANavirahAdasitx vasitxvXti viVkaSxyXteV \hfill || 110 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgAdare aMtaha akaSxravasutx ideyeMbudu heVge tiLiyabeVku. parxmANa\-vilalxdadxriMda vasutx ideyeMbudanunx yArU tiLiyalAraru.
\end{artha}

\begin{shl}
sidadhxsAdhayxtavxtoV neYvaM tathAcoVkotxVtatxratavxtaH |\\
BAvABAvAtireVkitAvxdaBuyxpeVtaM tavxyoVcayxteV \hfill || 111 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sidadhx, sAdhayxvAdadxriMda aMdare parxmeVyavalalxveMdu modaleV niNaRyavAda\-dadxnunx sAdhisuvudariMda I riVti heVLuvudu sariyalalx, matutx aparxmeVyavAdarU akaSxravu savxparxkAshavAgiruvudariMda ilalxveMdu AgalAradeMdu hiMdeyeV utatxra\-vanunx heVLidAdxgideyAdadxriMda shUnayxveMbudU sariyalalx BAva\footnote[1]{satf, eMbudu BAvavanunx GaTapaTAdigaLu, aBAvaveMdare asatf nAsitxyeMbudu. I akaSxravu parxmeVyavalalxdadxriMda GaTAdigaLaMte BAvavasutxvalalx} matutx aBAva\footnote[2]{savxparxkAshavAgi ideVdx ideyAdadxriMda nAsitxyeMdu heVLuva aBAvavU alalx, adariMda eraDanunx miVride.} vasutxviniMda  miVridadxriMda nAvu aMgiVkarisidadxneVnx niVvu heVLida hAgAyitu.
\end{artha}%%% 276

\begin{shl}
mAnABAveV ta tanenxVti vayxtireVkaH kutoV\s navxyamf |\\
mAnABAvaM kimadArxkiSxVyeVRneYvamaBidhiVyateV \hfill || 112 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANavilalxdadxriMdalU adilalxveMdu vayxtireVkavu (aBAvavu) sariyalalx. hiVgiruvAga anavxyavanunx heVge heVLuvudu? parxmANavilalxveMdu heVLuva niVnu (pUvaRvAdiyu) parxmANaBAvavanunx kaMDididxVyA? hAgidadxre adilalxveMdu vayxtireVkavanunx heVLabahudAgididxtu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaR hi mAnaM loVkeV\s simxnavxsatxvXBivayxkitxsAdhanamf |\\
tadaBAveV\s naBivayxkatxM vasutx nAsitxVti duvaRcaH \hfill || 113 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx parxmANavu I loVkadalilx vasutxvanunx parxkAsha paDisuvudakekx sAdhana adilalxvAdare parxkAshavAguvudilalxveMdeV heVLabeVkaSeTx! vasutxveV ilalxveMdu heVLuvudu mAtarx kaSaTx.
\end{artha}

\vishaya{adara asitxtavxvanunx nishacxyisuva bageyeVneMdare-}

\begin{shl}
sUthxlAdayxneVkadhamARNAM niSadhAyAsakAraNAtf |\\
asitxtavxmakaSxraseyxVha sidadhxM tAvadaqgAtamxnaH \hfill || 114 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxla modalAda aneVka dhamaRgaLanunx niSeVdhisuva parxyAsavu iruva kAraNadiMda daqkf savxrUpanAda akaSxra vasutxvige asitxtavxvu\footnote[3]{niSeVdhAnupatitxyiMdalU niSeVdhisuva vasutxvalalx nAnupapatitxyiMdalU niSeVdhakekx avadhiyU yAgiyU, kalapxnAdhiSAThxnavAgiyU yAvudo oMdu vasutxvirabeVkeMdu sidadhxvAguvudeMdathaR satayxvAda oMdu vasutx ilalxde kalapxneyAgali. kalipxta vasutxvanunx niSiVdhisuvudakAkxgali baruvudilalxveMbudeV sidAdhxMtada tAtapxyARthaR.} sidadhxveV Agide.
\end{artha}

%~ \begin{shl}
%~ savxmahimAnx tavxBAvoV\s pi seVdudhxM neYvA\s \s tamxvatakxSXmaH |\\
%~ tatApxrAthayxRjaDatAvxBAyxM, mitayxBAvasatxthA samaH \hfill || 115 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ mAmeVyamAtarxsadABxvAtetxVBoyxV\s tayxnatxnivaqtitxtaH |\\
%~ savxmahimAnx parxsidedhxVshacx kutoV\s BAvasayx saMBavaH \hfill || 116 ||
%~ \end{shl}

\begin{shl}
savxtoV mAPalarUpatAvxnanx mAkAyaRM parxmANataH |\\
nAsitxVti tu vinA mAnaM na sidheyxVtukxmaBxvatasxvXtaH \hfill || 117 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 277
savxtaH parxmANa Pala (anuBava) rUpavAdadadxriMdalU parxmANadiMdaleV adu huTiTxlalx, parxmANavilalxde ilalxveMdU sididhxsuvudU ilalx, heVge GaTavu parxmANavilalxde tiLiyuvudilalxvo hAge.
\end{artha}

\vishaya{akaSxra vasutx savxtaH sidadhxveMbudakekx daqSATxMta}

\begin{shl}
kumaBx AroVpayxteV yadavxtapxrXkAshoV BAnusaMgateVH |\\
BAnuparxkAshasaMbanedhxV BAnoVnARnayxdapeVkaSxteV \hfill || 118 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(GaTavu sUyaRna saMbaMdhadiMda parxkAshisutitxralu)\footnote[1]{GaTavu sUyaRna parxkAshadiMda hoLeyutatxdeyeMdu elalxrigU gotutx. Aga GaTadalilx parxkAshavilalxdidadxrU sUyaRna saMbaMdhadiMda hagalu adaralilx parxkAshavanunx AroVpisi vayxvaharisu\-vevu. hAge sUyaRnu parxkAshisutatxneMdu heVLuvAga sUyaRna parxkAshakUkx saMbaMdhaviruvudakekx sUyaRnanunx biTutx beVreyeV oMdanunx apeVkiSxsuvudilalx, sUyaRnu savxyaMparxkAshanu adaraMte eMdathaR} GaTadalilx parxkAshavanunx heVge AroVpisuvudo hAge sUyaRnigU parxkAshakUkx saMbaMdhaviruvudakekx sUyaRnanunx biTuTx matotxMdanunx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[2]{BAvavasutxvAgali aBAvavasutxvAgali jaDavAgiruvudariMda savxtaH anuBavakekx bArade anuBavadiMdaleV anuBava rUpanAda nitayx ceYtanayx saMbaMdhadiMda leV toVruvudu. savxtaH toVruvudilalx. viSayakUkx anuBavakUkx saMbaMdhavu baruvudakekx anuBava beVkAdaMte anuBava beVreyAvudanUnx apeVkiSxsuvudilalx savxtaH tAnAgiyeV toVruvudeMdathaR I vAtiRkadalilx utatxrAdhaRdalilxruva nashabadxvanunx pUvARdhaRkUkx seVrisikoMDu `na savxtoV\s vagamayxteV' eMdu hiVge anavxyisikoMDu athaR mADabeVku.} 
\begin{shl}
\footnotemark[2]savxtoV\s vagatisaMvanAdhxtatxthA\s BAvoV\s vagamayxteV |\\
tathA\s vagatisaMbanedhxV nApeVkASx\s vagateVH savxtaH \hfill || 119 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
hAgeyeV anuBavasaMbaMdhaviruvudariMda aBAvavu toVruvudu savxtaH toVruvudilalx hAge viSaya matutx anuBavagaLa saMbaMdhakekx adanunx biTuTx beVre apeVkeSxyilalx. tAnAgiyeV anuBavavAguvudariMda apeVkeSxyilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV\s vagatayxBAvoV\s pi na savxtoV\s vagatiM vinA |\\
sidhayxtiVha tatoV\s sitxtavxM savxta EvAkaSxrAtamxnaH \hfill || 120 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda anuBavavilalxveMbudU saha anuBavaveMbudilalxde savxtaH sididhxsuvu\-dilalx. adariMda tAnAgiyeV akaSxra savxrUpavu ideyeMbudu sidadhxvAgutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
ukotxV niranavxyoV\s BAvoV na bwdAdhxdisamAsharxyAtf |\\
tatatxvXmasAyxdivAkoyxVtathxvijAcnxnavirahAtakxvXcitf \hfill || 121 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 278
hiMde heVLida niranavxya aBAvavu cwdAdhxdimatAvalaMbaneyiMda sididhxsu\-vudilalx. tatatxvXmasi muMtAda vAkayxdiMda huTuTxva jAcnxnavilalxdadxriMda elilxyU bAhayxdalUlx AtayxMtikABAvavu namage sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnayxdajAcnxnatoV\s sitxtavxM divxtiVyasAyx\s \s tamxnoV yathA  |\\
nivaqtitxsatxdavxdeVvAsayx nAvagatAyxtamxnoV\s parA \hfill || 122 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda eraDaneya Atamxna asitxtavxvu ajAcnxnadiMda toVrideVdx horatu beVreyeVnU ilalx eMbudu heVgo adaraMteye. anuBavasavxrUpanAda AtamxnigiMta beVreyAgi divxtiVya vasutxvina aBAvavu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
akAyaRkAraNaM sAkASxditAyxdiguNalakaSxNamf |\\
kUTasathxmakaSxraM dhAvxnatxdhavxswtx sAyxnwnx niranavxyamf \hfill || 123 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyARvU kAraNavU alalxde sAkASxdaparoVkaSx itAyxdi lakaSxNavuLaLx niviRkAra\-vAda akaSxravu ajAcnxnavu nAshavAdalilx uLiyuvudu, shUnayxveMdigU AgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
nAsAyxsitxtevxV yathA mAnameVkatAvxdakaSxrAtamxnaH |\\
tanAnxsitxtevxV\s pi ca tathA tayoVsatxsAmxtapxrXsididhxtaH \hfill || 124 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I akaSxravasutx ideyeMbudakekx parxmANavu adivxtiVyavAgiruvudariMda heVge ilalxvo. hAgeye adu ilalxveMbudakUkx parxmANavilalx. asitxtavx nAsitxtavxgaLeraDU AkaSxravasutx viniMdaleV parxsidadhxvAguvudariMda (adakekx parxmANavilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
satatxvXM vA yadi vA\s satatxvXM kAyaRkAraNavasutxnaH |\\
atadavxdobxVdha EveYtatisxdhayxtiVva na tu savxtaH \hfill || 125 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 279
satatxvXvAgali asatatxvXvAgali kAyaR kAraNa rUpavAda vasutxvige horatU kAyaRkAraNa BAvavilalxda I akaSxra vasutx keVvala boVdha rUpaveV eMbudu sididhxsidaMte Agide. adU sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{shl}
yata EvamatoV neVha kashicxdivxparxtipadayxteV |\\
akaSxrAtamxni nAsitxtevxV tasAmxdedhxVtUkitxriSayxteV \hfill || 126 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda idu hiVgideyo adariMda idaralilx yArU saMshayapaDu\-vudilalx, I akaSxrAtamxna viSayakekx adara asitxtavxkekx beVkAda muMdina yukitx vacanavU beVkAgilalxvaSeTx?

nirupAdhikavAda akaSxra viSayakekx yukitx (takaR) beVkilalxvAdarU aMtayARmi soVpAdhika Atamxna viSayakekx takaR vacanavu apeVkiSxtaveV-
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV viparxtipadayxnetxV tavxnatxyaRmiNi vAdinaH |\\
tatisxdadhxyeV\s numAyatanxH kirxyateV\s taH paroVkitxBiH \hfill || 127 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda aMtayARmi viSayadalilx vAdigaLu vivAda mADutitxru\-varo, adara sididhxgAgi muMdina vacanagaLiMda anumAna (takaR)gaLanunx toVrisuva yatanxvanunx mADiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
IshitavAyxthaRsaMbanAdhxdanatxyARmeyxVtadakaSxramf |\\
ceYtanAyxBAsamoVhAKayxvatamxRneYva na tu savxtaH \hfill || 128 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 280
niyamayx padAthaRgaLa saMbaMdhadiMda I akaSxravu aMtayARmiyeMdu ceYtanAyxBA sarUpavAda ajAcnxnada mAgaRdiMdaleV heVLalapxDuvudu Adare savxrUpadalilx hAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
anumAnashurxtisatxsAmxdAgAtatxseyxYva sidadhxyeV |\\
kAraNAtamxni saMsidedhxV savaRM sidadhxM BaveVdayxtaH \hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda anumAnavanunx heVLuva shurxtiyu adara sAdhanegAgi horaTiru\-vudu, kAraNasavxrUpavu sidadhxvAdare elalxvU sidadhxvAguvudeMba aBipArxyadalilx shurxtiyiruvudu.
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 8 kaMDike 9}

\vishaya{aMtayARmi sAdhakavAda anumAna shurxtigaLu}

\begin{shl}
Etasayx vA akaSxrasayx parxshAsaneV gAgiR sUyARcanadxrXmasw vidhaqtw tiSaThxta Etasayx vA akaSxrasayx parxshAsaneV gAgiR dAyxvApaqthivwyx vidhaqteV tiSaThxta Etasayx vA akaSxrasayx parxshAsaneV gAgiR nimeVSA muhUtAR ahoVrAtArxNayxdhaRmAsA mAsA QutavaH saMvatasxrA iti vidhaqtAsitxSaThxnetxyXVtasayx vA akaSxrasayx parxshAsaneV gAgiR pArxcoyxV\s nAyx nadayxH sayxnadxnetxV shevxVteVBayxH pavaRteVBayxH parxtiVcoyxV\s nAyx yAM yAM ca dishamanevxVtasayx vA akaSxrasayx parxshAsaneV gAgiR dadatoV manuSAyxH parxshaMsanitx yajamAnaM deVvA daviVRM pitaroV\s nAvxyatAtxH || 9 ||
\end{shl}

\begin{shl}
Etasayx vA akaSxrasayx parxshAsanavidhw sati |\\
savaRtaHsithxramayARdaM jagadeVtadivxvataRteV \hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 281
I akaSxravasutxvina shAsana vidhAnavu idedxV I jagatutx elAlxkaDeyalUlx sithxravAda vayxvasethxyuLaLxdAdxgi (elelxyanunx miVrade) vatiRsutitxde.
\end{artha}

\begin{shl}
parxshAsaneV yathA rAjocnxV\s BinanxmayARdikAH parxjAH |\\
paqthivAyxdAyxsatxtheYveVmA akaSxrasayx parxshAsaneV \hfill || 131 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge rAjana Ajecnxyalilx parxjegaLu tamamx elelxyanunx miVrade vayxvasethxyiMda iruvaro, hAgeyeV paqthiviV muMtAdavugaLU saha akaSxra vasutxvina shAsanadalilx vayxvasithxtavAgi niMtive.
\end{artha}

\vishaya{idara anumAna parxyoVgavanunx toVrisuvaru-}

\begin{shl}
vivAdagoVcarApanAnx yanatxqqpUvAR jagatisxthXtiH |\\
vayxvasithxtatAvxlolxVkasayx rAjapUvAR sithxtiyaRthA \hfill || 132 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sUyARcanadxrXmasw tajajxkAyARBijacnxpuraHsarw |\\
savaRpArxNuyxpakAritAvxtApxrXsAdasathxparxdiVpavatf \hfill || 133 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sUyARcanadxrXmasAviVshw mayARdAM nAtigacaCxtaH |\\
yeVneVha vidhaqtw nitayxM soV\s natxyARmiVti gamayxtAmf \hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EtasayxvA eMbuva eraDane payARyadalilx vivakiSxtavAda aMshavanunx sUcisutAtxre-
\end{artha}

\begin{shl}
kusUlavananx BideyxVteV sAMshatAvxtapxtatoV\s pi na |\\
gurutAvxlolxVhavatapxqqthivxV dwyxrapiVtayxtivisamxyaH \hfill || 135 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 282
dAyxvA paqthivigaLeMba loVkagaLu avayavayukatxvAdadadxriMda bAniyaMte oDedu hoVguvudilalx, tUkavAgiruvudariMda loVhadaMte bidudxhoVguvudilalx, idu bahaLa AshacxyaRvAgide\footnote[1]{sAvayava vasutxvAgidudxdu GaTa, kuMBa, kusUla itAyxdi vasutxgaLaMte oDedu hoVgabeVku, BAravAgidadxdudx keLakekx biVLabeVku eMbudu niyama, vasutxvina savxBAva, AdarU BUmiyu, aMtarikaSxloVkavo Bwtika vasutxvAgide sAvayavavAgide. BAravAgiyU ive. AdarU viBAgavanunx hoMdilalx oDedu hoVgilalx, matutx keLakekx bidudx hoVgilalx, AdarU hAgeye oMdeV riVtiyAgi aneVka vaSaRgaLiMdalU niMtiruvudoMdu AshacxyaR, AdarU ivugaLu biVLadaMte oDeyadaMteyU hiDidu nililxsuva shakitxyiruva shAsakanu ilalxde avu hiVge iralAravu adariMda obabx savaRshakatxnAda niyAmakanirabeVkeMdu takaR, A niyAmakaneV Ishavxra, beVreyalalx eMdathaR.}.
\end{artha}

\begin{shl}
ceVtanAvatasxvXtanatxrXtAvxdedxVvatAtamxtavxkAraNAtf |\\
nAnatxreVNa niyanAtxraM tayoVreVSA vayxvasithxtiH \hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthividuyxloVkagaLU deVvatAtamxvAda kAraNa ceVtanadaMte savxtaMtarxvAgive. AdarU niyAmaka nilalxde avugaLigU I riVtiyAda vayxvasethxyu baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
saMyukatxyoVviRyoVgoV\s pi na tayoVriVkaSxyXteV kavxcitf |\\
parxshAsanamaqteV shAsutxnaR vayxvasethxVdaqshiV BaveVtf \hfill || 137 ||
\end{shl}

\begin{artha}
alalxde paqthivi aMtarikaSx loVkagaLu saMyukatx vasutxgaLAgidadxrU viBAga\-veMbudu elilxyU kANuvudilalx, I riVtiyAgi oMdeV riVtiyAgiruva vayxvasethxyu shAsakana (Ishavxrana) shAsanavilalxde AgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
dAyxvApaqthivoyxVloVRkeV\s simxnAnxnayxtheVyaM samiVkaSxyXteV |\\
savxBAvamatilakneGxyXYteV tiSaThxtaH shAsatxqqshAsaneV \hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMtarikaSx matutx paqthiviV loVkagaLa sithxti beVre riVtiyAgi I loVkadalilx kANuvudilalx, shAsakana shAsanadalilx ivugaLu\footnote[2]{saMyukatx vasutxvinaMte ivu paqthivi aMtarikaSxgaLive, AdarU viyoVga=viBAgavanunx hoMdilalx, I riVtiyAgi viBAgavanunx hoMduva savxBAva vidadxrU adanUnx miVri viBAga hoMdade, BAravAgidadxrU biVLade niMtive BAravAgidadxdudx keLakekx biVLabeVku idU savxBAva hAgidadxrU bididxlalxvAdadadxriMda. idu aMtayARmi shAsakana adhiVnavAgiveyeMdu heVLaleVbeVku.} savxBAvavanunx miVrive.
\end{artha}

\vishaya{mUraneV payARyadalilx beVkAda aMshavanunx tiLisutAtxre.}%%% 283

\begin{shl}
nimeVSAdiviBakAtxnAM kAlAMshAnAM vayxvasithxtiH |\\
yA savxliknAgxjahadavxqqtAtxyX tadiVshasayx parxshAsanamf \hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nimeVSa muMtAda BinanxBinanx kAlAMshagaLu vayxvasethxyAgiruvudU saha tananx tananx cinehxyanunx biDadeyiruvudariMda eMbudU saha Ishavxrana shAsanaveV.
\end{artha}

\vishaya{nAlakxneV payARyada athaR}

\begin{shl}
niyateYva parxvaqtitxshacx sorxVtasAM mahatAmapi |\\
nAnatxreVNa niyanAtxraM saMBAveyxVtayxvasiVyatAmf \hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}
doDaDx parxvAhagaLa vayxvasithxtavAda parxvaqtitxyU elelxyanunx miVri bAradiru\-vudu saha niyamakanilalxde saMBavisuvudilalxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
duHKAjiRtadhanatAyxginutishacx jagatiVkaSxyXteV |\\
neVyaM yukAtx\s parxsidedhxVsheV tatakxmaRPaladAyini \hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kaSaTxdiMda saMpAdisida haNavanunx tAyxga mADidalilx dAniyanunx hogaLuvudu loVkadalilx kaMDide. idu kamaR Palavanunx koDuva Ishavxranu ilalxvAdare yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{IshavxraniMda AgabeVkAdadedxVnu? eMdare-}

\begin{shl}
dAtaqparxtigarxhiVtorxVshacx kirxyAtayxkatxvayxyoVsatxthA |\\
anavxkaSxmeVva vilayoV daqshayxteV sAvaRlwkikeYH \hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dAni matutx dAna tegedukoLuLxvavanU dAnakamaRvU, dAna mADuva vasutxvU, parxtayxkaSxvAgi nAshavAguvudu samasatx lwkikariMdalU tiLideyide.
\end{artha}

\begin{shl}
tathA\s pi tAnapxrXshaMsanitx duHKAjiRtadhanatayxjaH |\\
api samayxkapxrXmANajAcnxsatxcacx nateVR maheVshavxramf \hfill || 143 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 284
AdarU kaSaTxdiMda saMpAdisida haNavanunx dAnamADidavaranunx sariyAda parxmANa (shAsatxrX)vanunx tiLidavarU saha hogaLuvaru, A hogaLikeyu Ishavxranilalxdidadxre AgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
dAnAdikamaRNaH sAkASxtapxshayxnatxH PalasaMgatimf |\\
parxmANajAcnxH parxshaMsanitx yacacx tacacx satiVshavxreV \hfill || 144 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dAna modalAda kamaRgaLige baruva PalasaMbaMdhavanunx neVra parxtayxkaSxvAgi kANutitxruva parxmANavidarU parxshaMsisuvaru, adU saha Ishavxranobabxnu idadxre hoMduvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
shAsatxyaRsati tatakxmaRPalaveYcitarxyXveVdini |\\
savaRjecnxV\s nupapananxM sAyxtakxmaRjAcnxnaPalaparxdeV \hfill || 145 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdAna kamaRgaLa PalaveYcitarxyXvanunx tiLida niyAmakanAda matutx kamaR-\-jAcnxnagaLa Palavanunx koDuva savaRjacnxnu ilalxdidadxre elalxvU hoMdadeV hoVgu\-vudu.
\end{artha}

\vishaya{apUvaRveV Palavanunx koDuvAga Ishavxranu Eke? eMdu AkeVSxpisuva miVmAMsakara AkeSxVpa matutx samAdhAna}

\begin{shl}
nApayxniVshamapUvaRM ca parxkalapxyXM PalasaMgatw |\\
yatoV\s pUvaRsayx saMsidwdhx parxmANaM nApapadayxteV \hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx Ishavxranilalxde apUvaRveV Palavanunx koDuvudakekx sAdhanaveMdu kalipxsa\-bAradu kAraNaveVneMdare apUvaRvu sididhxsuvudakekx parxmANaveV hoMdi\-baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
niyanutxrapi ceVnemxYvaM shurxteVvaRsutxnayxpi dhurxvamf |\\
pArxmANayxsayx puroVkatxtAvxtatxtisxdedhxVshAcxnumAnataH \hfill || 147 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 285
niyAmaka Ishavxra viSayadalUlx I riVti (parxmANavilalxveMbudu) sariyalalx, vasutx viSayadalUlx shurxtiyiruvudariMda parxmANavu daqDhavAgiruvudu. pArxmANayxvanunx modaleV heVLidadxriMdalU anumAnaparxmANadiMda Ishavxrana sAdhane mADi\-ruvudariMdalU (Ishavxrana viSayadalilx parxmANavu daqDhavAgide).
\end{artha}

\begin{shl}
athARpatetxVrapUvaRsayx kalapxnA\s pi na yujayxteV |\\
anayxthA\s puyxpapananxtAvxdathARpatetxVH kaSxyoV yataH \hfill || 148 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athARpatitx parxmANadiMda apUvaRkalapxneyU yukatxvAgilalx. beVrevidhadalUlx (apUNaRvilalxdeyU IshavxranidadxrU) hoMduvudariMda athARpatitxyu kiSxVNi\-suvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
seVvAyxtesxVvAPalapArxpitxdashaRnAnanx tavxpUvaRtaH |\\
seVvAyAshacx kirxyAtamxtAvxdAdxnayAgAdi ca kirxyA \hfill || 149 ||
\end{shl}

\begin{artha}
seVvisalapxDuva(rAjaniMda) seVveya Palavu laBisuvudu loVkadalilx kaMDide, vinaH apUvaRdiMda kaMDilalx, seVveyU kirxyArUpavAdadadxriMda seVvayxniMdaleV Palavu, dAnayAga modalAdigaLU kirxyArUpaveV Agive.
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx anumAna parxyoVgavanunx toVrisutAtxre.}

\begin{shl}
dAnAdiPalasaMpArxpitxH seVvAyxdaBxvitumahaRti |\\
kirxyAtamxkatAvxdAdxnAdeV rAjaseVvAPalApitxvatf \hfill || 150 ||
\end{shl}

\begin{shl}
savaRkamaRPalapArxpitxriVshavxrAdeVva nAnayxtaH |\\
itAyxha BagavAnAvxyXsaH savaRjocnxV\s pi mahAmatiH \hfill || 151 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 286
samasatx kamaRPalalABavu IshavxraniMdaleV, beVroMdariMda AguvudilalxveMdu savaRjacnx mahAmatiyAda BagavAnf veVdavAyxsarU heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{veVdavAyxsa racitavAda BagavadigxVteya udAharaNe-}

\begin{shl}
yataH parxvaqtitxBURtAnAM yeVna savaRmidaM tatamf |\\
savxkamaRNA tamaBayxcayxR sididhxM vinadxti mAnavaH \hfill || 152 ||
\end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ apiM daqSaTxkirxyAdhamaRsAmathayxRmanirasayx tu |\\
%~ PalApitxkalapxnAsidAdhxvapanAyxyoV\s nayxthA BaveVtf \hfill || 153 ||
%~ \end{shl}

\begin{shl}
loVkadaqSaTxkirxyAdhamaRsAmathayxRtAyxgalakaSxNaH |\\
apanAyxyoV na yukotxV\s toV nAyxyavatAmxRsamanavxyAtf \hfill || 154 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkadalilx kaMDiruva kirxyA dhamaRda sAmathayxRvanunx biTuTxbiDuvudu nAyxya bAhiravAguvudu, nAyxyamAgaRvanunx anusarisada kAraNadiMda adu sariyalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kalapxnAdhikayxtashecxYtadapUvaRM noVpapadayxteV  |\\
kalapxyX IshoV\s thavA\s pUvaRM kiM kalapxyXmupapadayxteV \hfill || 155 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kalapxnAMshavu hecAcxgiruvudariMda I apUvaRveMbudu hoMdi baruvudilalx. Ishavxrananonx athavA apUvaRvanonx kalipxsabeVkaSeTx, ivugaLalilx yAvudu hoMdutatxde(yeMbudanunx vivaNiRsabeVku)
\end{artha}

\vishaya{apUvaRvanunx kalipxsoVNa eMdare}

\begin{shl}
seVvAyxtikxrXyAPalapArxpitxdaqRSeTxVyaM na tavxpUvaRtaH |\\
nApayxpUvaRM kavxcidadxqqSaTxM tanAmxnAsaMBavAdiha \hfill || 156 ||
\end{shl}

\begin{artha}
seVvayxnAda sAvxmiyiMda seVvA kamaRda PalalABavu Aguvudu kaMDide \break apUvaRdiMdalalx, apUvaRvu elilxyU kaMDilalx, adanunx kANuvudakekx parxmANa\-vAvudU saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
apUvaRM niSapxrXmANaM ca dAtuM shakitxrathAsayx ca |\\
PaladAtaqtavxsAmatheyxVR dAnaM cABayxdhikaM tathA \hfill || 157 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 287
parxmANavilalxda apUNaR matutx Palavanunx koDuvudakekx adaralilx shakitx PaladAna sAmathayxRvidadxre Palavanunx koDuvudu iveV hecAcxda kalapxnegaLu.
\end{artha}

\begin{shl}
iha tivxVshAtireVkeVNa nAnayxtikxMcitapxrXkalapxyXteV |\\
parishiSaTxsayx kalpxyXsayx seVveyxV daqSaTxtavxkAraNAtf \hfill || 158 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililxyAdaro Ishavxrananunx biTuTx beVre yAvudanUnx oMdanUnx kalipxsa\-beVkAgilalx uLida kalapxnAviSayavu sAvxmiyalilx kaMDiruvudariMda (hosa) kalapxnege oLapaDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
deVvAshacx pitarashecxYva manuSAyxNAmadhiVnatAmf |\\
nA\s \s punxyuhaRvayxkavAyxthaRM yadi nABUtapxrXshAsitA \hfill || 159 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Ishavxranilalxdidadxre deVvategaLU pitaqgaLU saha havayxkavayxgaLigAgi manuSayxrige adhiVnavAgutitxralilalx
\end{artha}

\begin{shl}
yadajAcnxnAjajxgatayxsimxMsitxVvArxnathaRparaMparA |\\
jAcnxnAcacx mukitxH saMsArAtakxthaM nAsitx parxshAsatxqq tatf \hfill || 160 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudara ajAcnxnadiMda I jagatitxnalilx hecicxna anathaRgaLu sAlusAlAgi baruvavo, yAvudara jAcnxnadiMda saMsAradiMda biDugaDeyu Aguvudo, I aMtayARmi shAsaka vasutx ilalxveMdu heVLuvudu heVge?
\end{artha}

\vishaya{kamaRdiMdaleV mukitxyAgali- parxshenx}

\begin{shl}
nanu kirxyAta EveVyaM saMsAroVciCxtitxriSayxteV |\\
neYvaM yatoV na kamaRBoyxV mukitxH saMBAvayxteV\s shurxteVH \hfill || 161 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRdiMdaleV saMsAra viceCxVda (mukitx)veMdu opapxbahudaSeTx? eMdare-I riVtiyilalx kamaRgaLiMda mukitxyeMbudu saMBavisuvudilalx. hAge heVLuva shurxtiyU ilalxvAdadxriMda ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yathAca kamaRNA mukitxnaR kathaMcana yujayxteV |\\
tathoVkatxtAvxtupxrA neVha BUyoV vakatxvayxmiSayxteV \hfill || 162 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 288
heVge kamaRdiMda mukitxyeMbudu heVgU yukatxvAgilalxvo hAgeyeV hiMde heVLidadxriMda ililx punaH heVLabeVkAdadidxlalx.
\end{artha}

\begin{shl}
asaMBavoV yathA muketxVH kirxyAsAdhanasaMsharxyAtf |\\
tatheVyaM shurxtirapAyxha yoV vA itAyxdivAkayxtaH \hfill || 163 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaR sAdhaneya avalaMbaneyiMda mukitxyu asaMBavaveMbudu heVgo hAgeyeV I shurxtiyU kUDa ``yoVvA EtadakaSxraM gAgiR" itAyxdi vAkayxdiMda heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yoV vA EtadakaSxraM gAgayxRviditAvxsimxlolxVkeV juhoVti yajateV tapasatxpayxteV bahUni vaSaRsahasArxNayxnatxvadeVvAsayx tadaBxvati yoV vA EtadakaSxraM gAgayxRviditAvxsAmxlolxVkAtepxrXYti sa kaqpaNoV\s tha ya EtadakaSxraM gAgiR viditAvxsAmxlolxVkAtepxrXYti sa bArxhamxNaH || 10 ||

agenxVdaRhanaparxkAshakatavxvatf sAvxBAvikamasayx parxshAsatxqqtavxmf aceVtanaseyxYveVtayxta Aha  tadAvx EtadakaSxraM gAgayxRdaqSaTxM darxSaTxrXshurxtaM shorxVtarxmataM manatxrXvijAcnxtaM vijAcnxtaq nAnayxdatoV\s sitx darxSaTxqq nAnayxdatoV\s sitx shorxVtaq nAnayxdatoV\s sitx manatxqq nAnayxdatoV\s sitx vijAcnxterxVtasimxnunx KalavxkaSxreV gAgAyxRkAsha Otashacx porxVtashecxVti || 11 ||

sA hoVvAca bArxhamxNA BagavanatxsatxdeVva bahumaneyxVdhavxM yadasAmxnanxmasAkxreVNa muceyxVdhavxM na veY jAtu yuSAmxkamimaM kashicxdabxrXhomxVdayxM jeVteVti tatoV ha vAcakanxvuyxpararAma || 12 ||
\end{shl}

\vishaya{I meVlina shurxtiya vAyxKAyxna}%%% 289

\begin{shl}
udAraPaladAyiVni bahushoV\s nuSiThxtAnayxpi |\\
kaSxyiSuNxPalavanetxyXVva kamARNi yadaboVdhataH \hfill || 164 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ati doDaDx PalagaLanunx koDuva kamaRgaLanunx aneVka sala AcarisidarU \-avugaLu nashavxravAda PalavuLaLxvugaLeV Aguvuvu. kAraNaveVneMdare:- AtamxtatatxvXjAcnxnavAgade iruvudariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
tathAca yatapxrijAcnxnAtakxqqtasxnXkApaRNayxniHsaqtiH |\\
kathameVvaMvidhaM gAgiR nAsitxVtayxkaSxramucayxteV \hfill || 165 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eleY gAgiR? yAvudara jAcnxnadiMda sakala kApaRNayxvU hoVgi biDuvudo. I riVtiyAgiruva akaSxravasutx ilalxveMdu heVLuvudu heVge?
\end{artha}

\begin{shl}
saveVR kApaRNayxyukAtxH suyxyaRdi na sAyxtatxdakaSxramf |\\
IkaSxyXnetxV cApayxkaqpaNAsatxcacx sateyxVva yanatxri \hfill || 166 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A AkaSxravasutx oMdu veVLe ilalxde hoVdare elalxrU kApaRNayxdiMda kUDiruvaru, kelavaru kaqpaNaralalxdavarU iruvaru, adU niyAmakanobabxnu idadxreV sari hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yoV vA Etaditi sapxSaTxM shurxtirapAyxha yatanxtaH |\\
akaSxrAjAcnxnataH puMsAM kApaRNeyxVnAviyukatxtAmf \hfill || 167 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`yoVvA EtadakaSxraM' gAgiR eMdu shurxtiyU kUDa parxyatanxdiMda sapxSaTxvAgi heVLiruvudu. EneMdare akaSxravanunx tiLiyade iruvudariMda mAnavarige kApaRNayxvu biTuTx hoVguvudilalx eMdu.
\end{artha}

\begin{shl}
akaSxraM yoV viditAvx\s sAmxlolxVkAdAgxgiR parxmiVyateV |\\
nivataRteV sa kApaRNAyxtatxjAjxcnXnAdAdhxvXnatxbAdhataH \hfill || 168 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 290
yAvAtanu akaSxravanunx tiLiyalu I loVkavanunx biTuTx sAyuvano, Atanu kApaRNayxvanunx biTuTx hiMtiruguvanu. EtariMda eMdare:- A akaSxra jAcnxnadiMda ajAcnxnavu nivaqtitx hoMdiruvudariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
yasatxvXkaSxraparijAcnxnAnamxqqtuyxmaqtuyxH parxmiVyateV |\\
sa Eva bArxhamxNoV nAnoyxV jagatayxdhayxvasiVyatAmf \hfill || 169 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu akaSxra jAcnxnadiMda maqtuyxvigU maqtuyxvAgi sAyutAtxno, avaneV jagatitxnalilx bArxhamxNanu, beVrobabxnilalxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{bArxhamxNaveMdareVnu?}

\begin{shl}
savaRjacnxH savaRkaqcAcxsw nirasAtxsheVSasaMsaqtiH |\\
pArxpAtxsheVSapumathaRshacx bArxhamxNoV\s tArxBidhiVyateV \hfill || 170 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Itanu savaRjacnxnU matutx savaRkataRnU samasatx saMsAravanunx dUra mADikoMDavanU samasatx puruSAthaRvanunx hoMdidavaneMdU bArxhamxNaneMdu ililx heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
jecnxVyatavxsidadhxyeV pArxha yathoVketxVshavxravatamxRnA |\\
akaSxrasayx shurxtiH sAkASxtatxdAvx iteyxVvamAdinA \hfill || 171 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida Ishavxrana mAgaRdiMda akaSxravu sAdhakarige tiLiya takakxdedxMbudu sididhxsuvudakAkxgi `tadAvx--- itAyxdi vAkayxdiMda shurxtiyu neVra heVLabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
Etadasayx parxshAsatxqqtavxM savxmoVhABAsaheVtukamf |\\
neVti neVtAyxdivAkeyxVBoyxV daqSiTxmAtArxtamxvasutxnaH \hfill || 172 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 291
I akaSxravasutxvige tananx ajAcnxnABAsada nimitatxvAgi parxkAshakatavxvu (niyamana kataqRtavxvu) baMdiruvudu EkeMdare `neVti neVti' itAyxdi vAkayxgaLiMda ceYtanayx mAtarxveV Agiruva vasutxvige hiVgeMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
iteyxVtatapxrXtipatatxyXthaRM tadAvx Etaditi shurxtiH |\\
mAgoVcarAtivatiRtAvxdadaqSaTxM sAyxtatxdakaSxramf \hfill || 173 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idara tiLivaLikeyanunx mADuvudakAkxgi `tadAvxEtatf' eMba shurxtiyu baMdiruvudu. parxmANakekx goVcarisuva savxBAvavaneVnx miVri niMtiruvudariMda A akaSxravu parxtayxkaSxvAguvudalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
aBAvatavxniSeVdhAthaRM darxSaTxrXkaSxramihoVcayxteV |\\
kUTasathxdaqSiTxmAtarxtAvxnanx tu darxSaTxqqtavxmucayxteV \hfill || 174 ||
\end{shl}

\begin{artha}
koneyalilx aBAvaveV eMbudanunx nirAkarisalu ililx daqSaTxqq eMdu akaSxravanunx heVLuvudu, Adare niviRkAravAda (nitayxceYtanayx) daqSiTx savxrUpaveV AgiruvudariMda darxSfTxqqtavxveMdu (aMdare daqSiTxtatatxvXveMdu) adaralilx heVLapaDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
OtaporxVtagirA\s sheVSadaqshayxvasutxnirAkaqteVH |\\
akArakAdavxyatAvxBAyxM darxSaTxqqtavxM nAkaSxrAtamxnaH \hfill || 175 ||
\end{shl}

\begin{artha}
OtaporxVta eMba shabadxgaLiMda elAlx daqshayx vasutxgaLanunx nirAkarisuvudariMdalU akASxrAtamxnu kArakanalalxdadxriMdalU adivxtiVyanAgiruvudariMdalUlx darxSaTxqqtavxveMbudu baruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`nAnayxtf' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR-}%%% 292

\begin{shl}
bahudarxSaTxqqniSeVdhAthaRM nAnayxditAyxduyxdiVraNamf |\\
vijAtiVyasajAtiVyavasatxvXnatxraniSeVdhataH |\\
kUTasathxmeVkaM ceYtanayxM sidadhxM shurxtayxnusArataH \hfill || 176 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aneVka darxSaTxqqgaLanunx nivArisalu `nAnayxtf' eMdu heVLiruvudu. vijAtiVya sajAtiVyaveMbuva beVre vasutxgaLanunx ililx niSeVdhisidadxriMda shurxtiya anusAra\-vAgi niviRkAravAda adivxtiVya ceYtanayxviruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EtasimxnanxkaSxreV gAgiR sarxji kalxqqpatxPaNiVnadxrXvatf |\\
OtaH porxVtashacx niHsheVSa AkAshoV\s kAraNAtamxni \hfill || 177 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hagagxdalilx kalipxsida sapaRdaMte I akAraNa savxrUpavAda akaSxradalilx samasatx (kAyaRvagaRdoMdige) AkAshavu OtaporxVtavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
akaSxraM sAvxtamxsaMmoVhAtAkxraNatavxM nigacaCxti |\\
tathA kAyaRtavxmapeyxVtaninxravadayxM tadeVkalamf \hfill || 178 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adivxtiVyavAda matutx nidoRVSavAda akaSxravasutx tananx ajAcnxnadiMda kAraNatavxvanunx kAyaRtavxvanunx hoMdide.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRsAyxkaSxramAtarxtAvxnanx kiMcinonxVpasaMhaqtamf |\\
parxtayxgivxroVdhatasatxdavxnanx kiMcinAnxpi nihunxtamf \hfill || 179 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savaRvU akaSxra savxrUpaveV AdadadxriMda yAvudoMdU saMgarxhisapxDada vasutx\-vilalx matutx adakekx aBinanxvAgi yAvudU ilalx, kAraNaveVneMdare parxtayxgfvasutxvige idu virudadhxvAgide, adaraMte oMdu vasutxvU niSeVdhisalapxDadiruvudilalx.
\end{artha}%%% 293

\begin{shl}
tathA jecnxVyasayx savaRsayx jAcnxtAjAcnxtaviBAginaH |\\
ukAtxkaSxrAtAmxvasiteVnaR kiMcidavashiSayxteV \hfill || 180 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxta, ajAcnxtaveMba viBAgavuLaLx samasatx jecnxVyavasutxvU hiMde heVLida akaSxra savxrUpadaleVlx payaRvasAna hoMdiruvudariMda oMdu savxlapxvU uLidilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnutapxnanxmitoV jAcnxnAtikxMcidapayxvashiSayxteV |\\
nApayxdhavxsatxM tathA\s jAcnxnaM kaqtasxnXjecnxVyasamApitxtaH \hfill || 181 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I jAcnxnakikxMta biTuTx huTaTxdiruva vasutx oMdU uLiyuvudilalx, hAgU tiLiyabeVkAdadedxlalxvU samApatxvAgiruvudariMda nAshavAgadiruva ajAcnxnavU uLidilalx.
\end{artha}

\begin{center}
eMdililxge shiVrxbaqhadAraNayxkoVpaniSadABxSayx vAtiRkadalilx mUraneV adhAyxyadalilx eMTane bArxhamxNa mugiyitu
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9}

\begin{center}%%% 294
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||
\end{center}

\begin{shl}
sUtArxdikAyaRmAgeVRNa yanatxqqtavxM kAraNAtamxnaH |\\
yadaBayxdhAyi pArxkushxrXtAyx tadeVvAnUdayx pUvaRvatf \hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sAkASxditAyxdi yAthAtamxyXM BUyoV\s pAyxtamxna ucayxteV |\\
niyamayxdeVvatABeVdavAyxsasaMkeSxVpavatamxRnA \hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtArxtamx muMtAda pariNAmada mUlakavAgi kAraNavasutxvige yAva niyAmakatavxvanunx hiMde shurxtiyiMda heVLididxto, adaneVnx hiMde heVLidaMte anuvadisi `sAkASxtf' itAyxdiyAda nijasavxrUpavanunx Atamxnige punaH heVLuvudu. adanunx saha niyamayx deVvategaLa BeVdavanunx saMkeSxVpa visAtxragaLeMba mAgaRdalilx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{adivxtiVya niviRkAravasutxvige niyAmakatavxvu heVge?}

\begin{shl}
cidABAsaM savxmajAcnxnaM saMnipatayx tadakaSxraNf |\\
kAraNaM satasxvXkAyeVRSu niyanatxqqtavxM parxpadayxteV \hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A akaSxravasutx tananx ajAcnxnavanunx ceYtanAyxBAsavAgiruvudanunx avalaMbisi kAraNa\-veMdAgi tananx kAyaRgaLalilx (aMdare deVvatAdigaLa meVle) niyAmakatavxvanunx hoMdutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
suSupatxparxlayAvasathxpArxNAtAmx\s kaSxramucayxteV |\\
sa barxhamx tayxditi tathA shurxtirapAyxha tatusxPXTamf \hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suSupitx parxLayagaLeMba avasethxyalilxruva pArxNasavxrUpavAgidadx akaSxravaneVnx `sa barxhamxtayxditAyxcakaSxte' eMba shurxtiyU sapxSaTxvAgi heVLiruvudu.
\end{artha}%%% 295

\begin{shl}
itayxnatxyARmayxvasAthxyAM sithxtevxYkAM pArxNadeVvatAmf |\\
sUtArxdayxvaceCxVdavashAtasxvaRmeVtaninxyacaCxti \hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi aMtayARmi dasheyalilx oMdu pArxNadeVvateyanUnx \-sUtArxtamx modalAda pariceCxVdagaLa dasheyiMda elAlx I jagatatxnUnx niyamana\footnote[1]{samaSiTx pArxNatatxvX budidhx tatxvXgaLiMda sUtArxtamx (hiraNayx gaBaR)neMdAgiruva pArxNadeVvateyanunx I niyAmakavAda akaSxraparabarxhamxvu kAraNadasheyalilx niyamana mADuvudu aMdare AyAya kalapxgaLalilx hiraNayx gaBaRniMda AgabeVkAda sakala saqSATxyXdikAyaRgaLalilx avananunx nililxsuvudu, hAgeye hiraNayxgaBaRniMda saqSiTxyAda virATa puruSadoLagina deVva manuSayx, pashupakiSx modalAda pArxNi vagaRgaLa daqSiTx shariVragaLa upAdhi mUlaka beVpaRTiTxruva ceVtanagaLanunx niyamisuvudu.}mADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnAtevxYkatavxrUpABAyxM sA punaH pArxNadeVvatA |\\
sithxtA jagaditaM vAyxpayx pArxNikamaRvashAdiyamf \hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aneVkatavx Ekatavx rUpagaLiMda A pArxNa deVvateyu I jagatatxnunx pArxNigaLa kamaR vashadiMda vAyxpisi iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAyx vikeSxVpasaMhArw shAkalayxH payaRpaqcaCxta |\\
niyanatxvayxniyanatxqqtavxsaMbanadhxsayx parxsidadhxyeV \hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAkalayxnu niyamayx\footnote[2]{ililx sUthxla rUpaveV niyamayx, sUkaSxmXrUpaveV niyAmakaveMbuva saMbaMdhaveMdathaR, (AnaM-TiVkA)} niyAmaka saMbaMdhavanunx shurxtapaDisalu A deVvateya vikAsa saMkoVca rUpavanunx parxshenx mADiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
atha heYnaM vidagadhxH shAkalayxH paparxcaCx kati deVvA yAjacnxvalekxyXVti sa heYtayeYva nividA parxtipeVdeV yAvanotxV veYshavxdeVvasayx nividuyxcayxnetxV tarxyashacx tirxV ca shatA tarxyashacx tirxV ca sahaserxVtoyxVmiti hoVvAca kateyxVva deVvA yAjacnxvalekxyXVti tarxyasitxrXMshaditoyxVmiti hoVvAca kateyxVva deVvA yAjacnxvalekxyXVti SaDitoyxVmiti hoVvAca kateyxVva deVvA yAjacnxvalekxyXVti tarxya itoyxVmiti hoVvAca kateyxVva deVvA yAjacnxvalekxyXVti dAvxvitoyxVmiti hoVvAca kateyxVva deVvA yAjacnxvalekxyXVtayxdhayxdhaR itoyxVmiti hoVvAca kateyxVva deVvA yAjacnxvalekxyXVteyxVka itoyxVmiti hoVvAca katameV teV tarxyashacx tirxV ca shatA tarxyashacx tirxV ca sahaserxVti ||1||
\end{shl}

\begin{shl}
sa hoVvAca mahimAna EveYSAmeVteV tarxyasitxrXMshatetxvXVva deVvA iti katameV teV tarxyasitxrXMshaditayxSwTx vasava EkAdasha rudArx dAvxdashAditAyxsatx EkatirxMshadinadxrXshecxYva parxjApatishacx tarxyasitxrXMshAviti ||2||
\end{shl}

\footnotetext[3]{nivitf aMdare deVvatA saMKeyxyanunx heVLuva kelavu maMtarx padagaLeMdathaR, avu veYshavxdeVvaveMbuva shasatxrXdalilx heVLalapxTiTxve. ``tarxyashacx tiVrxca shatA tarxyashacx tiVrxca sahasArx" eMbudeV nivitf oTiTxnalilx 3306 eMbudu madhayxmavAgi heVLida deVvateya visAtxra saMKeyx ``tarxyashacx tiVrxca shatA " 303  tarxyashacx tirxVca sahasArx aMdare-3003 I riVti kUDisidare deVvatA saMKeyxyu oTuTx 303/3306 laBisuvudu.}
\begin{shl}
deVvasaMKAyxM sa saMpaqSoTxV \footnotemark[3]{}nivideYva parxpeVdivAnf |\\
deVvA nividi yAvanotxV veYshavxdeVvasayx saMshirxtAH \hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tAvanatx Eva soV\s suH sAyxjajxgatayxsimxMshacxrAcareV |\\
AnatxyXM bahushabedxVna deVvAnAM pArxbarxviVnumxniH \hfill || 9 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
 deVvateya saMKeyxyanunx parxshinxsidAga Atanu `nivitf' eMba shabadxdiMdaleV utatxrisidanu, veYshavxdeVvaveMba shasatxrXdalilx yAva nivitf ideyo adaralilx eSuTx deVvategaLu nelesiveyo, aSeTxVdeVvategaLAgi I pArxNavu iruvudu. I carAcarAtamxkavAda jagatitxnalilx deVvategaLa anaMtarUpavanunx bahuvacanadiMda A muniyu heVLiruvanu.
\end{artha}%%% 296

\vishaya{deVvategaLa saMkoVca vikAsagaLa avadhiyanunx muMde heVLutAtxre}

\footnotetext[1]{vUyxhaveMdare ililx visatxrisuvududeMdathaR, mUru sAvirada munUnxrAru deVvategaLige mUvatutx mUru deVvategaLalilx aMtaBARva mADidare saMkoVca athavA upasaMhAraveMta heVLuvudu, mUvatutx mUrudeVvategaLige Aru deVvategaLalUlx, Arakekx mUru deVvategaLalUlx, mUrakekx eraDu deVvategaLalUlx, eraDakekx oMdUvareyeMdu heVLida tatatxvXdalUlx, adakUkx oMdeVyAda pArxNa tatatxvXdalUlx aMtaBARvaveMta tiLiyabeVku. hiVgeyeV visAtxravanunx anaMta deVvategaLa payaRMtaviruvudu.}
\begin{shl}
tarxyasirxshatapxrXBaqteyxVSAM SaDAdiSu yathAkarxmamf |\\
saMhaqtiH pArxtiloVmeyxVna \footnotemark[1]{}vUyxhasAtxvXgaNanAkaSxyAtf \hfill || 10 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
mUvatutx mUrariMda AraMBisi I deVvategaLige Aru muMtAdavugaLalilx karxmavaritu upasaMhAravU idakekx vipariVtavAda karxmadiMda  visAtxravU gaNaneyu mugiyuva payARMtavAgiyU heVLalapxTiTxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
katameV vasava itayxginxshacx paqthiviV ca vAyushAcxnatxrikaSxM cAditayxshacx dwyxshacx canadxrXmAshacx nakaSxtArxNi ceYteV vasava EteVSu hiVdaM savaRM hitamiti tasAmxdavxsava iti || 3 ||
\end{shl}

\begin{shl}
katameV rudArx iti dasheVmeV puruSeV pArxNA AtemxYkAdashasetxV yadAsAmxcaCxriVrAnamxtAyxRdutAkxrXmanatxyXtha roVdayanitx tadayxdorxVdayanitx tasAmxdurxdArx iti || 4 ||
\end{shl}

\begin{shl}
katama iti paqSoTxV\s tha vasAvxdiVnapxrXtayxpadayxta |\\
vasUnapayxtha saMpaqSaTxH soV\s gAnxyXdiVnApxrXbarxviVdavxsUnf \hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avugaLu yAvuveMdu parxshinxsida meVle vasu muMtAdavugaLanunx utatxrisidanu, anaMtara vasutxgaLu yAvuvu? eMdu parxshinxsidAga A muniyu aginx muMtAda vasugaLanunx heVLidanu.
\end{artha}

\footnotetext[2]{vasudeVvategaLu beVre, pArxNadeVvateyeV beVreyalalxve? eMdu parxshinxsidare adakekx utatxravAgi I vAtiRka tiLisuvudu, pArxNadeVvateyU oMdeV AgidadxrU aSaTx vasu deVvategaLa shariVragaLu huTiTxkoMDAga Asithxtiyalilx athavA huTiTx loVkadalilx iruvAga upAdhiBeVdadiMda beVreyAgi eMTAgi toVruvavu. adariMda pArxNadeVvateyu oMdeV eMdu heVLalu aDiDxyiruvudilalx.}
\begin{shl}
saMhaqtAtamxparxBeVdA hi seYveYkA pArxNadeVvatA |\\
vasutavx\footnotemark[2]{}maSaTxdhA BinAnx viBAtiR janimatisxthXtw \hfill || 12 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
tanonxLagina BeVdavanunx upasaMharisida naMtara pArxNa deVvateyoMdeVyAgu\-vudu. huTiTxniMda kUDiruva sithxtiyalilx eMTu bageya vasudeVvatA rUpavanunx hoMduvudu.
\end{artha}

\vishaya{EteVSu hi eMbuvalilx vasu padAthaRveVnu?}%%% 297

\begin{shl}
vasu kamaRPalaM cA\s \s huH kamaRNaH sAdhanaM vasu |\\
yasAmxtatxdeVSu nihitaM tasAmxtetxV vasavaH samxqqtAH \hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vasuveMbudanunx kamaRda PalaveMdu heVLuvaru. kamaRkekx sAdhana vasu(dhana), adariMda ivugaLalilx A vasu (adhiVnavAgi) niMtide, I kAraNadiMda aginx muMtAdavugaLu vasuveMdu heVLalapxTiTxve.
\end{artha}

\vishaya{`EkAdasha' itAyxdi shurxtiya athaR-}

\begin{shl}
puruSeV yeV dasha pArxNA inidxrXyANi sahA\s \s tamxnA |\\
manaseYkAdashAterxYtAnunxdArxnitAyxcacakiSxreV \hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSanalilx yAva hatutx pArxNagaLu iMdirxyagaLiveyo avugaLU manasisx\-noMdige hanonxMdAguvavu, ililx I hanonxMdu vasutxgaLaneVnx rudarxreMdu heVLiruvaru.
\end{artha}

\vishaya{rudarx shabadxda athaRveVneMdare-}

\begin{shl}
roVdayanotxV darxvanetxyXVteV rudanitx ca yatasatxtaH |\\
rudArx itayxBidhiVyanetxV pArxNA EkAdashoVditAH \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ivugaLu (iMdirxyagaLu) namamxnunx\footnote[1]{namamx namamx sheVSadiMda iMdirxyagaLu ecacxrinalilx kelasa mADutAtx idudx namamxnunx goVLADisutAtx saMcarisutatxve. alalxde satata kelasa mADi kaSaTxpaDutitxveyeMdu aBipArxyaviruvudariMda aLisutatxve. aLutatxveyeMdu rudarxpadAthaRvanunx toVrisikoTiTxdAdxre. `roVdayaniVtxti rudArxH rudaniVtxti rudArxH' eMdu eraDu bageya vuyxtavxtitxyanunx ililx iTuTxkoLaLxbeVkeMdu vAtiRkadalilx tiLiside.} aLisutAtx saMcarisutatxve matutx aLutatxve yAdadadxriMda EkAdasha pArxNagaLu rudarx eMdu heVLalapxTiTxve.
\end{artha}

\vishaya{EteVhi itAyxdi maMtArxthaR-}

\begin{shl}
katama AditAyx iti dAvxdasha veY mAsAH saMvatasxraseyxYta AditAyx EteV hiVdaM savaRmAdadAnA yanitx teV yadidaM savaRmAdadAnA yanitx tasAmxdAditAyx iti || 5 ||
\end{shl}

\begin{shl}
AdadAnA yatoV yanitx matAyxRnAM sithxtikAraNamf |\\
mAsABimAninoV deVvA AditAyxsetxVna teV samxqqtAH \hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
manuSayxra sithxtige kAraNavAdudanunx (tegedukoLuLxtAtx) athavA koDutAtx yAva kAraNadiMda naDeyutatxveyo. adariMda mAsABimAniyAda A deVvategaLu AditayxreMdu heVLalapxDuvaru.
\end{artha}%%% 298

\vishaya{mAnavara sithxti kAraNa yAvudeMdare}

\begin{shl}
AyuviVRyaRM samxqqtiM parxjAcnxM swkumAyaRM vapuHshirxyamf |\\
AdadAnA yatoV yanitx teVnA\s \s ditAyx amiV samxqqtAH \hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{vasaMta athavA ceYtArxdi mAsagaLalilx shariVrakekx oLeLxya kAMtiyu. viVyaRsamxraNe, parxjecnx I mUlaka AyuSayx hecucxtatxdeyAdadadxriMda idanunx koDatakakxvaru mAsABimAni deVvategaLeMdu heVLive. vasaMtAdi QutugaLalilx giDa maragaLu ciguruvudu hU biDuvudu haNuNx biDuvudU parxtayxkaSxvAgide. maLe beLeyAguvudu itara mAsagaLalilx parxsidadhxvAgide. idariMda PalasaMpatatxnunx sasayxsaMpatatxnunx upaBoVgisuva mAnavara Ayususx, shariVrapoVSaNe muMtAdavu hecucxvavu, adariMda ivara sithxtige kAraNavAdadudx ivugaLanunx mAsABimAni deVvategaLu anugarxhisuvudariMda akaSxrAthaRdalilx AditayxreMdu heVLalapxDuvaru.} Ayususx matutx viVyaR, samxraNi, parxjecnx swkumAyaRdiMda kUDida shariVra kAMti ivugaLanunx koDutatxleV saMcarisuvavu adariMda ivugaLanunx AditayxreMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
katama inadxrXH katamaH parxjApatiriti satxnayitunxreVveVnodxrXV yajacnxH parxjApatiriti katamaH satxnayitunxritayxshaniriti katamoV yajacnx iti pashava iti || 6 ||
\end{shl}

\vishaya{`satxnayitunxH' itAyxdi vAkayxkekx athaRveVnu?}

\begin{shl}
inadxrXshacx deVvatA jecnxVyA meVGanAdABimAniniV |\\
satxnayitunxriha jecnxVyasatxthA yajacnxH parxjApatiH \hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meVGanAdakekx aBimAniyAda deVvate satxnayitunx, adeV ililx iMdarxneMdu heVLalapxDuvudu, hAgU parxjApatiyeMdare ililx yajacnxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{`ashani' shabadxda athaR-}

\begin{shl}
viVyaRM vajorxV\s shaniriti satxnayitunxrihoVcayxteV |\\
pashusAdhanakoV yasAmxdayxjacnxsatxsAmxtapxshuH samxqqtaH \hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx satxnayitanxveV viVyaR, vajarx ashaniyeMdu heVLalapxDuvudu `pashavaH' \-eMbuvalilx yajacnxvu pashuveMba sAdhanavuLaLxdAdxdadxriMda (pashuviniMda naDeyuvu\-dariMda) pashuveMdu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
katameV SaDitayxginxshacx paqthiviV ca vAyushAcxnatxrikaSxM ca Aditayxshacx dwyxshecxYteV SaDeVteV hiVdaM savaRM SaDiti || 7 ||

katameV teV tarxyoV deVvA itiVma Eva tarxyoV loVkA ESu hiVmeV saveVR deVvA iti katamw tw dwvx deVvAvitayxnanxM ceYva pArxNashecxVti katamoV\s dhayxdhaR iti yoV\s yaM pavata iti || 8 ||
\end{shl}

\vishaya{EteVhi itAyxdi vAkayxda vAyxKAyxna-}%%% 299

\begin{shl}
agAnxyXdiSu yataH SaTusx yathoVkAtxH savaRdeVvatAH |\\
SaTasxMKAyxmeVva saMyAnitx SaDagAnxyXdAyxsatxtaH samxqqtAH \hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aginxmuMtAda Aru deVvategaLalilx hiMde heVLida elAlx deVvategaLU aMta\-BURtavAgi Aru saMKeyxyaneVnx hoMdutatxdeyAda kAraNa aginx modalAdavu AreMdu heVLalapxTiTxve.
\end{artha}

\vishaya{idu Eva itAyxdi shurxtiya vAyxKAyxnavu-}

\begin{shl}
AdhArAdheVyayoVreYkAyxtapxqqthivayxgAnxyXdiSu tirxSu |\\
tarxyoV deVvAsatxtoV\s gAnxyXdAyxH kaqtAsxnXnatxBARvakAraNAtf \hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdhAra matutx AdheVya (Asharxya Ashirxta) ivugaLu oMdAgiruvudariMda paqthivi, aginx\footnote[1]{paqthivi, aginx eraDU seVri oMdu deVvate, aMtarikaSx vAyu ivu seVri matotxMdu deVvate, duyxloVka; Aditayx I eraDU seVri oMdu deVvate, hiVge mUreMdu BASayxdalilx heVLidaMte tiLiyabeVku. I mUru deVvategaLaleVlx aMdare aginx, vAyu Aditayx eMbuva mUraraleVlx elAlx deVvategaLanunx aMtaBARva mADi nirukatxkAraru kelavaru avara matAnuyAyigaLU mUreMdu heVLuvareMdu BASayxdalilx ``iteVyxSa neYrukAtxnAMkeVSAMcitf pakaSxH" eMdu baredide.} modalAda mUraralilx elalx deVvategaLU oLaseVruva nimitatxdiMda aginx modalAdavu mUreMdu heVLalapxTiTxve.
\end{artha}

\vishaya{``ananxMca " itAyxdi shurxtivAkayxda athaR-}

\begin{shl}
ananxM pArxNashacx deVvw dwvx davxyoVreVSa viniNaRyaH |\\
EtAvanAmxtarxyAthAtamxyXM savaRsayx jagatasatxtaH \hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ananx, pArxNa eMbuvu eraDu deVvategaLu, averaDara niNaRyavidu, elAlx jagatitxgU I eraDeV nijavAda savxrUpavu. adariMda eraDeV deVvategaLeMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
yoV\s yaM pavata itayXyukitxradhayxdhaRsayx viniNaRyeV |\\
EkatAvxtapxvamAnasayx tadAhuriti coVdanA \hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 300
`yoV\s yaM pavate' eMbuva ukitxyu adhayxdhaRvanunx niNaRya mADalu baMdide, pavamAna deVvateyu oMdAgiruvudariMda adhayxdhaRveMdu heVLalapxDu\-vudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tadAhuyaRdayameVka iveYva pavateV\s tha kathamadhayxdhaR iti yadasimxninxdaM savaRmadhAyxdhonxVRtetxVnAdhayxdhaR iti katama EkoV deVva iti pArxNa iti sa barxhamx tayxditAyxcakaSxteV || 9 ||
\end{shl}

\vishaya{AkeVSxpa-}

\begin{shl}
EkasaMkeyxYva nAnAyx\s sitx divxsaMKAyxyA yatasAtxtaH |\\
paqSoTxV\s dhayxdhaR iti pArxha soVpahAsamaqSiH sudhiVH \hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eraDu saMKeyxyiMda Icege iruvudu oMdeV saMKeyx, beVre. saMKeyx\-yilalx, hiVgiruvAga `adhayxdhaR' (oMdUvare) eMbudu yAvudeMdu parxshinxsidAga muni\-yu I parxshenxyeV yoVgayxvalalxveMdu tiLidu upahAsa mADi utatxrisiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
vAyuvAR deVvatA kaqtAsxnX tadanayxsayx tadAtamxnaH |\\
adhaRtavxM sAyxtakxniVyasAtxvXdAvxyXpayxsAyxgAnxyXdirUpiNaH \hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAyudeVvateyeV elalxvU, adakekx beVreyAdadudx adara savxrUpaveV AgiruvudariMda athaRveMdAguvudu, aginx modalAda rUpadalilxruva vAyxpayx alapxvAda deVvategaLu kaniSaThxvAgiruvudariMda athaRveMdaBipArxyavu.
\end{artha}

\vishaya{adhayxdhaR eMbudara nijavAda shurxtayxthaR}%%% 301

\begin{shl}
QudidhxM pArxpadayxtaH savaRM vAyw sati carAcaramf |\\
tasAmxdadhayxdhaR iteyxVvaM vAyumAcakaSxteV budhAH \hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda carAcararUpavAda elAlx jagatutx vAyuvu idadxre vaqtitx\-yanunx hoMduvudu adariMda adhayxdhaR eMdu I bageyAgi vAyuvaneVnx paMDitaru heVLuvaru-
\end{artha}

\footnotetext[1]{oMdUvare eMba saMKeyxyeV ilalxde shAkalayxnu parxshinxsidudx tapepxMdu apahAsadiMda alalxgaLedu adhayxdhaR shabAdxthaRvanunx yAvudu idadxreVneyeV I jagatutx hecucx vaqdidhxyanunx hoMdabahudo, adu samaSiTx pArxNavAyuveMdu adhayxdhaR shabadxvanunx biDadeV utatxrisideyeMdu ililx toVrisikoTiTxde. munigU vAyxmoVha baruvaMte shAkalayxnu adhayxdhaR shabadxvanunx parxyoVgisi  parxshinxsidudx aSeTx. nijavAda parxshenxyalalx, AdarU vAyxmoVhagoLaLxde jAcnxnigaLAda yAjacnxvalakxyXru sariyAgiyeV shurxtiya aBipArxyadaMte utatxra koTiTxruvareMdu ililx BAvisabeVku.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}saMKAyxpArxdhAnayxmadhayxdheVR vidagedhxVna vivakiSxtamf |\\
savaRmaqdhonxVti yatApxrXNoV teVneVti shurxtihaqdagxtamf \hfill || 27 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
adhayxdhaR viSayadalilx jANanAda shAkalayxnu saMKeyxyanenxV aBipArxya viTiTxdadxnu. AdarU muniyu shurxtiya haqdayadalilxruva- (vAyu) pArxNa vasutxvu idadxreV elalxvU vaqdidhxyanunx hoMduvudeMba athaRdalilx (adhayxdhaR) padAthaRvanunx nayisi utatxrisiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{adhayxdhaR shababxkekx avayavAthaRvanunx daqSATxMtadiMda tiLisutAtxre}

\begin{shl}
anAnxshitaqtavxsidadhxyXthaRM yathA vuyxtapxtitxrucayxteV |\\
anenxVnAshunxta iteyxVvamadhayxdhaRsAyxpi yoVjanA \hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(aitareVyadalilx) pArxNa deVvatege ananxvanunx BaMjisuvudeMba athaRvu sididhx\-salu (`aneVnxnahiVdaM savaRM mashunxteV pArxNaH') I riVtiyAgi avayavAthaRda vuyxtapxyanunx heVLuvaMte adhayxdhaRpadakUkx I vuyxtapxtitxyanunx mADi heVLide.
\end{artha}

\vishaya{pArxNapadada athaR}%%% 302

\begin{shl}
janimatasxvaRBUtAnAM pArxNoV\s natxBARvaheVtutaH |\\
pArxNoV deVvoV\s ta EveYkasatxseyxYva mahimA paraH \hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
huTiTxda samasatx pArxNigaLelalxvU pArxNa tatatxvXdalelxV oLaseVruvudariMda pArxNa\-voMdeV deVvate, adara mahimeyeV bahaLa hecicxnadu.
\end{artha}

\vishaya{`sa barxhamx'} eMbudara athaR-

\begin{shl}
BaraNAtasxvaRkAyARNAM pArxNoV barxhemxVti BaNayxteV |\\
tayxditAyxcakaSxteV tasAmxtApxrXNaM barxhamx paroVkaSxtaH \hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx kAyaR (huTiTxda vasutx)gaLanunx dharisuvudariMda pArxNavanunx barxhamxveMdu heVLuvudu, hAgU pArxNavanunx barxhamxveMdu paroVkaSxvAdadadxriMda `tayxtf' eMdU heVLutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
sAkASxninxdeVRshanutatxyXthaRM kAraNatAvxvabudadhxyeV |\\
pArxNaM barxhamx tayxditAyxdudxH pAroVkeSxyXVNa mahAdhiyaH \hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mahAjAcnxnigaLu sAkASxtAtxgi nideRVshamADuvudanunx nirAkarisalu matutx adakekx jagatfkaraNatavxvanunx tiLisalu paroVkaSxvAgi pArxNavanunx tayxtf eMdU barxhamxveMdu (karxmavAgi) heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
karaNeVSevxVSu saveVRSu tathA kAyARtamxkeVSu ca |\\
adhAyxtAmxdiSu kAtesxnXyXVRna teVSu teVSavxvatiSaThxteV \hfill || 32 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx karaNagaLalUlx matutx kAyaR rUpavAda vasutxgaLalUlx adhAyxtamx modalAda AyAya vasutxgaLalilx pArxNavu vAyxpakavAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`paqthiveyxVva' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR-}%%% 303

\begin{shl}
aSaTxdhA\s taH punasatxsayx BeVdoV\s yamupavaNayxRteV |\\
adhikAravisheVSeVNa paqthiviVtAyxdinA\s dhun \hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda A pArxNavasutxvina BeVdavu eMTu bageyAgi adhikAra visheVSadiMda Iga `paqthiviV' itAyxdi shurxtiyiMda vivarisalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ananatxBeVdaBinanxsayx punarapayxSaTxdhoVcayxteV |\\
deVvatAsamudAyasayx BeVdaH saMkeSxVpalakaSxNaH \hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMta BeVdagaLiMda BineYsida pArxNadeVvatege punaH eMTu bageyanunx heVLu\-vudu. deVvatAsamudAyada saMkeVSxparUpavAda BeVdavanunx tiLisuvudakAkxgi.
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9-10 kaMDike}

\begin{shl}
paqthiveyxVva yasAyxyatanamaginxloVRkoV manoVjoyxVtiyoVR veY taM puruSaM vidAyxtasxvaRsAyxtamxnaH parAyaNaM sa veY veVditA sAyxtf ||yAjacnxvalakxyX veVda vA ahaM taM puruSaM savaRsAyxtamxnaH parAyaNaM yamAtathx ya EvAyaM shAriVraH puruSaH sa ESa vadeYva shAkalayx tasayx kA deVvateVtayxmaqtamiti hoVvAca || 10 ||
\end{shl}

\vishaya{I meVlina maMtArxthaR-}

\begin{shl}
paqthivAyxyatanaM yasayx tatosxthXV\s ginxloVRka Eva ca |\\
tasAyx\s \s loVkanaheVtuH sAyxdaginxdeVRvasayx savaRdA \hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyeV yAvudakekx maneyAgideyo, adaralilxruva aginxyeV loVka\-vAgideyo adu heVgeMdare pArxNadeVvanige yAvAgalU noVDuvudakekx sAdhanavAgiruvudu aginx adariMda loVkaveMdu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`manoVjoyxVtiH' eMbudara vAyxKAyxna-}%%% 304

\begin{shl}
manashacx joyxVtiviRjAcnxnaM saMkalApxdisavxlakaSxNamf |\\
savxrUpaM vA manoVjoyxVtiyaRsayx deVvasayx BaNayxteV \hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMkalapx modalAda tananx lakaSxNavuLaLx manasusx joyxVti aMdare vijAcnxna, athavA yAva deVvanige manoVrUpaveV joyxVtiyAgideyeMdu heVLalapxDuvudo (adanunx tiLidu upAsane mADuvavanu tiLiyabalalxnu)
\end{artha}

\vishaya{mUru vAkayxgaLa athaR saMkeSxVpa-}

\begin{shl}
kiSxtideVhoV\s ginxnayanoV manaHsaMkalapxsAdhanaH |\\
yaH paqthivayxBimAnayxtarx savaRseyxYva parAyaNamf \hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{shl}
AdhAyxtimxkasayx savaRsayx kAyaRsayx karaNasayx ca |\\
parAyaNamavaSaTxmaBx AtamxnaH sAyxtatxthAvidhamf \hfill || 38 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yAjacnxvalekxyXVha yoV vidAyxdevxVditi sAyxtasx Eva tu |\\
paNiDxtoV na tavxneVvaMvidayxthA tavxM paNiDxtAyaseV \hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviV shariVravuLaLxvanAgi, aginx neVtarxvuLaLxnAgi, manasisxna saMkalapxveV sAdhana\-vAgidudx yAvanu paqthiviV aBimAniyAda kAyaRkaraNasaMGAtavuLaLx deVvanu iruvano, avanu elalxdakUkx AdhAyxtimxkavAda elAlx kAyaRkaraNagaLigU parAyaNa, utatxmavAda avalaMbanavAgiruvanu. AtamxnigU hAgeyeV iruvudanunx yAru tiLiyuvaro (upAsane mADuvaro) avareV tiLiyuvaru avareV paMDitaru. Adare hAge tiLiyadavaru paMDitaralalx eleY yAjacnxvalakxyXre! niVvu heVge paMDita\-raMte vatiRsuviro hAge.
\end{artha}

\vishaya{`veVdavA ahaMtaM' itAyxdi shurxtiya athaR-}%%% 305

\begin{shl}
iyatA yadi pANiDxtayxM laBayxteV veVda tahiR tamf |\\
shAriVraH pAthiRveVM\s sheV\s tarx deVvoV\s dhAyxtAmxBimAnavAnf \hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iSuTx mAtarxdiMdaleV pAMDitayxvu laBisuvudAdare adanunx nAnu tiLididedxVne, maMtarxdalilx shAriVraveMdare- I paqthiviya aMshavAda tavxkfmAMsa rakatxveMbudaralilx yAvanu aBimAniyAgiruvano avaneV shAriVra deVvaneMdathaR.
\end{artha}

\vishaya{paqthiviVvAkayxkUkx shAriVra vAkayxkUkx iruva athaRBeVda-}

\begin{shl}
paqthiveyxVvAhamiteyxVvaM yoV\s BimAniV vayxvasithxtaH |\\
loVmatavxknABxMsasaMGAtaH kAyaRM tasAyxyameVva tu \hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyeV tAneMdu I bageyalilx yAru aBimAniyAgi niMtiruvano avanige roVma tavxkukx, mAMsa ivugaLa samudAyaveV kAyaRvenisuvudu (Ayatanavenisuvudu).
\end{artha}

\vishaya{`saESavadeYva shAkalayx' eMbudara athaR}

\begin{shl}
sa ESa deVvoV yaH paqSoTxV vada BUyoV\s payxhalilxka |\\
yatoV\s samApatxmeVveVdaM dashaRnaM teV vivakiSxtamf \hfill || 42 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heV ahalilxka! yAva deVvananunx parxshinxsideyo avanu ivaneV, matutx heVLu, ninage vivakiSxtavAda I dashaRnavu (jAcnxnavu) pUNaRvAgiye ilalx\footnote[1]{sAmAnayxvAgi deVvanige Ayatana (mane)vanunx parxshinxsidadxkekx muniyu visheVSavAgi Ayatanavanunx utatxrisiruvaneMdu ililx BeVdavanunx tiLiyabeVku}.
\end{artha}

\vishaya{`tasayxkAdeVvatA' eMba parxshenxya iLisuvanu-}

\begin{shl}
tasayx kA deVvateVteyxVnamapArxkiSxVtokxSXVBitoV rUSA |\\
taM parxtAyxhAmaqtamiti yAjacnxvalokxyXV\s pi deVvatAmf \hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 306
adakekx deVvate yAvudu? eMdu koVpadiMda kaLavaLagoMDavanAgi athavA hucecxbibxsalapxTaTxvanAgi parxshenx mADidanu. yAjacnxvalakxyXrU kUDa A shAkalayxnanunx kuritu amaqtaveV deVvateyeMdu utatxrisidaru.
\end{artha}

\vishaya{parxkaqtadeVvatAshabAdxthaRveVnu?}

\begin{shl}
yatoV yoV laBateV sididhxM tasAyxsAveVva deVvatA |\\
vivakiSxteVha vijecnxVyA\s maqtamitAyxdilakaSxNA \hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda yAvanu sididhxyanunx paDeyuvano avanige ideV deVvate\-yeMbudu I parxkaraNadalilx vivakiSxtavu, adu amaqta muMtAda lakaSxNavuLaLxdedxMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{ililx amaqtaveMdareVnu?}

\begin{shl}
yoVSijAjxgadhxsayx yoVnanxsayx rasaH sAyxtapxriNAmajaH |\\
mAtaqjasAyxsaqjoV heVturamaqtaM soV\s tarx BaNayxteV \hfill || 45 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sitxrXVyaru tiMda ananxvu pariNAma hoMdi Aguva rasavu tAyiyiMda baruva rakatxkekx kAraNavAguvudu, adeV ililx amaqtaveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
rasAcoCxVNitaniSapxtitxH shoVNitAdibxVjasaMsharxyAtf |\\
shariVraM jAyateV sAkASxdeyxVna shAriVra ucayxteV \hfill || 46 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rasadiMda rakatxvu huTuTxvudu, biVjadalilxruva rakatxdiMda shariVravu parxtayxkaSxvAgi huTuTxtatxde. adariMda shAriVraveMdu heVLalapxDuvadu 
\end{artha}

\begin{shl}
aneyxV\s maqtamidaM pArxhudiRvayxM cAnadxrXmasaM payaH |\\
tatapxjaRnAyxdinA jAtaM dADhayxRkaqtikxSXtideVhayoVH \hfill || 47 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 307
beVre kelavaru aMtarikaSxdalilxruva caMdarxnige saMbaMdhisida amaqta ililx amaqtaveMdu heVLuvaru, adu pajaRnayx modalAdavugaLiMda huTiTxdudx, paqthivigU deVhakUkx dADhayxRvanunx koDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
utatxreVSavxpi vAkeyxVSu yathoVkatxmupapAdayeVtf |\\
nAyxyaH sAdhAraNaM savaRM visheVSasutx parxvakaSxyXteV \hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muMdina vAkayxgaLalUlx hiMde heVLidadxnunx I karxmadaleVlx upapAdisabeVku. nAyxyavu savaR samAnavAgide, visheVSavanunx muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kAma Eva yasAyxyatanaM haqdayaM loVkoV manoV joyxVtiyoVR veY taM puruSaM vidAyxtasxvaRsAyxtamxnaH parAyaNaM sa veY veVditA sAyxtf || yAjacnxvalakxyX veVda vA ahaM taM puruSaM savaRsAyxtamxnaH parAyaNaM yamAtathx ya EvAyaM kAmamayaH puruSaH sa ESa vadeYva shAkalayx tasayx kA deVvateVti sitxrXya iti hoVvAca || 11 ||
\end{shl}

\vishaya{`kAma Eva' eMbudara vAyxKAyxnavu}

\begin{shl}
yoVSitasxmAgameVceCxVha kAma itayxBidhiVyateV |\\
haqdayaM budidhxrAloVkaH savaRM teVna hi pashayxti \hfill || 49 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sitxrXV samAgamada aBilASeyu ililx kAmaveMdu heVLalapxDuvudu, haqdaya\-veMbuva budidhxyu AloVkaveMdu heVLalapxDuvudu adariMdaleV elalxvanUnx kANuvanaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
sa ca kAmamayoV deVvaH kAmaBAvanayA\s cnijxtaH |\\
deVvatA\s sayx sirxyoV jecnxVyAH kAmaH sirxVtoV hi jAyateV \hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avanu kAmapUNaRvAda deVvanu kAmaBAvaneyiMda kAmavAsaneyiMda kUDiruvanu, I deVvanige sitxrXyareV deVvategaLu, EkeMdare: sitxrXVyiMdale kAmavu huTuTxvudu.
\end{artha}
