\section*{baq 4 a 3ne  bArx - vA (363-514)}

\begin{shl}
nitoyxV\s nitAyxnAmiti ca yeVna sUyaRsatxthA paraH | \\
natatarx sUyoVR BAtiVtimanAtxrXmAnxyoV hayxneVkashaH \hfill||  363 || 
\end{shl}

\vishaya{Atamx joyxVtiye savaRparxkAshakaveMbudakekx shurxtiye parxmANa-}

\begin{artha}
``nitoyxV\s nitAyxnAM ceVtana shecxVtanAnAmf" ``yeVna sUyaRsatxpati teVjaseVdadhxH" ``natatarxsUyoVRBAtiH.............tasayx BAsA savaRmidaM viBAti" eMba shurxtigaLu aneVkavAgive.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxneyxVvaM parxbudedhxV\s simxcnojxyXVtiSi dhAvxnatxnAshataH | \\
savaRseyxYvA\s \s tamxyAthAtAmxyXdAtAmx puruSa ucayxteV \hfill||  364 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi I AtamxjoyxVtiyu iralu katatxleyu nAshavAguvudariMda elalxdakUkx AtamxvoMde nijasavxrUpavAdadadxriMda AtamxneV puruSa eMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{jagatutx iruvAga Atamxnu pUNaR (puruSa) eMbudu heVge?}

\begin{shl}
AtAmxjAcnxnasamuciCxtwtx tajajxsayx na hi vasutxnaH | \\
parxtayxgUrxpAtapxqqthagUrxpaM saMBAvayxM keVnacitakxcitf \hfill||  365 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna ajAcnxnavu hoVdoDaneye A ajAcnxnadiMda huTiTxda vasutxvige parxtayxgAtamx savxrUkikxMta beVre oMdu rUpavu ideyeMdu yAriMdalU elilxyU Uhisuvudakekx Aguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{idakekx daqSATxMta}

\begin{shl}
sarxgajAcnxnasamuciCxtw na tajajxsAyxnayxtaH sarxjaH | \\
rUpaM saMBAvayxteV\s hAyxdeVreVvamAtamxsavxrUpataH \hfill||  366 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
na kAyeVR kAraNeV vA\s pi tadaBAveV\s thavA\s nayxtaH | \\
parxtayxknABxterxYkayAthAtAmxyXdUrxpaM saMBAvayxteV\s Navxpi \hfill||  367 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
mAle (hagagxda) ajAcnxnavu hoVdoDaneye adariMda huTiTxda sapARdigaLige mAleya rUpakikxMta beVreyAda savxrUpavu saMBAvitavAgilalx. ideV riVtiyAgi Atamx savxrUpakikxMta beVreyAgi kAyaRdalilx athavA kAraNadalilx athavA adara aBAvadalilxyAgali rUpavu savxlapxvU iruvudilalx kAraNaveVneMdare parxtayxgAtamx savxrUpavoMdeV nija savxrUpavAgide yAdadxriMda (savxlapxvU iruvudilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugataparxtayxknABxtArxvasheVSataH | \\
pUNaRtAvxtupxruSoV joyxVtirAtemxYveYkoV\s BidhiVyateV \hfill||  368 || 
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSavAgiyU sAmAnayxvAgiyU ilalxde parxtayxgAtamxvoMdeV Agi uLiyuvudariMda pUNaRvAgiyU iruvudariMda puruSa, joyxVtiyeMdu AtamxnobabxneV heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sadABxveV\s pi ca BAnAvxdeVH pArAthAyxRdedxVhavananx tatf | \\
sAvxthaRsayx joyxVtiSoV\s BAveV BAvatAvxyApi ca kaSxmamf \hfill||  369 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{hagalu ecacxru kAladalilx sUyARdi joyxVtigaLidadxrU jaDavAdadxriMdalU jaDavalalxda oMdu joyxVtiyu ilalxde hoVdare A joyxVtigaLU saha tAnu iruvudanunx samathiRsuvudakUkx asamathaRvAguvavu, deVhavu sUthxla matutx jaDa idakekx matotxMdu ceYtanayxvilalxdidadxre adu iruvudakUkx toVruvudakUkx avakAshavAguvidilalx adaraMte sUyARdijoyxVtiyU jaDavAdadxriMda tanage sAdhakavAda ceYtanayx joyxVtiyilalxde hoVdare AvAga avugaLigU satAtxsUPxtiRgaLanunx koDuva jaDavalalxda ceYtanayx joyxVtiyu oMdideyeMdu opapxleVbeVkeMdu tAtapxyaR.}sUyaR modalAdavu idadxrU deVhadaMte parAdhiVnavAdadadxriMda sAvxthaR (savxtaMtarx)vAda joyxVtiyu ilalxde hoVdare avugaLu tananx satetxyanunx sAdhisuvudakUkx asamathaRvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVhAdeVvAyxRpaqtishecxVtAsxyXjajxDAditAyxdiheVtutaH | \\
BaveVninxHsAkiSxkeYveVyamanadhxkAraparxnaqtatxvatf \hfill||  370 || 
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe deVhAdigaLa vAyxpAravu jaDavAda AditAyxdi nimitatxdiMda Agidadxre I vAyxpAravu sAkiSx ceVtanavilalxde hoVgi katatxleya nataRnadaMte savaRdhA kANisadaMtAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxthARtamxjoyxVtiSeYvAtoV BAvABAvAtamxtAM jagatf | \\
laBateV tamaqteV yasAmxnenxVyAtasxMBAvanAmapi \hfill||  371 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxMtaMtarxvAda AtamxjoyxVtiyiMdaleV I jagatutx BAvarUpavanunx aBAva rUpavanunx hoMdide, adilalxde I riVtiyiruvudeMba UhegU avakAshavAgalAradu.
\end{artha}

\vishaya{beVre shurxtiya udAharaNe}

\begin{shl}
yadeVtadadhxqqdayamiti tathAcA\s \s gamashAsanamf | \\
pArxNivayxvahaqtiH savAR parxtayxgAtAmxBimAnataH \hfill||  372 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``yadedxVtadadhxqqdayaM manashevxYtatf'' eMba aitareVya shurxtiya shAsanavU ide. pArxNigaLa vayxvahAravelalxvU parxtayxgAtamxna aBimAnadiMda Agiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savARBimAnaheVtuM ca cidABAsaM purA\s barxvamf | \\
samayxknABxrakatadaqSATxnatxdashaRneVnA\s \s tamxvasutxnaH \hfill||  373 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savARBimAnakekx ceYtanAyxBAsaveV kAraNaveMdu Atamxvasutxvige marakata daqSATxMtavanunx toVrisi modale heVLidAdxgide.
\end{artha}

\vishaya{savxpanx dasheyalelx I Atamx joyxVtiyanunx Eke toVrisuvudu?}

\begin{shl}
AtamxbudidhxmanashacxkuSxviRSayAloVkasaMkarAtf | \\
jAgarxdUBxmw na tacaCxkayxM joyxVtidaRshaRyituM tataH\hfill ||  375 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yadayxpi I vasutx parabarxhamx hiMde heVLida mahimeyuLaLxdudx AdarU jAgarxdadxsheyalilx adanunx toVrisuvudakekx shakayxvilalx.
\end{artha}

\vishaya{Eke toVrisuvudakekx Aguvudilalx? eMdare}

\begin{shl}
savxpenxV budAdhxyXduyxparatw vAsanAmAtarxsheVSataH | \\
joyxVtidaRshaRyituM shakayxM sa samAna itiVyaRteV \hfill||  376 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamx, budidhx, manasusx, cakuSx, viSaya, beLaku ivugaLu saMkiVNaRvAgiruvudariMda ecacxrasathxLadalilx A joyxVtiyanunx parxteyxVkisi toVrisalu sAdhayxvilalx, adariMda savxpanxdasheyalilx budidhx modalAdavu kelasa mADade shAMtavAgiralu vAsane (saMsAkxra) mAtarx uLidiruvudariMda I joyxVtiyanunx toVrisalu sAdhayxvide adakAkxgi samAna: sanf itAyxdi vAkayxvu ukatxvAgide ||
\end{artha}

\begin{shl}
kaCaM ceYvaMsavxBAvasayx tadajAcnxnajaBUmiSu | \\
vayxvahAraH parxtiVcoV\s sayx sa samAnAdayxtoV vacaH \hfill||  377 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx I riVtiyAda savxBAvavuLaLx I patxtayxgAtamxnige adara ajAcnxnadiMda Agiruva avasethxgaLalilx vayxvahAravu heVge saMbaMdhisiVtu? eMbudanunx tiLisalu `sa samAnaH sanf' itAyxdi vacanavu baMdiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
joyxVtiBoyxVR deVhatoV liknAgxdubxdadhxyXnAtxcAcxtireVkataH | \\
yoV\s cnajxsA dashiRtasatxsayx vishudedhxyXY voVtatxraM vacaH \hfill||  378 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
itare joyxVtigaLiMdalU deVhadiMdalU, budidhxye koneyAgiruva liMgashariVradiMdalU yAvudanunx beVpaRDisi neVra toVrisididxto, adara shoVdhanegAgiye muMdina vacanavu baMdide.
\end{artha}

\begin{shl}
savxyaMjoyxVtiH shariVrAdeVbuRdadhxyXnAtxdanumAnataH | \\
niSakxqqSAyxBihitoV yoV\s tarx sa samAnaH savxmoVhataH \hfill||  379 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shariVradiMda AraMBisi budidhx payaRMtaviruva parxdeVshadiMda beVpaRDisi yAva savxyaM joyxVtiyanunx takaRdiMda sAdhisi heVLididxto A savxyaM joyxVtiyAda Atamxnu tananx ajAcnxnadiMda (budidhxge) samAnavAgiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
samAna EkaH sanAnxtAmx sAvxtAmxvidAyxtadudaBxveYH | \\
ajAcnxnamithAyxvijAcnxtaparxtayxkAtxvXdAtamxvasutxnaH \hfill||  380 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu oMdAgidudx tananx AtAmxjAcnxna matutx adariMda huTuTxva pariNAmagaLige samAnanAgi saMcarisuvanu oMdAguvudakekx kAraNaveVneMdare? ajAcnxna BArxMti jAcnxnagaLige Atamxvasutxvina aMtara savxrUpavu oLagAgiruvudeV adakekxV kAraNa.
\end{artha}

\vishaya{`samAnaH' eMdu yAvudaroDane samAnaveMta heVLide?}

\begin{shl}
keVneYka itayxpeVkASxyAM haqdayeVneVti BaNayxteV | \\
sadhiVriti shurxteVratarx haqdiVti parxkaqtatavxtaH \hfill||  381 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudaroDane samAnaveMdu keVLidalilx BASayxkAraru `haqdayeVna' eMdu heVLiruvaru ``sadhiVH savxponxVBUtAvx ||''  eMba mAdhayxMdina shurxtiyiMdalU `haqdi' eMdu modalu baMdiruvudariMdalU (haqdaya athavA budidhxyoDane samAnaveMdu tiLiyabeVku).
\end{artha}

\vishaya{shurxtiyalUlx BASayxdalUlx budidhxyoDane Atamxnige aikayx (samAnate)vanunx heVLidadxrU tananx avideyxyoDane aikayxveMdu Eke heVLidudx?}

\begin{shl}
avicAritasaMsididhx yatutx budAdhxyXdikAraNamf | \\
kUTasAthxtemxYkaceYtanayxbimibxtaM satasxvXdoVSataH \hfill||  382 || 
\end{shl}
				
\begin{shl}
sAvxtAmxvidAyxvadhiH soV\s yaM paraH kAraNamucayxteV | \\
sAkiSxV ceVtA jagadibxVjamanatxyARmiVti ca shurxtw \hfill||  383 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhx modalAdavugaLige kAraNavAda ajAcnxnavu tatavxvicAra mADadiruvAga sididhxsidudx niviRkAra ceYtanayxrUpavAda Atamxna parxtibiMbadiMlU kUDiruvudu. \footnote{ajAcnxnaveMba upAdhiyiMda kUDida ceYtanayxveV kAraNavasutx, adara kAyaRveMdare budidhxmodalA\-davugaLu kAyaRkAraNagaLige AtAmxjAcnxnada saMbaMdhaviruvudariMda ajAcnxnadalilxruva ceYtanAyxBAsada mUlakaveV niviRkAra ceYtanayxkekx aikayx (tAdAtamxyX)vuMTAgi kAraNatavxvanunx heVLiruvudu.}A ajAcnxnaveMba upAdhiyiMda kUDida paramAtamxnu tananx doVSadiMda jagatitxge kAraNaveMdU cidUrxpanAda sAkiSxyeMdU jagatitxna upAdAna kAraNaveMdU aMtayARmiyeMdU heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
budAdhxyXdikAyaRsaMsathxsayx kUTarathAsaknagxrUpiNaH | \\
savaRM sAyxtAkxraNatAvxdi tadABAseYkavatamxRnA \hfill||  384 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhx modalAda kAyaRgoLagiruva niviRkAra matutx asaMga savxrUpavAda Atamxnige kAraNatavx modalAdavugaLelalxvU (ajAcnxnoVpAdhiyiMda toVribaruva) ceYtanAyxBAsaveMbuva oMdeV dAriyiMda Agive.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge? eMdare-}

\begin{shl}
ceYtanAyxBAsavapuSA kUTasethxYkatavxmiSayxteV | \\
kAraNasayx savxkAyeYRshacx tadaboVdhasamanavxyAtf \hfill||  385 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kUTasathx ceYtanayxdoDane ajAcnxnada ceYtanAyxBAsa savxrUpada mUlakavAgiye Ekatavxvanunx opupxvudu, kAraNavasutxvigU tananx kAyaRvasutxgaLoMdige adara ajAcnxna saMbaMdhavu iruvudariMda meVlakxMDa Ekatavxvu samamxtavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtiVcoV\s navasheVSeVNa kAyaRkAraNasaMgatiH | \\
tayoVsutx sAvasheVSeVNa parxtiVcA saMgatisitxvXyamf \hfill||  386 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{kAyaR, kAraNa, Atamx ivugaLige parasapxra saMbaMdhavanunx hiMde heVLide. Adare Atamxnalilx kAyaRkAraNagaLa saMbaMdha heVge? ide eMdare kAyaRvAgali kAraNavAgali parxtayxgAtamxnigiMta parxteyxVkavAgi heVge nilalxlolalxdo hAge iruvudu parxtayxgAtamxnige ananayxvAgi tAdAtamxyXdiMdiruvaveMdathaR. hAgeye parxtayxgAtamxnoDane kAyaRkAraNagaLige saMbaMdhavU heVge? ide eMdu keVLidare hiMdinaMtilalx. matetxVneMdare heVge Atamxnobabxne parxteyxVka uLiyuvudo, kAyaRkAraNagaLu mAtarx parxteyxVka uLiyuvudilalxvo hAge oTiTxnalilx parxtayxgAtamxnu kAyaRkAraNagaLigiMta parxteyxVkavidadxrU parxtayxgAtamxnigiMta kAyaRkAraNagaLu beVreyAgilalx ajAcnxna kalipxtavAda vasutxgaLu adhiSAThxna vasutx tatavxkikxMta beVreyAgilalx. udA:- rajujxvigiMta sapaRbeVreyAgilalx. kalipxtavAda sapaRkikxMta rajujx beVreyAgide. adaraMte-}parxtayxgAtamxnige savxlapxvU uLiyada riVtiyalilx kAyaRkAraNagaLa saMbaMdhavU AkAyaRkAraNagaLige mAtarx savxlapx uLidukoMDeV parxtayxgAtamxnoDane saMbaMdhavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare kAyaRkAraNagaLigU AtamxnigU BeVdaveV? eMdare-}

\begin{shl}
nA\s \s tamxtAvxdavxyXtireVkoV\s sayx kAyaRkAraNaBUmitaH | \\
na sAmAnayxM visheVSoV vA kAtAsxRnXyXdAtAmx tatoV BaveVtf \hfill||  387 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{nijavAgi kAyaRkAraNagaLa BeVdavu Atamxnalilxlalx hAgAdare kAraNa BeVdavilalxde idadxre maqtitxnaMte sAmAnayx rUpadalilx anuvaqtatxvAgali `anuvaqtatxMkAraNamf' eMbudu nAyxya eMdare hAgU sAmAnayx rUpadiMda I Atamxnilalx matutx kAyaRda BeVdavilalxdadxriMda visheVSa rUpavAgirabahudeMdare hAgU ilalx. sAmAnayx, athavA visheVSaveMba rUpagaLu eraDU ilalxdudx Atamx, EkeMdare; kAyaR kAraNagaLelalxvU tatavxtaH AtamxveV AgiruvudariMda hiVgeMdu heVLuvudu `apUvaR manaparamf' eMdu kAyaRkAraNagaLigiMta beVreyeMdeV barxhamxvanunx tiLisi `anaMtara mabAhayxmf' bAhayx ABayxMtara oLagina horagina eraDu vasutxgaLu nijavAgilalxdedxMdu samasatx BeVda vasutxgaLanunx nirAkarisiruvudariMda sAmAnayx visheVSagaLilalxdedxMdu tAneV vasutxtaH elalx vasutx eMdu aBipArxyapaTiTxde. (AnaM - TiVke)}idu AtamxvAgiruvudariMda kAyaRkAraNa sAthxnagaLiMda BeVdaviruvudilalx matutx sAmAnayxveMdAgali visheVSavAgali ilalx pUNaRneV AgiruvudariMda AtamxneV Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{adivxtiVyavAgiye idadxre anAtamx vasutxvu sididhxsuvudu heVge?}

\begin{shl}
anAtamxnasutx yA sididhxH sA savAR\s vayxtireVkataH | \\
jADAyxtAsxpeVkaSxtaH sA\s toV maqSAsididhxrudAhaqtA \hfill||  388 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anAtamx vasutxvina elAlx sididhxyU ceYtanayxkekx atirikatxvAgiradeyeV Aguvudu, EkeMdare! anAtamx vasutxgaLu jaDavAgiruvudariMda tananx sididhxge inonxMdara apeVkeSxyuKaLxvugaLAgive. adariMda hiMde heVLida vasutx sididhxyu mithAyxsididhxyeV Agide.
\end{artha}

\vishaya{kAyARkAraNagaLoDane ceYtanayx rUpavAda Atamxnige samAnate Ekatavxvu sariyalalx, avugaLu jaDavalalxve? eMdare-}

\begin{shl}
kiM punaH sAyxtasxmAnatavxmAtamxbudAdhxyXdivasutxnoVH | \\
viveVkatoV\s nanuBavoV varAhoVragavatatxyoVH \hfill||  389 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamx matutx budidhx modalAda vasutxvigU samAnatavxvu yAva riVtiyadu? eMdare varAha sapaR ivugaLalilx BeVdAnuBavavu AguvaMte BinanxvAgi anuBavavAgadeViruvudeV samAnatavx eMbudu.
\end{artha}

\vishaya{Atamx-anAtamxgaLige ajAcnxna kalipxtavAda saMbaMdhavu}

\begin{shl}
yatatxtatxyoVH samAnatavxM rajujxsapARdivanamxtamf | \\
AtAmxvideyxYva saMbanadhxsatxsAmxdAtamxna iSayxteV \hfill||  390 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
avugaLige yAva samAnatavxvideyo adu rajujx sapARdigaLige iruvaMte ide. A saMbaMdhavU Atamxna ajAcnxnaveV  adariMda anAtamx vasutxvige AtamxnoDane saMbaMdha iSaTxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{adeVke tAtivxka saMbaMdhavalalx? eMdare-}

\begin{shl}
akArakasavxBAvasayx paramAthARtamxvasutxnaH | \\
avidAyxkalipxteYva sAyxtasxMgatiH KeV\s sitAdivatf \hfill||  391 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kAraka savxBAvavilalxda paramAthaRvAda Atamx vasutxvige AkAshadalilx kalipxsuva kapupx modalAda mAlinayxdaMte anAtamx vasutxvina saMbaMdhavu ajAcnxnadiMda kalipxtaveV Agide.
\end{artha}

\begin{shl}
kUTasAthxtamxcidABeVda\s sayx parxtayxgAdhxvXnetxV hi tadaBxveYH | \\
viSayAnetxYBaRveVdABxnitxH sAmAnAdhikaraNayxtaH \hfill||  392 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
niviRkAranAda Atamx ceYtanayxdaMte toVruva parxtayxgAtamxna ajAcnxnavu iralu adariMda huTuTxva viSayapayaRMtaviruva vasutxgaLoDane sAmAnAdhikaraNayxdiMda (aMdare tAdAtayxyXdiMda) Barxmeyu uMTAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vikAriNaH parxkAshasayx niVlarakAtxdisaMgateVH | \\
niVlAdivikirxyA yukAtx pariNAmasayx na tavxsw \hfill||  393 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{diVpada beLaku pariNAmavAguvaMtahudu, niVli baNaNxda gAju, athavA keMpu baNaNxda gAju ivugaLa meVle diVpada beLakanunx biTaTxre A beLakU adeV baNaNxkekx tiruguvudu. nAnA baNaNxda viduyxdidxVpa gaLanunx nAvu iMdu noVDuvevaSeTx, adaralilx diVpada beLaku oMdeV baNaNxvAgidadxrU AyAya baNaNxda balubxgaLoMdige iruvAga A beLaku baNaNx baNaNxvAgi alaMkAravAgi kANuvudu. adaraMte vikAragaLu budidhxge AgabahudAdarU Atamx ceYtanayxkekx aMdare pariNAmavAgadiruva I ceYtanayxkekx A vikAragaLu yAvudU ilalx, yukatxvalalxveMdu tAtapxyaR.}vikAravAguva parxkAshakekx niVla, rakatx modalAda vasutx saMbaMdhadiMda niVlAdi vaNaRvikAravu yukatxvAgide, pariNAmavilalxda vasutxvige I vikAravu ilalx.
\end{artha}

\footnotetext[2]{avideyx, matutx budidhx modalAdavugaLa vikAravAda Barxma saMshayAdigaLu ceYtanayxdiMda parxkAshisuvavAdadxriMda beVre pariNAmavu avugaLige yukatxvalalx, EkeMdare sAkiSx ceVtanakekx ivu goVcarisutAtx sAkaSxyXveMdu Agade hoVguvavu adariMda budAdhxyXdigaLoMdige tAdAtamxyXvanunx hoMdidadxrU sAkiSxceVtanavu yAvatutx niviRkAraveV AgiruvudeMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]{}pariNAmoV hi moVhAdeVshicxdABAsaH sadeVSayxteV | \\
pariNAmAnatxrapArxpitxsatxsAyxpiVti  na yujayxteV \hfill||  394 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
ajAcnxna modalAdudakekx pariNAmaveMdare yAvAgalU ceYtanAyxBAsaveV eMdu saMmatavAgide. adakUkx beVre pariNAmavAguvudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{rUpavanunx parxkAshisuva sUyaRnu rUpavuLaLxvanu eMbuvaMte pariNAmakekx sAkiSxyAda AtamxnigU pariNAmavirali! eMdare-}

\begin{shl}
suKiduHKitavxsAkiSxtavxM duHsithxtaM sAyxtatxthA sati | \\
suKAdayxnugamAtatxsayx vayxtireVkaH sudulaRBaH \hfill||  395 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{Atamxnalilx duHKAdigaLu iruvAga saMkiVNaRvAguvududariMda sAkiSxceVtanakUkx sAkiSxyiMda toVruva duHKAdigaLigU iruva BeVdavanenxV tiLiyuvudakekx sAdhayxvAguvudilalx, Ekatavxvidadxre avugaLa BeVdaviradu, daqSATxMtavu parxtayxkaSxvAgiruvudariMda adaralilx viroVdhaviruvudilalx, Atamxnu vikAriyeMbudakekx parxmANavU ilalx, AdariMda Atamxnu niviRkAranu eMdu BAva.}suKitavx, duHKitavxveMbudakekx sAkiSxyAgiruvudu duHsithxtavAguvudu. duHKitAvxdigaLu idadxre suKAdigaLu anugatavAgiruvudariMda adara BeVdavu dulaRBave Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnige vikAravilalxdidadxrU duHKAdigaLu heVge baMdavu?}

\begin{shl}
nateVR sAyxdivxkirxyAM duHKiV sAkiSxtA kA vikAriNaH | \\
dhiVvikirxyAsahasArxNAM sAkaSxyXtoV\s hamavikirxyaH \hfill||  396 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vikAravilalxde Atamxnu duHKiyeV AgalAranu, vikAravuLaLxvanAdare avanige sAkiSxtavxvu heVge? ididxtu? adariMda budidhx pariNAmagaLu sAvirAru idadxrU avelalxdakUkx sAkiSxyAda nAnu niviRkAranu.
\end{artha}

\begin{shl}
pariNAmAyxtamxnoV\s peyxVvaM kUTasAthxvagateVriva | \\
na yukatxH pariNAmoV\s yaM lwkikasAyxpi neVSayxteV \hfill||  397 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pariNAmavuLaLx AtamxnigU niviRkAra ceYtanayxda anuBavakekx ilalxdiruvaMte I pariNAmavu yukatxvalalx, \footnote{lwkika daqSATxMta kiSxVra maqtutx modalAdavugaLalUlx pariNAmavU sariyalalx, vasutx iruva hAgeye idadxre pariNAma (vikAra) vilalx, pariNAmavAdare vasutx iruva hAge iralAradu, beVre taraha Aguvudidadxre vayxvasithxtavAguvudilalx, kabibxna hAlu, belalx vAguvudu. belalx sakakxreyAguvudu hiVgeye pAkavisheVSadiMda matotxMdu taraheyU Agabahudu. Adare vayxvasithxtavalalx.}loVkadalilxruva kiSxVrAdigaLigU I pariNAmavanunx opupxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
dhiVsAvxnetxVnidxrXyasaMGAteV cidABAseYkavatamxRnA | \\
savARtamxkatavxM saMyAta AtAmx\s vidAyxvashAdataH \hfill||  398 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhx, manasusx, iMdirxyagaLu ivugaLa samudAyadalilx ceYtanayxda parxtibiMbada mUlakavAgiye I parxtayxgAtamxnu avideyxya daseyiMda savARtamxtavxvanunx hoMdiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
samAnaH kAraNAtAmx vA yatarx savoVRpasaMhaqtiH | \\
kAraNAtAmx hi saMvatayxR kAyARtamxtavxM parxpadayxteV \hfill||  399 || 
\end{shl}

\begin{artha}
(athavA) samAnaveMdare kAraNasavxrUpanAdavanu, yAvudaralelx elalxdakUkx upasaMhAravAguvudo avaneV kAraNAtamxne alalxve pariNAmahoMdi kAyARsavxrUpavanunx paDeyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{kAyaRkAraNa rUpadalilxdadxre parxtayxgAtamxnige ashudidhxyu uMTAguvudilalxve? eMdare}

\begin{shl}
apeVkASxjAcnxnamAterxYkaheVtUtAthxnatavxkAraNAtf | \\
na kAyeVR kAraNeV vA\s toV vasutxtatatxvXM samiVkaSxyXteV \hfill||  400 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRdalAlxgali kAraNadalAlxgali apeVkeSx mADuva ajAcnxnavoMde oMdu kAraNadiMda huTiTxkoMDiruva nimitatxdiMda vasutxtatavxvu kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{shudAdhxtamx tatavxvu vAkayxvanunx biTuTx beVre parxmANadiMda tiLiyuvudilalx}

\begin{shl}
anavxyavayxtireVkABAyxM nAtoV vAkAyxthaRboVdhanamf | \\
vasutxtatAtxvXvasAyoV\s toV vAkAyxdeVva parxmANataH\hfill ||  401 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anavxya vayxtireVkagaLiMda vAkAyxthaRda (shudadhxvAda Atamx tatatxvXda) jAcnxnavu baruvudilalx. adariMda vAkayxveMba parxmANadiMdaleV vasutx tatavxda niNaRyavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{`sa samAnaH' eMbudara athoVRpasaMhAra-}

\begin{shl}
ataH savaRvikalApxnAmavidAyxmAtarxheVtutaH | \\
viSayatavxM samApeVdeV\s vikalopxV\s pi savxtaH paraH \hfill||  402 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
idariMda \footnote[1]{AtAmxnAtamxgaLa viveVkavilalxdadxriMda parasavxra oMdanunx matotxMdAgi Barxmisi parasapxra dhamaRgaLanunx parasapxra iruvaMte Barxmisi kANuvAga elalxrU aneVka vikalapxgaLanunx tananxlilx kANuvaru `I Atamxnu I dhamaRvuLaLxvanu, I dhamaRvuLaLxvanalalx, kataR, kataRnalalx, shudadhx, ashudadhx, badadhx, mukatx, niMtiruvanu hoVdanu, baMdanu, idAdxne, ilalx, BoVkatx, Eka, aneVka, itAyxdiyAgi aneVka bageya vikalapxgaLanunx ajAcnxnadiMda Barxmisi tiLiyuvaru I vikalapxgaLanenxV ililx tegedukoMDide.}samasatx vikalapxgaLigU ajAcnxnavoMdeV kAraNavAgidudx huTuTxvudariMda savxtaH tAnu niviRkalapxnAgidadxrU I paramAtamxnu elAlx vikalapxgaLigU pAtarxnAgiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{``ucAcxloVkAnu saMcariti .....'' eMbudara athaR-}

\footnotetext[2]{budidhxya sAdaqshayxvu eraDu loVkagaLa saMcArakekx kAraNavAgide. adU saha BArxMti nimitatxvAgi baMdide. ililx Ishavxra eMdare shariVrada sAvxmiyeMdathaR, athavA TiVkeyalilx heVLidaMte jiVvanu saMsAradalilx saMcarisuvavanAdarU avanu nijavAgi tatavx daqSiTxyalilx paramAtamxne eMbudanunx sUcisalu Ishavxra eMdu heVLidadxriMda idadxMteye athaRvu}
\begin{shl}
samAna Eva salolxVkw pArxpatxpArxpatxvayxlakaSxNw | \\
anukarxmeVNAvidAyxvAnasxdA saMcaratiVshavxraH\footnotemark[2] \hfill||  403 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
Ishavxranu I riVti samAnavAgiyeV idudx paDedaloVka paDeyabeVkAda eraDu loVkagaLanunx avideyxyuLaLxvanAgi sharxmavanunx anusarisi yAvAgalU saMcarisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{saMcAravanunx vivarisuvudu---}

\begin{shl}
deVheVnidxrXyAduyxpAdAnatAyxgasaMtAnalakaSxNaH | \\
parxbanadhxshatasaMpAteYH saMcarateyxVSa na savxtaH \hfill||  404 ||  
\end{shl}	

\begin{artha}
I paramAtamxnu deVheVMdirxyAdigaLanunx sivxVkarisuvudU biDuvudu ivugaLu aviciCxnanxvAgikANuva lakaSxNavuLaLxvanAgi nUrAru baMdhanagaLa hoDetagaLiMda saMcarisuvanu, savxtaH tananx savxrUpadalilx saMcarisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{savxtaH saMcarisuvudilalx saMsAriyalalxveMdu samathiRsuvudu-}

\begin{shl}
kAyeYRkaniVDameVvAsayx cidABAseYkaheVtutaH | \\
saMsAritavxM yatoV nAtaH savxtaH saMsAritA\s \s tamxnaH \hfill||  405 || 
\end{shl}

\begin{artha}
citf parxtibiMbaveMba oMdeVkAraNadiMda I paramAtamxnige huTiTxda budidhxyeMbuva gUDinalelx iruva saMsAravu toVruvudu adariMdale Atamxnige savxrUpadalilx saMsAraviruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{kAyaRkAraNagaLilalxda adivxtiVyAtamxnalilx budidhxyalilxdadx saMsAravu kalipxtavAdadudx heVge?}

\begin{shl}
akAyaRkaraNoV\s pAyxtAmx budidhxpArxNAdiheVtugaH | \\
avidayxyA cidABAsaH saMsAriVvAvaBAsateV \hfill||  406 || 
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu kAyaRkAraNagaLu ilalxdiruvavanAdarU budidhx, pArxNa modalAda kAraNagaLalilx ceYtanayxvu parxtibiMbisidudx ajAcnxnadiMda saMsAriyaMte toVruvanu. aSeTx.
\end{artha}

\vishaya{``dhAyxyatiVyaliVlAyatiVva'' eMba vAkayxvanunx vAyxKAyxnisuvudu-}

\begin{shl}
asaMBavaH savxtoV yasAmxtatxdaboVdhAcacx saMBavaH | \\
kirxyAkArakarUpasayx tasAmxcuCxrXtAyx\s BidhiVyateV \hfill||  407 || 
\end{shl}
				
\begin{shl}
kirxyAkArakarUpasayx mithAyxtavxM parxtayxgAtamxni | \\
dhAyxyatiVtAyxdivAkeyxVna parxtayxkwkxTasathxyXvitatxyeV\hfill||  408 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnige savxrUpadalilx saMsAravu yAvudariMda saMBavisuvudilalxvo, adara ajAcnxnadiMdale saMBavisuvudo adariMda shurxtiyu kirxyAkAraka savxrUpavuLaLxvasutxvige saMsAravanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
A kirxyAkAraka rUpavU saha parxtayxgAtamxnalilx asatayxveMdu parxtayxgAtamxnu niviRkAraneMba jAcnxnakAkxgi shurxtiyu `dhAyxyatiVva itAyxdi vAkayxdiMda tiLisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
dhAyxyatiVva sa kwTasAthxyXtatxthA leVlAyatiVva ca | \\
dhAyxnAdikArisAkiSxtAvxnAnx\s \s tAmx dhAyxnAdikAyaRvAnf \hfill||  409 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A Atamxnu niviRkAranAdadxriMdaleV dhAyxna mADutitxruvaMteyU matutx kamaRvanunx mADutitxruvaMteyU toVruvanu kAraNaveVneMdare? dhAyxnAdigaLanunx mADuva kataqRvigU sAkiSx yAgiruvudeV Agide adariMda Atamxnu nijavAgi dhAyxnAdikAyaRvuLaLxvanalalx (kAyaR mADuvavanalalx).
\end{artha}

\vishaya{dhAyxna eMbudu elAlx manoVvaqtitxgU gamaka-}

\begin{shl}
niHsheVSabudidhxvaqtitxVnAM dhAyxnaM sAyxdupalakaSxNamf | \\
leVlAyanaM kirxyANAM ca savARsAmupalakaSxNamf \hfill||  410 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx citatx vaqtitxgaLigU dhAyxnaveMbudu upalakaSxNa aMdare:- gamaka, hAgeye leVlAyana (budidhxya vAyxpAravu) samasatx citatx kirxyegaLige upalakaSxNavu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdarU Atamxnalilx dhAyxnAdi kataqRtavxvu paramAthaRvAgirali eMdare-}

\begin{shl}
dhAyxtA dhAyxnaM tathA dheyxVyaM tarxyaM sAvxtemxYkasAkiSxkamf | \\
karaNaM kamaR katAR ca nAtoV dhAyxtArxdisAkiSxNi \hfill||  411 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
dhAyxna mADuvavanUnx, dhAyxna, dheyxVya I mUru tananx AtamxveMba oMde sAkiSxge goVcarisuvavu, hiVgeye, karaNa, kamaR, kataR I mUru saha adariMda dhAyxnakataqR modalAdavu sAkiSxyAda Atamxnalilx ilalx.
\end{artha}

\vishaya{sAkiSx saMbaMdhavilalxde dhAyxtaq modalAdavugaLu adakekx toVruvudu heVge?}

\begin{shl}
boVdudhxH katuRshacx saMbanodhxV jAcnxneVna kirxyayA yathA | \\
kUTasathxsAkiSxsaMbanodhxV boVdaGxqqkatorxVRsatxtheYva ca\hfill ||  412 || 
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxna mADi koLuLxvanige jAcnxna doDane saMbaMdhavU kataqRvige kirxyeyoDane saMbaMdhavU heVge ideyo hAgeye niviRkAravAda sAkiSx saMbaMdhavU boVdhamADikoLuLxvavanigU kAyaRkataqRvigU iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRsayx parxtayxgAtamxtAvxtUkxTasethxYkacidAtamxnaH | \\
atoV\s sAyxnaBisaMbanadhxH \footnotemark[1]savaRparxtayxkatxvXheVtutaH \hfill||  413 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{saMbaMdhavu yAvAgalU eraDu vasutxgaLige Aguvudu ililx Atamx parxpaMcaveMbudu eraDu nijavAgilalx, atamxnalelxV ajAcnxnadiMda toVruva I parxpaMcakekx Atamx saMbaMdhavu vAsatxvavalalxveMdu BAva.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
savaRvasutxvigU parxtayxgAtamxnAgiruvadariMda niviRkAra ceYtanayx rUpavAda I Atamxnige saMbaMdhaviruvudilalx Eke? elalxdakUkx tAnu parxtayxgAtamxnAgiruvudeV idakekx kAraNavAgiruvudariMda saMbaMdhavilalx.
\end{artha}

\vishaya{vAsatxva saMbaMdhavilalxde heVge? Atamxnige sAkiSxtavx? eMdare-}

\footnotetext[2]{oMdeV niviRkAra ceYtanayxveMba maneyalilx ajAcnxnAdi sAkaSxyX vasutxvU, ceYtanAyxBAsavU iruvavu, adaroLage sAkiSxyiruvudu, I riVtiyAgi EkAsharxyatavxviruvudariMda saMbaMdhavu nAyxyavAgide yeMdathaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]{}EkaniVDatavxheVtUtAthx sAkiSxNaH sAkaSxyXsaMgatiH | \\
na tu moVhoVnathxcidibxmabxheVtuvaqtatxvayxpeVkaSxyA \hfill||  414 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
sAkiSxge goVcarisuva vasutxvina saMbaMdhavu oMdeV AsharxyavAgiruva kAraNadiMda AgiruvudeV horatu ajAcnxnadiMda huTiTxda ceYtanayx parxtibiMbakekx kAraNavAda shudadhx ceYtanayxda savxBAvavaninxTuTxkoMDu Agiruvudalalx\footnote[3]{Adare ajAcnxna, adara kAyaRvAda budidhx modalAdavugaLalilx ceYtanAyxBAsavu anuvatiRsiruvudariMda sAkiSxtavxvu iruvudu.}.
\end{artha}

\begin{shl}
kUTasAthxtemxYkaheVtUtathxcidivxmobxV moVhagasutx yaH | \\
sovxVpAdAnAnuroVdhitAvxtekxVnacinAnxsayx saMgatiH \hfill||  415 || 
\end{shl}

\begin{artha}
niviRkAranAda Atamxnobabxna kAraNadiMda ceYtanayx parxtibiMbavu ajAcnxdalilxdudx yAvudu sAkiSxyAgiruvudo adu tananx upAdAna kAraNavanunx anusarisiruvudariMda yAvudaroMdigU I Atamxnige saMbaMdhaviruvilalx ||
\end{artha}

\vishaya{`dhAyxyatiVva' eMbudara vAkAyxthaR}

\begin{shl}
cidABAsAsharxyAjAcnxnAtAkxyaRsaMgatiheVtutaH | \\
sAvxBAsAnatxH paroV\s pAyxtAmx dhAyxyatiVveVti viVkaSxyXteV \hfill||  416 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{ajAcnxnavu ceYtana parxtibiMbavanunx Asharxyisi `najAnAmi' eMdu toVrutatxde. adariMda uMTAda budidhx manasusx, iMdirxya deVha itAyxdi parxpaMcavu sAkiSx ceVtanakekx saMbaMdhisi toVruvudu idariMda shudadhx ceYtanayxrUpanAda AtamxnU saha budidhxyalilx parxtibiMbisi `ahaM' eMdu toVrutAtx tAnu dhAyxna mADuvenu kamaR mADuveneMdu toVruvanu, vasutxtaH budidhxyalilxna dhAyxnAdikirxyegaLaneVnx tananxlilx AroVpisikoMDu hAge BArxMtiyiMda toVri baruvaneMdathaR.}cidABAsavanunx Asharxyisida ajAcnxnadiMda kAyaRparxpaMcada saMbaMdhavuMTAda kAraNadiMda paramAtamxnU kUDa tananx ceYtanAyxBAsadiMda oLagoMDu dhAyxna mADutitxruvaMte kANalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`dhAyxyatiVva' eMbalilx iva padada athaR -}

\begin{shl}
parxtyxknoBxVheYkamAtorxVtathxM dhAyxnaleVlAyanAdikamf | \\
tanimxthAyxparxtipatatxyXthaRmivoVti vayxpadishayxteV \hfill||  417 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxnaveMbudoMdariMdaleV uMTAda dhAyxna matutx citatxvAyxpAra modalAdavu asatayxveMdu tiLisalu `iva' eMbudAgi vayxvaharisalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{daqSATxMtadiMda iva shabadx sUcitavAda asatayxteyanunx tiLisuvudu-}

\begin{shl}
aBarxyAnaM yathA\s jAcnxnAcaCxshaBaqtayxdhayxvasayxti | \\
kirxyAkArakavadubxdidhxM tathA tatAsxkiSxNiVkaSxteV\hfill||  418 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
dhamaRdhamayxRBisaMbanAdhxnayxthA moVheYkasaMsharxyAtf | \\
asapxqqshananxpi niVlaM Kamiti saMBAvayeVtatxthA \hfill||  419 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
AtamxparxtayxyagameyxV\s theVR niSikxrXyeV\s kArakeV\s PaleV | \\
kirxyAkArakavadavxsutx saMBAvayati tajajxDaH\hfill ||  420 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
moVDavu saMcarisuvudanunx ajAcnxnadiMda caMdarxnalilx AroVpisuvanu (caMdarxne ODutitxruvaneMdu Barxmisuvanu) adaraMte kirxyAkArakagaLiMda kUDida budidhxyanunx adara sAkiSxyalilx aroVpisuvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
dhamaR dhamiRgaLanunx ivugaLa saMbaMdhavanunx muTaTxdidadxrU ajAcnxnavoMdara avalaMbaneyiMda AkAshavu kapApxgideyeMdu BAvisuvanu, idu heVgoV hAgeye savxsaMveVdayxvAda matUtx kirxyA shUnayxnAda kArakavalalxda Palavilalxda Atamxnalilx kirxyAkArakavuLaLx vasutxveMdu ajacnxnu BAvisuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxtasxMBAvanAmAtarxH saMsAraH parxtayxgAtamxni | \\
uketxV\s theVR saMshayashecxVtAsxyXtapxrXtayxgadxqqSATxyX samiVkaSxyXtAmf \hfill||  421 ||  
\end{shl}

\vishaya{adariMda parxtayxgAtamxnalilx saMsAravu BarxmamAtarxveV }
\begin{artha}
I heVLida viSayadalilx saMshayaviruvudAdare adanunx parxtayxgAtamxna daqSiTxyiMda (pariVkiSxsi) noVDabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxmAtArxvasAyitAvxnAnxnAtAmxthaRsapxqqgiVkaSxyXteV | \\
AtamxdhiVrAtamxsaMbanodhxV nAtoV\s nAtamxna IkaSxyXteV \hfill||  422 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamx oMdaralelx mugiyuvudariMda anAtamx viSayavanunx muTuTxva Atamxbudidhxyu kANuvudilalx, adariMda anAtamx vasutxvige AtamxsaMbaMdhavu iruvudu kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara vAyxKAyxnavU adU saha namage gArxhayx, }

\vishaya{pUvaRpakaSx}

\footnotetext[1]{hanonxMdu iMdirxyagaLu AditAyxdi joyxVtiyiMda upakaqtavAgi vilakaSxNavAgi BinanxBinanx lakaSxNavuLaLxvugaLAgidadxrU avelalxvU parasapxra seVrikoMDu kAyaRvanunx mADuvaveMbudu iSaTxvAgive yeMdathaR || adu heVgeMdare? A riVtiyAgi vilakaSxNavAgiruva iMdirxyagaLu oMdeV deVhadalilxruvudariMda samAna lakaSxNavuLaLxvugaLAgive I riVtiyalilx samAnateyu avugaLalilx kANuvudu. adariMda militavAgidudx deVhadalilx dashaRna modalAda kAyaRgaLanunx calane muMtAda kirxyegaLanunx sAdhisuvaveMdu tiLiyabeVku.}
\begin{shl}
sasamAnoVkitxsaMbanadhxmanayxthA\s neyxV parxkuvaRteV | \\
\footnotemark[1]{}dhiVmanashacxkuSxrAdiVni BinanxrUpANi savaRthA \hfill||  423 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
nAnAjoyxVtiVMSi sidAdhxni saMhatAni mithasatxthA | \\
vilakaSxNAnAmapi satAM sAmAnayxM saMhatAtamxnAmf \hfill||  424 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
beVreyavaru `sa samAnaH sanf'' eMba vacanada saMbaMdhavanunx beVre riVtiyAgi vAyxKAyxnisuvaru adeVneMdare:- (pUvaR pakaSx-) budidhx, manasusx, cakuSxrAdi iMdirxyagaLeV nAnA joyxVtigaLeMbudu sidadhxvAgive matutx parasapxra oTuTx kUDive, vilakaSxNavAgidadxrU saMGAtarUpavAgidadxrU avugaLalilx samAnate iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sAlakaSxNeyxV\s pi ca sati budedhxVreVva vilakaSxNaH |}

\begin{shl}
sAlakeSxNXyXV\s pi ca sati budedhxVreVva vilakaSxNaH | \\
BoVkatxqqtavxM nAma dhamaRH sAyxcacxkuSxSoV dashaRnaM yathA\hfill ||  425 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{heVLida riVtiyalilx saMGAtarUpadalilx oTuTx seVridAdxga kAyaRkAriyAgidadxre, vayxvasethxyiMda PalaBAgigaLAguva bage Enu? heVge? eMdu shaMke mADidalilx adakekx utatxra- budidhxge vilakaSxNavAda aMdare itare iMdirxyagaLalilx  ilalxda BoVkatxqqtavxM PalAnuBavamADuvudeMbudu oMdu dhamaRvu iruvudu. iMdirxyagaLu mADuva kAyaRvanenxlalx budidhxyu noVDi anushayxva mADikoLuLxvudu, idu budidhxya vijAtiVya dhamaRveMdathaR. ``I bagegx BataqRparxpaMcara BASayx hiVgide - ukatxMhi sAlakaSxNeyxVpi sateyxVva budedhxVreVva dhamoVR vilakaSxNoV\s sayx BoVkatxqqtavxmiti'' (AnaM-TiVke)}samAnavAda lakaSxNavuLaLxdAdxdarU budidhxge vilakaSxNavAda BoVkatxyXtavxveMba dhamaRvu iruvudu heVge cakuSxriMdirxyakekxV noVDuvudeMba dhamaRviruvudo hAge.
\end{artha}

\begin{shl}
budAdhxyXdivayxtireVkoV\s yaM neYvaM satuyxpapadayxteV | \\
parxtiVca upapananxsutx sa samAna itiVyaRteV\hfill ||  426 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgiruvAga  budidhx modalAdavugaLigiMta Atamxnu beVreyeMbudu hoMduvudilalx. (eMdu pUvaRpakaSxvu) idakekx sidAdhxMta-  parxtayxgAtamxnige budidhx modalAdavugaLa BeVdavu hoMdutatxde idanunx tiLisalu `sa samAna' eMba vAkayxvu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcada sidAdhxMta}

\footnotetext[1]{BataqRparxpaMcada vAyxKAyxnadaMte `uBwloVkw' eMbudakekx savxpAnxMta budAdhxnatx eMdu hesaruLaLx loVkagaLu avu iha janamx, matutx muMdina janamxveMdathaRvAguvudu, beVre kaDe savxpAnxMta eMdare savxpanx biVLuva sAthxna, budAdhxMnatx eMdare ecacxrAguva sAthxna, sAthxnaveMdare dashe, avasethxyeMdathaRvanunx shAMkaraBASayxdalilx mADiruvuduMTu, budAdhxnatx eMbudanunx jAgaritAnatx eMdu shurxtiyalilx karediruvuduMTu. ``savxpAnxnatxM jAgaritAnatxMcoVBwyeVnAnusashapxqqti'' ililx savxpanx madhayx eMdu savxpAnxnatx padada athaR adu savxpanxdalilx kANuva gajaturagAgi viSayagaLeMdu, jAgaradalilx kANuva GaTApaTAdi vasutxgaLu jAgaritAnatx eMdu kaTha BASayxdalilx tiLiyuvudu ``savxpAnxnatxM savxpanx madhayxM savxpanx vijecnxVya mitayxthaRH jAgaritAnatxM jAgaritamadhayxM jAgaritajecnxVyaM ca'' eMdu BASayx ``tadayxthAmahAmatasxyX ..... uBwvanwtx anusaMcarati savxpAnxnatxM ca budAdhxnatxM ca'' (baq-4-3-18)neV kaMDikeya maMtarxdalilx A eraDu shabadxgaLu savxpanxsAthxna, jAgarasAthxnaveMdu athaRdalilx BASAyxkAradiMda vAyxKAyxnisalapxTiTxve, hiVge athaRBeVdavu kANuvudAdare kaThavalilxyalilx savxpanxdalilx kANuva viSaya jAgaradalilx kANuva viSayaveMdu athaR mADidudx, ``uBw yoVnAnupashayxti'' eMbudanunx noVDi adakekx sarihoVguvaMte mADidudx, idu gwNAthaR, muKAyxthaR mAtarx savxpanx sAthxna, jAgarasAthxna eMdeV aBipArxyaviruvudu, shAMkara BASayxdalilx savxpanxdashe, jAgaradashe, ihaloVha, paraloVka (ihajanamx muMdina janamx) eMbudu beVre beVreye horatu averaDU oMdalalx, savxsAthxnakekx jAgarAvasethxgaLigiMtalU iha loVkaparaloVkagaLu beVre iveyeMdeV I muMdina maMtarxdalilx shaMkararu samathiRsi toVrisidAdxre. BataqRparxpaMcaru mAtarx oMdAgi BAvisiruvaMte kANutatxde.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]samAnaH sanunxBw loVkw savxpanxbudAdhxnatxsaMjicnxtw | \\
janemxVdaM ca paraM ceYva saMsarateyxVSa na savxtaH \hfill||  427 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
savxpAnxnatxbudAdhxnatx eMba hesaruLaLx eraDu loVkagaLu aMdare I janamx muMdina janamx ivugaLalilx budidhxge samAnavAgiye idudx I Atamxnu saMcarisuvanu. savxtaH tAneV saMcarisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
budAdhxyXdivayxtirikotxV\s yaM na ceVdAtAmx BaveVtatxdA | \\
BUtamAtArxvisheVSatAvxduBayoVrapi loVkayoVH \hfill||  428 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
uBayatArxpi yugapadoBxVgaH sAyxnanx tu daqshayxteV | \\
tadABxvaBAvatasatxsAmxdanayxjojxyXVtiritiVkaSxyXtAmf \hfill||  429 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{I viSayakekx BataqR parxpaMca BASayxda udAharaNe- ``\stext'' eMba BASayxM (AnaM-TiVke)}budidhx modalAdavugaLige beVreyAgi I Atamxnu ilalxdidadxre AvAga eraDu loVkagaLU (iha janamx matutx muMdina janamxda shariVragaLu) (paMca) BUtagaLeMbudu samAnavAgiruvudariMda EkakAladalilx eraDu shariVragaLalUlx BoVgavAgabeVkAguvudu, Adare hAge BoVgavAguvudu kaMDilalx, adariMda budAdhxyXdigaLige BinanxvAda joyxVtiyidadxre BoVgavAguvudu. (ilalxvAdare ilalx= veMba nAyxyadiMda) budidhx modalAdavugaLige BinanxvAgi joyxVtiyiruvudeMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\begin{shl}
payARyeVNa samAnaH salolxVkw yasAmxdavxrXjatayxyamf | \\
AtAmx budAdhxyXditasatxsAmxdavxyXtirikotxV\s vasiVyatAmf \hfill||  430 || 
\end{shl}

\begin{artha}
karxmavAgi budidhxge samAnavAgidudx I Atamxnu eraDu loVkagaLalUlx saMcarisuvanu, adariMda budhAyxdigaLige beVre yAgiruvaneMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{iMdirxyABimAni deVvategaLeV BoVgapaDuvare? eMdu keVLidare-}

\begin{shl}
deVvatABoVgashaknAkx ca vidayxteV neVha kAcana | \\
utAkxrXnitxsavxpanxkAleVSu tAH parxyAnitx yathAgatamf \hfill||  431 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I shariVradalilx deVvategaLu BoVgisuvare eMba shaMkeyu yAvudU ilalx, EkeMdare:- utAkxrXMti kAladalUlx, savxpanxkAladalUlx A deVvategaLu heVge baMdidadxvo hAgeye hoVguvuvu ||
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu kAraNavide}

\begin{shl}
IshavxrANAM na ca nAyxvoyxV BoVgaH parxtayxvarasatxthA | \\
deVvatABoyxV\s nayxdeVvAtoV joyxVtirAtemxVti gamayxtAmf\hfill ||  432 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
alalxde IshavxrarAda (savxtaMtarxrAda)varige hiVnavAda BoVgavU nAyxyabadadhxvalalx, adariMda deVvategaLige beVreyAgiyeV 
\end{artha}

\begin{shl}
viButAvxdedxVvatAnAM ca BoVgaH sAyxdeYkakAlikaH | \\
na cAsAvasitx teVnAnayxdAtamxjoyxVtiH parxtiVyatAmf \hfill||  433 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx deVvategaLu vAyxpakavAgiruvudariMda EkakAladalilx BoVgavAgabeVkAguvudu, adare I BoVgavu Aguvudilalx adariMda AtamxjoyxVtiyeMbudu beVreyAgideyeMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxthaRcinAmxtarxBoVkutxshacx pArxtayxkASxyXtatxdivxroVdhinaH | \\
na BoVkatxqqtavxM vinA mAnAdAshaknAkx niSapxrXmANikA\hfill ||  434 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaMtarx ceYtanayxrUpavAda BoVkatxqqvu parxtayxkaSxvAgiruvudariMda adakekxV viroVdhiyAda (deVvatA samudAyakekx athavA iMdirxya samudAyakekx) parxmANavilalxde BoVkatxqqtavxvu baruvudilalx AshaMkeyu apArxmANikavAguvudu ||
\end{artha}

\begin{shl}
aBivayxcnajxkadhamAR vA parisapxnAdxtamxkAsatxthA | \\
nA\s \s tamxnoV\s sayx savxtaH sanitx tatAsxkiSxtAvxtutx teV maqSA \hfill||  435 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxkAshapaDisuva vasutx dhamaRgaLAgali calanarUpavAgirali, avugaLu I Atamxnige savxtaH savxrUpadalilx ilalx, avugaLige Itanu sAkiSxyAgiruvudariMda avu asatayx ||
\end{artha}

\begin{shl}
budidhxsathxshacxlatiVvA\s \s tAmx dhAyxyatiVva ca kalapxyXteV | \\
nwgatasayx yathA vaqkASxsatxdavxtasxMsAraviBarxmaH \hfill||  436 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxyalilxruva Atamxnu calisuvaMteyU dhAyxnamADuvaMteyU toVribaruvanu. haDaginalilxruvavanige maragaLu heVge ODuvaMte kANuvavo, hAgeye Atamxnalilx saMsAraveMbudu Barxma mAtarx ||
\end{artha}

\begin{shl}
taTasathxnaravanAnxvoV nwsothxV neYveVkaSxteV gatimf | \\
nwgateyxVkaparxyukatxtAvxnAnxveyxVkAgerxVkaSxNoV\s pi sanf \hfill||  437 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{haDaginalilxruvavanu samudarxda daDadalilx niMtiruva maragaLu ODuvudanunx kANutitxdadxrU tananxlilx `tAnu ODutitxruvudanunx kANuvudilalx, hiVgiruvAga budidhxsAkiSxyalilx budidhxyalilxruva saMsAravu heVge toVruvudu? eMdu parxshinxsidare adakekx utatxravAgi I vAtiRkavu baMdide. heVge daDadalilx niMtiruva manuSayxnu haDagu (hoVguva) ODuvudanunx noVDuvano, hAge haDaginalilxruvavanu haDaganenx Eka daqSiTxyiMda noVDutitxlidadxrU haDagina OTave idedxMdu tuLiyuvudilalx, Adare haDagu hoVguvudariMda tAneV hoVgutitxruvuneMdu BArxMtiyiMda AroVpisikoMDu tiLiyuvanu, adaraMte sAkiSxyalilx budidhxgatavAda saMsAradhamaRvanunx AroVpisikoMDu tAnu saMsAriyeMdu tiLiyuvaneMdu aBipArxyavu ||}daDadalilx niMtiruva manuSayxnu haDagina saMcAravanunx noVDuvaMte haDaginalilxruvavanu haDaginalelx EkAgarxvAda daqSiTxyiTaTxvanAdarU haDagina gamanavoMdariMdale peVritanAgiruvudariMda haDagina saMcAravanunx noVDuvudilalx ||
\end{artha}

\begin{shl}
yatheYvaM dhiSaNeYkatavx dhAyxnaleVlAyaneV dhiyaH | \\
sAkiSxV sAvxtAmxtireVkeVNa na pasheyxVnwnxsathxvatapxqqthakf \hfill||  438 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
idu heVgo hAgeyeV budidhxyoDane Atamxnige tAdAtamxyXvuMTAgiralu budidhxya dhAyxna, matutx vAyxpAragaLanunx I sAkiSxyu tanage beVreyAgiveyeMdu \footnote{heVge haDaginalilxruvavanu tanage beVreyAgi haDaginalilxyeV iruvaMte adaragatiyanunx kANuvudilalxvo avanaMte yeMdathaR.}haDaginalilxruvavanaMte parxteyxVkavAgi noVDuvudilalx''
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare adaraMte Atamxnalelx tananxde Agi I dhAyxna vAyxpAragaLu irabahudaSeTx; Eke? irabAradeMdu keVLidare-}

\begin{shl}
taTasathxnaravadayxsAmxdAdhxyXnakamApxdidhamiRkAmf | \\
dhiyaM sAkiSxVkaSxteV tasAmxtapxrXtayxgAdhxyXnAdivajiRtaH \hfill||  439 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
daDadalilxruva manuSayxnaMte yAva kAraNadiMda dhAyxna-kaMpana muMtAda vaqtitxyuLaLx budidhxyanunx sAkiSxyu noVDuvano adariMda parxtayxgAtamxnu nijavAgi dhAyxnAdi (vAyxpAra) vilalxdavanu ||
\end{artha}

\vishaya{`taTasathxnaravatf' eMba meVlina daqSATxMtavanunx vivarisuvudu-}

\begin{shl}
nwparxyukAtxtireVkeVNa na nwsathxsayx gatisithxtiV | \\
yatoV\s sotxV na jAnAti nAvoV nwsathxsatxTasathxvatf \hfill||  440 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
haDaginalilxruvavanige nijavAgi haDaginiMda Aguva calana-sithxtigaLanunx biTuTx beVreyAda calana-sithxtigaLu iruvudilalx, adariMda haDaginalilxruvavanu haDagina calana-sithxtigaLeV ivu eMdu daDadalilxruva manuSayxnaMte ariyuvudilalx ||
\end{artha}

\begin{shl}
nwsatatAtxvXparijAcnxnAdivxpariVtaparxkalapxnA ||  | \\
nwH sithxtA, tiVrajA vaqkASx durxtaM yAnitxVti nishicxtiH \hfill||  441 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
haDagina nijasavxrUpavanunx ariyadiruvudariMda vipariVtavAgi kalapxneyAguvudu heVgeMdare- `haDagu niMtide, daDadalilx huTiTxda maragaLu veVgavAgi ODutatxve' eMdu nishacxyaveV AkalapxneyeMbudu ||
\end{artha}

\vishaya{parxkaqtaviSayopa saMhAra-}

\begin{shl}
ceYtanAyxBAsapayaRnatxM sAkiSxNaH paramAtamxnaH | \\
budAdhxyXdayxvayxtireVkeV hi na sAyxdidhxVvaqtitxsAkiSxtA \hfill||  442 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ceYtanayx parxtibiMba payaRMtara sAkiSxyAgidadx paramAtamxnige budidhx modalAda vasutxgaLoDane EkatavxveV iruvudAdare budidhx vaqtitxgaLa bagegx sAkiSxtavxvu bArade hoVguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{Iga nAvu tegedukoLaLxbeVkAda bAtaqRparxpaMca pakaSxvanunx upasaMharisutAtxre-}

\begin{shl}
niHsheVSadhiVvikArANAM yasAmxtAsxkiSxtavxmAtamxnaH | \\
veYlakaSxNayxmataH sidadhxM vikAriBoyxV\s sayx sAkiSxNaH \hfill||  443 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda samasatx budidhx vaqtitxgaLigU AtamxneV sAkiSxyAgiruvano adariMdale vikAravuLaLx vasutxgaLigU I sAkiSxgU veYlakaSxNayxvu sididhxsiruvudu ||
\end{artha}

\vishaya{Atamxnalilx saMsAravu kalipxtavAgideyeMbudanunx anuvAda mADuvaru-}

\begin{shl}
sAkiSxtatAtxvXparijAcnxnAtatxdivxrudAdhxthaRkalapxnamf | \\
sAkiSxsAkASxyXdimithAyxdhiVsatxtatxvXjAcnxnAninxvataRteV\hfill ||  444 || 
\end{shl}

\begin{shl}
kutaH punaridaM jAcnxnaM dhiVsamAnAsharxyatavxtaH | \\
loVkasaMcaraNAdayxsayx tatAsxkiSxtAvxnanx tu savxtaH \hfill||  445 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxshenx:-`I Atamxnige budidhxyeMba EkAsharxyaviruvudariMda (adara vikAyxroVpadiMdale) loVkasaMcAra modalAdavu Aguvavu, savxtaH nijarUpadalilx avugaLige sAkiSxyAgiruvudariMda iruvudilalxneMba I jAcnxnavU heVge tAne Aguvudu? ||
\end{artha}

\begin{shl}
sa hiVtiheVtunideVRsha ukatxsidadhxyXthaRmiSayxteV | \\
sa AtAmx yaH savxyaMjoyxVtiranumAneVna dashiRtaH \hfill||  446 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
utatxra:- shurxtiyalilx `sahi' eMdu kAraNavanunx nideVRshisiruvudu hiMde heVLida viSaya sididhxgAgi beVkAgide. yAvudu savxyaM joyxVtiyeMdu takaRdiMda toVrisalapxTiTxto adeV AtamxneMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMdu Atamxnalilx savxpanx shabadxvanunx heVge? parxyoVgisidudx?}

\begin{shl}
parxtayxknaknxvidayxyA yAM yAmavasAthxmaBimanayxteV | \\
tatatxnAnxmApuyxpAdatetxV savxponxV BUtevxVtayxtoV vacaH \hfill||  447 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxnu ajAcnxnadiMda yAva yAva avasethxyanunx tananxlilx aBimAnisuvano, AyAya hesaranunx paDeyuvanu adariMda ``\stext'' eMba mAtu yukatxvAgide ||
\end{artha}

\vishaya{I viSayavanenxV daqSATxMtadiMda toVrisuvudu-}

\begin{shl}
budidhxjAgaraNeV yadavxjAjxgamiVRtayxBimanayxteV | \\
budidhxsAvxpeV\s pi tatAsxkASxyXtasxvXponxV BUtevxVti moVhadhiVH \hfill||  448 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxyu ecacxravAgidAdxga heVge tAnu adakekx sAkiSxyAgidadxdadxriMda ecacxravAgiruvaneMdu aBimAnisuvano hAgeye budidhxyu nidirxsidAga adakekx sAkiSxyAgidadxdadxriMda nidirxsidedxVneMdu aBimAnisuvanu, adariMda `\stext' eMbudu ajAcnxnada tiLivaLike, aSeTx ||
\end{artha}

\begin{shl}
imaM loVkamidaM janamx savxponxV BUtAvx\s tivataRteV | \\
sAvxpAnxnoBxVgAMsatxtoV BuknekxV jAgarxdABxvanayA\s cnijxtaH \hfill||  449 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`imaM loVkaM' eMdare I janamx (ecacxravAgidadx janamx) idanunx savxpanx vaqtitxyuLaLxvanAgi Itanu dATuvanu. adariMda ecacxrakAlada saMsAkxradiMda kUDidudx savxpanxda BoVgagaLanunx anuBavisuvanu ||
\end{artha}

\begin{shl}
dhamARdikAraNoVdUBxtavAsanArAshisAkiSxtA | \\
AtamxnoV\s kArakaseyxYva BoVga itayxBidhiVyateV \hfill||  450 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
dhamaRveV modalAda kAraNagaLiMda huTiTxda saMsAkxra rAshige sAkiSxyAgi iruvudeV kArakanalalxda Atamxnige BoVgaveMdu heVLalapxDuvudu ||
\end{artha}

\begin{shl}
jAgarxlolxVkaM yatoV hitAvx savxpanxloVkaM parxpadayxteV | \\
tasAmxdasaknogxV\s katAR ca savxyaMjoyxVtiritiVkaSxyXtAmf \hfill||  451 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{savxtaH tAnu saMsAriyAgidadxre jAgarAvasethxyanunx atikarxmisutitxralilalx EkeMdare? savxBAvavanunx yArigU biDalu sAdhayxvilalx, adariMda savxtaH tananx savxrUpadalilx saMsAriyalalxveMdu tAtapxyaR ||}yAva kAraNadiMda jAgaraparxpaMcavanunx biTuTx savxpanxparxpaMcavanunx Itanu hoMduvano adariMdale saMgashUnayxnU kataqRvalalxdavanU eMdu savxyaM joyxVtiyanunx tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{`maqtoyxVrUpANi' eMbalilx maqtuyxpadada athaR- }

\begin{shl}
AtAmxvideyxYva maqtuyxH sAyxninxtayxsAyxpi maqteVsatxtaH | \\
maqtuyxveYR tama itAyxha shurxtirapAyxtamxnihanxvAtf \hfill||  452 || 
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna ajAcnxnaveV ililx maqtuyxvAguvudu, adariMda nitayxvAdavanigU maraNavu saMBavisuvudariMda shurxtiyU kUDa tamasasxnunx maqtuyxveMdu heVLide, kAraNaveVneMdare? Atamxna savxrUpavanunx mucicxruvudu adariMda ||
\end{artha}

\begin{shl}
savxtoVmaqtasayx maraNaM nAvidAyxtoV yatoV\s nayxtaH | \\
avidAyxmAtamxnoV maqtuyxM tasAmxdAhuviRpashicxtaH \hfill||  453 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH tAnu amaqtavAgiruvavanige ajAcnxnavanunx biTuTx beVre kAraNadiMda maraNavanunx heVLalu sAdhayxvilalx, adariMda jAcnxnigaLu Atamxnige ajAcnxnavanenxV maqtuyxveMdu heVLiruvaru ||
\end{artha}

\vishaya{matutx oMdu kAraNavide-}

\begin{shl}
pArxNoVtAkxrXnitxniSeVdhoVkitxyaRta AtAmxvaboVdhataH | \\
samayxgAjxcnXnasayx bAdhoyxV\s thaRsatxsAmxnamxqqtuyxritiVyaRteV \hfill||  454 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``\stext'' eMdu pArxNavu biTeTxVLuvudanunx niSeVdhisuva vacanavU AtamxjAcnxnadiMda, adariMda tatavxjAcnxnakekx bAdhayxvAda vasutx (ajAcnxnavu) maqtuyxveMdu heVLalapxDuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{rUpa padAthaR}

\begin{shl}
rUpayxteV yeYrasw maqtuyxH kAyARNi karaNAni ca | \\
tAni rUpANi BaNayxnetxV maqtoyxVsatxsayx parAtamxnaH \hfill||  455 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda I maqtuyxvu nirUpisalapxDuvudo A kAyaR kAraNagaLeV A paramAtamxna maqtuyx rUpagaLeMdu heVLalapxDuvavu ||
\end{artha}

\begin{shl}
viSamasathxM yataH savaRM pArxNavAyxpatitxkAraNamf | \\
tuSAgArxmAtarxmapi hi maqtuyxH savaRmidaM tataH\hfill ||  456 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda elalxvU viSamasAthxnadalilxdadxlilx pArxNavu nashisuvudakekx kAraNavAguvudo, adariMda oMdu hoTiTxna kaNavU saha I elalxvU maqtuyxvenisuvudu ||
\end{artha}

\begin{shl}
mwDhayxM jADayxmavidAyx sAyxninxtayxbudAdhxtamxvasutxnaH | \\
anAtamxni ca tadaqSaTxM teVna maqtuyxridaM jagatf \hfill||  457 || 
\end{shl}

\begin{artha}
matutx ajAcnxnaveMbudu mUDhatana, jADayx idu nitayxjAcnxna savxrUpavAda Atamxvasutxvige saMbaMdhisidudx, anAtamx vasutxvinalUlx adu kaMDide, adariMda I jagatutx maqtuyxvAgiruvudu ||
\end{artha}

\begin{shl}
na hi parxmANatoV maqtuyxH shakoyxV dashaRyituM tataH | \\
rUpANi maqtoyxVsetxVna suyxH kAyARNi karaNAni ca \hfill||  458 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANadiMda maqtuyxvanunx toVrisuvudakekx sAdhayxvilalx. adariMda maqtuyxvina rUpagaLu kAyaR karaNagaLeMdu Agive.
\end{artha}

\begin{shl}
atikArxmati tAnAyxtAmx jAgarxtAsxthXnAsharxyANayxtaH | \\
kirxyAPalAsharxyANeyxVSa tasAmxcuCxdodhxV dhurxvashacx saH \hfill||  459 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda ecara sAthxnadalilxruva A kirxyA PalagaLanunx Asharxyisida kAyaRkaraNa rUpagaLanunx Atamxnu atikarxmisiruvano adariMda avanu shudadhxnu matutx shAshavxtanu ||
\end{artha}

\begin{shl}
asitx shudodhxV dhurxvashAcx\s \s tAmx sa ceYka iti yatisxthXtamf | \\
aseyxYvAthaRsayx dADhAyxRthaRM pUvaRpakaSx udiVyaRteV \hfill||  460 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu idAdxne, shudadhxvAgi shAshavxtavAgi adivxtiVyanAgi irutAtxneMbudu yAvadu sidadhxvAyitoV, A athaRvanenx daqDhapaDisalu I pUvaRpakaSxvu heVLalapxDuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{I pUvaRpakaSxda vivaraNe-}

\begin{shl}
nanu dhiVvayxtireVkeVNa dhiVsAkiSxV nAdhigamayxteV | \\
dhiyA samAna iteyxVvaM yaH pArxgAtomxVpapAditaH \hfill||  461 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxge beVreyAgi budidhxsAkiSxyu toVruvudilalx, yAva parxtayxgAtamxnu budidhxge samAnavAgidAdxneMdu parxtipAdisalapxTiTxto- 
\end{artha}

\begin{shl}
tatasxdABxveV na noV mAnaM parxtayxkASxnumayoVyaRtaH | \\
kiMcidapayxsitx tatisxdidhxrataH sAyxninxSapxrXmANikA \hfill||  462 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
avanidAdxneMbudakekx parxtayxkaSx anumAna I eraDu parxmANagaLalilx oMdU parxmANavu namage iruvudilalx adariMda avana asitxtavxvU pArxmANikavAgilalx ||
\end{artha}

\vishaya{sAkiSxyilalxveMbudanunx sapxSaTxpaDisuvudu-}

\begin{shl}
pUvaRdhiVvayxtireVkeVNa tatAkxliVnA parA yathA | \\
na dhiVH parxtayxkaSxgameyxYvaM nA\s \s tAmx parxtAyxkaSxgoVcaraH \hfill||  463 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge modalina budidhxge beVreyAgi Ada kAladalelx huTuTxva budidhxyeMbudu parxtayxkaSxdiMda tiLiyuvudilalxvo, hAgeye Atamxnu (sAkiSxyu) atirikatxvAgidAdxneMbudu parxtayxkaSxveVdayxvalalx ||
\end{artha}

\begin{shl}
na cAnumAnatasatxsayx sadABxvoV\s payxvadhAyaRteV | \\
sati dhamiRNi dhamARNAM cinetxVyamupapadayxteV \hfill||  464 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx avana asitxtavxvu anumAna parxmANadiMdalU niNaRyisalapxDuvudilalx dhamiRyoVdidadxre I dhamaRgaLa ciMteyu (vicAravu) sarihoVgutatxde (ade ilalx) ||
\end{artha}

\begin{shl}
vayxknagxyXvayxcnajxkayoVyaRtutx sAdaqshayxBarxmakAraNAtf | \\
tadivxveVkAparijAcnxnAduyxkatxM tacAcxBuyxpeVyateV \hfill||  465 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxkAshisalapxDuva vasutx matutx parxkAshaka vasutx ivugaLige sAdaqshayxdiMda aikayx BarxmeyuMTAgiruva kAraNadiMda avugaLa BeVda jAcnxnavAgade ideyeMdu yAvudanunx heVLididxto adanunx (udAharaNeyalilx) aMgiVkariside ||
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare-}

\begin{shl}
vayxknagxyXvayxcnajxkayoVBeVRdasatxtasxMbanAdhxtupxrA yataH | \\
parxmAnatxroVpalabodhxV\s taH kAmamasutx tayoVBiRdA \hfill||  466 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{parxkAshayx-parxkAshaka GaTa:- diVpagaLu parasapxra BinanxveMbudu I udAharaNeyalilx modaleV sidadhxvAgide hAgeye budidhx matutx sAkiSx ceVtanakUkx parxkAshayx-parxkAshakaBAvaviruvudariMda BeVdaviruvudeMdu shaMkisidare adakekx utatxravAgi 465, 466 vAtiRkagaLu baMdive. parxkAshayx parxkAshakagaLige sAdaqshayxvidudx tAdAtamxyX BarxmeyuMTAgalU BeVdajAcnxnavilalxdiruvudeV kAraNa adariMda aBeVdabudidhxyu budidhxye AtamxveMba budidhxyu baruvudu, nijasithxtiyalilx avugaLige BeVdaveV ide heVge GaTa matutx adara meVle bidadhx beLaku parxteyxVkisi toVrade beLakinoMdige seVri GaTavu toVruvudo nijavAgi averaDakUkx BeVdaveV hAgeye budidhx matutx AtamxgaLige eMdu heVLidadxnunx daqSATxMtadalilx `sasamAna' sanf eMbuvalilx opipxdeyeMdu modalina vAtiRkada aBipArxya || idakekxVnu kAraNaveMdare parxkAshayx parxkAshakagaLige parasapxra saMbaMdhavidadxdadxriMda modalu BeVdavideyeMbudu BeVda parxtayxkaSxdiMda tiLidu baMdide. adaralilx BeVdavirabahudeMdu eraDane vAtiRkada tAtapxyaR.} parxkAshayx matutx parxkAshakagaLige BeVdavideyeMbudu avugaLa saMbaMdhadiMda modale beVre parxmANadiMda tiLidide. adariMda avugaLalilx BeVdavu yatheVSaTxvAgirabahudu ||
\end{artha}

\begin{shl}
sAdaqshayxtasatxvXBinonxV\s yamiti BArxnitxriyaM matA | \\
tadeBxVdasoyxVpalabadhxtAvxtatxdoyxVgAtapxrXkapxrXmANataH \hfill||  467 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sAdarxshayxdiMda `idu oMdeV' eMba tiLivaLike BArxMtiyeMbudu saMmata, kAraNaveVneMdare? avugaLa BeVdavu avugaLa saMbaMdhadiMda modale tiLididadxriMda aBeVda jAcnxnavu \footnote{sidAdhxMtiyAdavanige budidhx matutx Atamxra BeVdavideyeMbudakekx takaRvilalxvAdudariMda BeVdaveV BarxmadiMda kANuvudu aBeVdaveV paramAthaRveMdu pUvaRpakiSxya tAtapxyaR}BArxMtiyeV ||
\end{artha}

\begin{shl}
dhiVreVva citasxvXrUpeVyaM parxthateV gArxhakAtamxnA | \\
tathA viSayarUpeVNa seYveYkA parxthateV divxdhA \hfill||  468 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxyeV ceYtanayx rUpavAgiruvudu adeV gArxhaka rUpadiMdalU viSaya (gArxhayx) rUpadiMdalU toVruvudu, adariMda adu oMdeV Agidudx eraDAgi toVruvudu ||
\end{artha}

\begin{shl}
nAtoV dhiVvayxtireVkeVNa parxtayxgAtomxVpalaBayxteV | \\
parxtayxkaSxtoV\s numAnAdAvx yoV dhiVsakiSxVti BaNayxteV \hfill||  469 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda budidhxge beVreyAgi parxtayxgAtamx (sAkiSxyu) toVruvudilalx, yAvudu budidhxgU sAkiSxyeMdu heVLalapxDuvudo adu toVruvudilalx ||
\end{artha}

\begin{shl}
yashacx pUvaRmupanayxsotxV daqSATxnotxV BeVdasidadhxyeV | \\
vayxknagxyXvayxcnajxkavadeBxVdaH sAkiSxsAkASxyXthaRyoVriti \hfill||  470 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
tavxdaBuyxpagamAdeVva tadaBuyxpagataM mayA | \\
paramAtheVRna tatArxpi neYva BeVdoV\s sitx kashacxna \hfill||  471 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I modalu parxkAshayx-parxkAshakagaLige iruvaMte sAkiSx sAkaSxyXveMba eraDu vasutxgaLige BeVdavideyeMdu BeVdasAdhanege yAva daqSATxMtavanunx udAharisididxto, adanunx niVnu aMgiVkarisididxVyeMdu iTuTxkoMDu nAnU opipxdudx aSeTx, paramAthaRvAgi adaralilx savxlapxvU BeVdaviruvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{PalitAthaRveVneMdare-}

\begin{shl}
avaBAsAtamxkaH kumaBxH kaSxNamAtarxsithxtiyaRtaH | \\
anoyxV\s nayxshacx parxbanedhxVna yatasatxvApi jAyateV \hfill||  472 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxkAshAtamxkavAda GaTavu oMdu kaSxNa mAtarxviruvudu, adariMda avu oMdeV Agiruvudu, beVre beVreyAgiye aviciCxnanxvAgiye adaralUlx huTiTx koLuLxvudariMda (sAthxyiyAgi toVruvudaSeTx) 
\end{artha}

\vishaya{vijAcnxnavAdada upanAyxsa-}

\begin{shl}
vijAcnxnamAtarxmathavA vasutx sAyxtApxramAthiRkamf | \\
kaSxNaBaknigx GaTABAsaM kalxqqpAtxneVkavisheVSaNamf \hfill||  473 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{kaSxNika vijAcnxnavoMdeV tatavx, adu GaTAdi viSaya rUpadalilx toVruvudaSeTx, hAgAdare paTAdivasutxgaLa vayxvahAravu heVge? eMdu keVLidare kalipxtavAda aneVka visheVSaNagaLuLaLxdedxMdu heVLidadxriMdale adU sididhxsuvudu.} athavA vijAcnxnavoMdeV paramAthaRvasutxvAguvudu, kaSxNamAtarxdalilx nashisuvadu GaTa rUpadalilx toVruvudu alalxde kalipxta aneVka visheVSaNavuLaLxdUdx ||
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM ca sati daqSATxnotxV BavatoV noVpapadayxteV | \\
savaRsayx jAcnxnamAtarxtAvxtatxdanAyxsaMBavatavxtaH \hfill||  474 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vijAcnxnavoMdeV tatavxvAgidadxlilx ninanx daqSATxMtavu sari hoVguvudilalx, elalxvU jAcnxnaveV AgiruvudariMdalU adanunx biTuTx beVroMdU saMBavisuvudilalxvAdadxriMdalU hoVduvudilalx ||
\end{artha}

\begin{shl}
taseyxYva jAcnxnamAtarxsayx gArxhagArxhakalakaSxNamf | \\
malaM parxkalapxyX tatAsxvXsathxyXM shudidhx vAyxcakaSxteV\s pareV \hfill||  475 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adeV vijAcnxnavoMdakekx gArxhayx-gArxhaka rUpavAda kashamxlavanunx kalipxsi, naMtara adu tananx savxrUpadalelx nele niMtiruvude adara shudidhxyeMdu matotxbabxru heVLuvaru ||
\end{artha}

\begin{shl}
aBinonxV\s pi hi budAdhxyXtAmx vipayARsitabudidhxBiH | \\
gArxhayxgArxhakasaMvititxBeVdavAniva lakaSxyXteV \hfill||  476 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vijAcnxnAtamxnu oMdeV yAgidadxrU vayxtayxsatxvAda budidhxgaLiMda gArxhayx-gArxhaka veVdane (anuBava)veMba BeVdavuLaLxvanAgiruvaMte toVruvanu ||
\end{artha}

\vishaya{shUnayxvAdavanunx anuvAdisuvadu-}

\begin{shl}
tasAyxpi shudadhxrUpasayx shAnitxmaneyxV parxcakaSxteV | \\
malavatasxMvaqtaM rUpaM yasAmxtatxsAyxpi kalipxtamf \hfill||  477 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{viSayavilalxde jAcnxnavAguvudAdarU heVge? yAvudariMda viSayavu tiLiyuvudo adeV jAcnxnaveMdathaR, aMtaha shudadhxrUpavAda jAcnxnavU ilalx shUnayxveMdu mAdhayxmikaru heVLuvaru. adu pAramAthiRkaveMbudu sariyalalx, jAcnxnavU rAgAdikashamxladaMte kalipxtaveV eMdu heVLuvdudu sari. elalx shabAdxthaRgaLu vikalapx, kalipxtaveV Agive. ``\stext''anAdisaMsAkxragaLiMda huTiTxda vikalxpxgaLiMda BAva, aBAva, BAvABAva yugaLa ivugaLanunx avalaMbisi shabAdxthaRvu mUru bageyAgi kalipxsalapxTiTxveyeMdathaR}A shudadhxrUpavAda jAcnxnakUkx shAMtiyanunx (aBAvavanunx) beVrevAdigaLu heVLuvaru. EkeMdare:- yAvudariMda kashamxladaMte adara rUpavU ajAcnxnadiMda kalipxtavAgideyo adariMda hAge heVLuvaru ||
\end{artha}

\begin{shl}
AtAmxdayxtheVR ca saMvAdABAvAdAvxkayxsayx neVSayxteV | \\
parxtayxkaSxvatapxrXmANatavxM nApi parxtayxkaSxtoV gatiH \hfill||  478 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{Atamx, dhamaR, modalAda viSayagaLalilx parxtayxkaSxvu sidAdhxMtadalilx parxmANavalalx, anumAnavU parxmANaveMta aMgiVkarisilalx, adariMda A viSayakekx parxmANaveMdu aMgikarisida veVdakekx itara parxmANagaLa hoMdANikeyalilxvAdadxriMdalU savxtaH pArxmANayxvanunx heVLalu avakAshavilalxdadxriMdalU adU parxmANavalalx, hiMde heVLida bAhAyxthaRvAda, vijAcnxnavAda, shUnayxvAda pakaSxgaLalUlx atirikatavAda Atamxnu ilalx, parxmANavilalxdadxriMda ilalxveMdu heVLuvudu || ahaM eMba parxtayxkaSxdiMda iSaTxvAda AtamxjAcnxnavAguvudu beVre parxmANaveV beVkilalxveMdu kelavaru heVLuvudU sariyalalx. EkeMdare:- `ahaM eMba budidhxyu tanage beVkAda alaMbana viSayavanunx mAtarx apeVkiSxsuvudu, adakekx budAdhxyXdigaLa BeVdavAgali Atamxna sithxratAvxvAgali apeVkiSxtavalalx veMdathaR ||} Atamxne modalAda viSayadalilx saMvAdavilalxdadxriMda vAkayxkekx parxtayxkaSxdaMte pArxmANayxvu saMmatavalalx matutx parxtayxkaSxdiMdalU AtAmxdiviSayagaLu tiLiyuvudilalx ||
\end{artha}

\begin{shl}
anumAnaviroVdhAcacx na nitAyxtAmxdisaMBavaH | \\
parxmAnatxraviroVdheVna na parxmeVhAsitx kAcana \hfill||  471 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{muMde heVLuva kaSxNikatavx takaRviroVdhaviruvudariMdalU iSaTxvAda nitAyxtamxnu sididhxsuvudilalx, parxtayxBijecnxyiMda AtamxvAgali anAtamxvAgali nitayxveMdu sidadhxsa bahudalalx! eMdare adU sariyalalx I parxtayxBijecnxyu `katatxrisida naMtara huTuTxva keVshagaLanunx noVDi `aveV ivu' eMdu baruva parxtayxBijAcnxnadaMte BArxMtiye horatu, sariyAda jAcnxnavalalxveMdathaR- idanenx `\stext' eMdu heVLiruvudu. parxtayxBijecnxyeMdare- `\stext' eMdu baruva jAcnxnavenanxbeVku. idu BArxMti EkeMdare- `saH' eMdare adu eMdathaR, aMdare paroVkaSxvAdadedxMdathaR, `ayaM' eMdare parxtayxkaSxvAda vasutx `idu' eMdathaR, hiVge oMdu paroVkaSx matotxMdu parxtayxkaSx hiVge eraDU BinanxvAgiruvAga avugaLalilx oMdeV vasutxveMba tiLivaLike asatayx keVvala vikalapx mAtarx. hiVgeye modalidadx talekUdalu beVre. Iga huTiTxdudx beVre hiVgiralu aveV ivu eMdu (`ta EvA miV keVshA:' eMdu) baruva jAcnxna BArxMti jAcnxnaveV sari. alalxde samxraNeyeMbudu hiMde noVDida viSayadalilx, parxtayxkaSxveMbudu Igiruva viSayadalilx hiVge iveraDU atayxMta beVreyAgiruvAga oMdAguvudu heVge, shabadxgaLu beVre avugaLa athaRvU beVre. hiVgiralu aBeVda budidhxyu BarxmeyeMdeV heVLabeVku. AtamxvAgali anAtamxvAgali elalxvU kaSxNamAtarxvidudx nashisuvadariMda sAthxyi athavA nitayxveMbudu parxtayxBijecnxyiMda `noV\s hamf' eMbudariMdalAgali, `noV\s yaM GaTa' eMbudariMdavAgali sididhxsalAradu eMdu tiLiyabeVku- `\stext' eMdu elalxvU kaSxNikaveMdu takaRdiMda sididhxsuvudu I anumAnadalilx a pArxmANayxvilalx veVdAMtigaLige savxtaH parxmANa, bwdadhxrige jAcxlAdigaLalilx kaSxNikatavx parxtayxkaSx saMvAda (hoMdANikeyu) iruvudariMda anumAna parxmAnavAgabahudu, `\stext' eMbudu beLaginiMda uriyuva diVpajAvxlegaLu beVrebeVreyAgidadxrU `adeV iru eMdu baruva Ekatavx budidhxyu Barxmeye avelalxvU kaSxNikavAgi uridu hoVgive. adariMda meVlina anumAna viroVdhaviruvudariMda parxtayxBijecnxyeMbudu parxmANavalalx sariyAda jAcnxnavalalx adariMda heVge nitAyxtamxsAdhaneyAguvudeMbudu pUvaRvAdiya Ashayavu || ``\stext'' iti (AnaM-TiVkA)}anumAna parxmANaviroVdhaviruvudariMda nitayxvAda Atamx modalAdavugaLige saMBavaviruvudilalx. beVre parxmANada viroVdhaviruvudariMda idaralilx yAva parxmANa jAcnxnavU huTuTxvudilalx ||
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkaSxsAyxthaRsaMvAdAdanumitayxviroVdhataH | \\
swgataM dashaRnaM pathayxM doVSavatatxvXnayxdashaRnamf \hfill||  480 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkaSx parxmANada athaRdoDane hoMdANikeyiruvudariMdalU anumitiya viroVdhavU ilalxdariMdalU sAgatadashaRnavu hitavAgide, beVre dashaRnavu doVSavuLaLxdudx ||
\end{artha}

\vishaya{elalxvU kaSxNikavAdalilx sithxraveMba vayxvahAravu heVge? baMditu?-}

\begin{shl}
kalapxneVtarataH savaRM samayxkniBxtheyxVti mAnataH | \\
savaRshUnayxsayx moVkaSxtAvxdanAvaqtitxshacx seVtasxyXti \hfill||  481 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{AnaMdagirigaLu I vAtiRkAthaRvanunx vivarisuvaru- elalxvU kaSxNikavAdare sAthxyi (sithxra) eMba vayxvahAravu heVge eMdu parxshenx baMdare adakekx utatxravAgi I vAtiRkavu baMdide, - samayxkf, mithAyx eMba eraDu padagaLiMda karxmavAgi sAthxyi, asAthxyi eMdu heVLalapxDuvavu. adaralilx namamx kalapxneyiMdale elalxvU sithxraveMdu vayxvahAra mADuvudaSeTx, sAthxyiyeMdu niNaRyisuvudakekx parxmANave ilalx, parxtayxkaSxvAgali anumAna parxmANavAgali I viSayakekx iruvudilalx kaSxNika vasutxveV gArxyayx-pArxpayx eMba BeVdadiMda avugaLige goVcarisuvavu, hAgeye `elalxvU mitheyx asatayx eMdu kalapxneyilalxde I vayxvahAravU sAgide. sapaRvU kaSxNikaveMbudakekx parxmANavu ide. hAgAdare moVkaSxvu sididhxsuvudu heVge? baMdhukUkx moVkaSxkUkx saMbaMdhisuva sAthxyi AtamxveV ilalxvalalx? eMdu keVLidare adakekx utatxra utatxrAdhaRdalilxde samasatx saMsAravuLaLx kaSxNika padAthaRgaLU biVjavU uLiyadaMte nAshavAguvudariMdalU saMsArakekx seVrada kaSxNikavasutxgaLu huTuTxvudilalxvAdudariMdalU anAvaqtitx eMbuva mukitxyu yukatxvAgide. adariMda elalxvU kaSxNikavAdadxriMda gArxhayx-gArxhaka BeVdavu mitheyxyAguvudu, parxtayxkaSx viroVdhavu hiMdina anumAnadalilx iruvudilalxveMdathaR.}elalxvU kalapxneyiMdalelU kalapxneyilalxdeyU `satayx, asatayx' eMdu parxmANAnusAravAgi heVLalapxDuvudu, savaR shUnayxveV moVkaSxvAdadadxriMda (saMsAra maMDaladalilx) punaH janamxvetatxdeyiruvudU sididhxsuvadu ||
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{shl}
gArxhayxgArxhakayoVBeVRdoV nanu BeVdAnuBUtitaH | \\
BeVdaseyxYvaM ca mithAyxtavxM parxtayxkeSxVNaM virudhayxteV \hfill||  482 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
gArxhayx-gArxhakagaLige BeVdAnuBavadiMda BeVdaveV irabeVkAdadudx, BeVdavu asatayxveMbudu parxtayxkaSxvirudadhxvAgide ||
\end{artha}

\begin{shl}
gArxhAyxdiBeVdavadUrxpaM parxtayxkaSxM liknagxsaMmatamf | \\
EkasoyxVBayarUpatavxM paNiDxteYH sunirAkaqtamf \hfill||  483 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
gArxhayx modalAda BeVdavuLaLx savxrUpavu parxtayxkaSx, adu takaRkekx hoMdide, Adare oMdakekx eraDu rUpavideyeMbudanunx paMDitaru \footnote{yathAhuH:- ``\stext'' I riVti shavara sAvxmigaLa vacana (shaMkara BASayx) adara athaR- vijAcnxnakikxMtalU beVre viSayaveMbudu ilalxvAdare (jAnAti) jAcnxnavanunx mADi koLuLxtAtxneMdu heVge? heVLuvudu, `jAnAti' eMdare jAcnxnavanunx mADikoLuLxva kataqqRvanunx heVLuvudu. shabadxdiMda tiLiyuvudu yAva athaRvo adaralelx shabadxvu athaRvuLaLxdedxMdu kalipxsabeVku'' eMdu idariMda `jAcnxnaveV gArxhayx' gArxhaka eMba eraDu rUpagaLuLaLxdedxMdu heVLuvudu ivarige saMmatavalalxveMdu tiLiyuvudu ||}(shabara sAvxmi modalAdavaru) nirAkarisiruvaru ||
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiyu dUSisuva karxma}

\begin{shl}
jAcnxnABeVdAtutx tatisxdidhxsatxdadhAyxsAtatxthA paramf | \\
parxthateV BeVdavajAjxcnXnaM na kavxcidavxsutxsaMsharxyAtf \hfill||  484 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{parxtayxkaSxvu nAlukxbage iMdirxya parxtayxkaSx mAnasa parxtayxkaSx savasaMveVdana (sAvxnuBava) yoVgi parxtayxkaSx eMdu adaralilx modalaneyadu modale huTiTxdudx idadx cakuSxrAdi iMdirxyagaLanunx aidanunx avalaMbisi modale huTiTx idadx rUparasAdi viSayagaLanunx aidanunx goVcarisi parxtayxkaSxvAgi huTiTxkoLuLxva aidu jAcnxnagaLu (2) mAnasa parxtayxkaSxveMdare-kamaR PalavAgi toVruva viSaya, mUru kAlada vasutx, atiVMdirxya Aru viSayagaLanunx parxtayxkaSx mADikoDuva manasisxna mUlaka Aguva paripAkavijAcnxna, elAlx citatx ceYtayxgaLU sAvxnuBavavAguvudeV savxsaMveVdana, ililx citatx eMdare rUpAdigaLa jAcnxna, ceYtatxveMdare citatx rUpavAda suKAdigaLu viSaya, karaNa, sahakAri, saMsAkxra I nAlujx kAraNagaLiMda huTuTxvadu citatx, yoVgiparxtayxkaSxveMdare - samAdhi, parxjAcnxBAvanA parxkaSaR payaRMtavAgi huTiTx tatAvxthaR sAkASxtAkxra mADi koDuva jAcnxna, I elalxvU eraDu bage niviRkalapxda, savikalapxta eMdu I niviRkalapxkadalilx  niVla piVtAdi viSayagaLu gArxhakavAda jAcnxnakekx aBinanxvAgiye idudx toVruvavu. ide gArxhayx sididhxyeMdu pUvARdhaRdalilx heVLide, adeV jAcnxnadalilx aBAyxsadiMda gArxhayxgArxhakaveMba beVdavuLaLx rUpavu savikalapxtavAgi toVruvudu, elilxyU savikalapxkavu vasutxvanunx avalaMbisi huTuTxvudilalx adariMda parxmANa BAsaveMba BArxMtiyalelx BeVdavu toVruvudariMda, itara parxyANadalilx aBeVdaveVtoVruvudariMda BeVdavu asatf, mitheyx eMdu tAtapxyaR (AnaM-TikA)}jAcnxnakekx aBinanxvAgiye gArxhayxda sididhxyAguvudu, adeV jAcnxnadalilx aBAyxsa (Barxme) yiMda gArxhayx gArxhakaveMba BeVdavuLaLx rUpavu savikalapxkavAgi toVruvudu, savikalapxkavu elilxyU vasutxvanunx avalaMbisi huTuTxvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare niviRkalapxkadalilx jAcnxnABinanxvAgi niVlAdhiviSayagaLa jAcnxnavAguvudu heVge?- eMdare-}

\begin{shl}
gArxhayxgArxhakamiteyxVvaM neYva tatapxrXthateV yataH | \\
niVlapiVtAdivijAcnxnaM niVlamiteyxVva tadayxtaH \hfill||  485 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(niviRkalapxkadalilx) gArxhayx-gArxhaka (niVlAdi) gArxhayx vasutxvige niVlAdi jAcnxnavu gArxhaka eMdu tiLiyuvudeV ilalx, Adare `niVla' eMdeV toVrutatxde, adeV niviRkalapxka niVlapiVtAdi vijAcnxnaveMdu heVLalapxDuvudu ||
\end{artha}

\begin{shl}
atasimxMsatxdagxrXhAtasxvaRM mithAyx sAyxtasxvikalapxkamf | \\
asaMpaqkatxsayx samayxkatxvXM savxrUpeVNAvaBAsateV \hfill||  486 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{jAcnxnadalilx aBAyxsa athavA BarxmeyiMdale gArxhayx-gArxhakagaLa BeVdavu toVruvudu, adU sahasavikalapxka jAcnxnadalilx, adU saha vAsatxvavAgi vasutxvanunx muTiTxruvudilalx eMbudAgi heVLuvudAdarU heVge? itara jAcnxnadaMte idU parxmANavAdadxriMda idara viSayaBeVdavU vasutxvAgiye irali eMdare adakekx samAdhAnavu I vAtiRkadalilx mADive. samasatx citatxgaLigU ceYtayxgaLigU iruva savxrUpavu yAva rUpadalilx sAvxnuBAvavAguvudo adu kalapxnArahitavAda Barxmeyelalxda parxtayxkaSx, `\stext' eMdu heVLiruvudu, adaraMte parxkAsharUpavAda kaSxNikavijAcnxnadalilx BeVdavilalxdidadxrU BeVdavu savikalapxkadiMda tiLidubaruvudariMda mithAyxjAcnxnada lakaSxNadiMda `\stext' eMbuvudariMda kUDideyAda kAraNa adu BArxMtiye, adara viSayavu `(BeVdavu) paramAthaRvalalx, Adare parxtayxkaSxveMbudu samAnavAgidadxrU niviRkalapxvu adaraMte Barxmeyalilx EkeMdare?- gArxhayx-gArahxka BeVdavilalxda jAcnxna savxrUpavu savxtaH kaSxNikavAda rUpavu samayxkf savxrUpavu tananx AkAradalelx niviRkalapxdalilx toVruvudu, adariMda Barxmeyalalx. adu savxsaMveVdana rUpavAdalilx viSaya. viSayi eMdAgi diVpadaMte taninxMda tAneV toVruvudariMda tananxlelx gArxhayx-gArxhakaBeVdavu iruvudariMda sAvxtamxnalilx vikirxyAviroVdhavideye eMdare ilalx, rUpAdi viSaya parxkAsha savxrUpavAda savxBAvavuLaLx huTuTxva jAcnxnakekx taninxMdaleV tAnu saMpakaR hoMdadeV savxyaM saMveVdana rUpavideyeMbudanunx jaDapadAthaRkekx vilakaSxNavAgiye vayxvasethx mADide. ``\stext'' eMdu heVLide. adariMda A viSayavAdudariMda BArxMtiyalalx, adariMda vijAcnxnavAdi matavu vishAvxsAhaRvAdudeMdu aBipArxya I meVlina (486) vAriVkada Ashaya ||}adalalxda vasutxvinalilx adu eMbuva budidhxyu (Barxmeyu) baruvudariMda savikalapxka jAcnxnavu midheyxye Aguvudu, gArxhayx-gArxhaka BeVdavanunx saMpakiRsada jAcnxnakekx samiVcinatavxvu (paramAthaRteyU) savxrUpadalelx toVruvudu ||
\end{artha}

\vishaya{vijAcnxnavAdadalilx satayx, mitheyxyeMba viBAgavu heVge? eMdu AkeSxVpa}

\begin{shl}
nanu nijAcnxnamAterxV\s simxnasxmayxkniBxthAyxtavxdhiVgatiH | \\
niviRkalepxV kathaM teV sAyxdavxda BeVdoV\s tarx kiMkaqtaH \hfill||  487 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
jAcnxnarUpaM yathA shudadhxM kaSxNaM ceYvAvaBAsateV | \\
vikalapxkaM tatheYva sAyxdivxBAgasetxVna duSakxraH\hfill ||  488 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{niviRkalapxkavU savikalapxkavU eraDU jAcnxna mAtarxveV eMdu sivxVkarisidare, niviRkalapxkadalilx mAtarx samayxtatxvX (satayxtavx) savikalapxkadalilx mithAyxtavxvu eMdu eraDu budidhxgaLa vayxvasethxyu yukatxvalalx ||} \footnote{jAcnxnasavxrUpavu viSaya saMbaMdhavilalxdeyU parxtikaSxNadalilx savxrasavAgi nashisutatxlU paramAthaRvAgi niviRkalapxdalilx anuBavavAgutatxdeyo, hAgeye jAcnxnakekx beVreyAgi gArxhayxvAda GaTAdigaLu navikalapxkadalilx toVrutAtx pAramAthiRkavAgiye irali, toVruvudariMdalU bAdhitavAgilalxvAdadadxriMdalU satayxvAgirali, adariMda savikalapxka niviRkalapxkagaLalilx I viBAgavu sididhxsadeMdathaR ||}
\end{artha}

\begin{shl}
idaM mitheyxVti ceYtasAmxnimxthAyxtavxsayx kathaM garxhaH | \\
vikalapxshecxVnanx mithAyxtAvxnanx cAnAyx gatirasitx vaH \hfill||  489 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{idara aBipArxyavidu- GaTAdi vasutxgaLu mitheyxyeMbuva jAcnxnavu vijAcnxnavAdige yukatxvAguvudilalx idaralilx samayxkatxyX (satayxtavx) mithAyxtavxgaLalilx yAvudAdaroMdu irabeVku. satayxtavxvideyeMdare savikalapxkavelalx mitheyxyeMbudu sididhxsalilalx. I jAcnxna satayxvaSeTx. ilalx idU mitheyxyeMdare mitheyxyeMdu tiLisuva gArxhaka hoMdU ilalx. adariMda mitheyxyeMdu tiLiyuvudilalx, vaqtitxviroVdhaveV baruvudu, beVroMdu gArxhakavideyeMdare anavasethxyeMba doVSaveV baruvudu. ideV pUvARdhaRda Ashaya || hiMde heVLida jAcnxna vikala mAtarx, adariMda satayxvo, mitheyxyoV eMdu vikalapx mADi doVSavanunx heVLalAgadeMdu `vikalapx shecxVtf' eMdu shaMke mADide, utatxra `na' ``\stext'' eMdu iruvudariMda `idaM mithAyx' eMba jAcnxnavu vikalapxvAdare GaTAdi vasutxgaLu mitheyxyeMbudu asatayxvAgabeVkAguvudu, `mithAyxtAvxtf' eMbudara vivare, heVge veVdAMtigaLige viSayavu atayxMta asatatxlalx, toVrutatxdeyAdadxriMda satUtx alalx, bAdhitavAguvudariMda Adare anivaRcaniVyaveMdu sididhxsuvaMte vijAcnxnavAdige sididhxsuvudilalx, iSuTxvU ilalx vijAcnxnavAdige gArxhayxviSayavu satatx athavA asatutx eMdu heVLabeVku I eraDu rUpagaLanunx biTaTxre beVre gatiye ilalxveMdathaR.}idu midheyx eMbudoMdale mithAyxtavx budidhxyu heVge? baruvudu? adu vikalapxveV Agidadxre mitheyxyAgi biDuvudariMda vikalapxvAgalAradu, beVreyoMdu mAgaRvu nimage iruvudilalx
\end{artha}

\begin{shl}
mithAyxmithAyxvikalopxV hi sAthxyitevxV vasutxnoV BaveVtf | \\
kaSxNavAdeV vinaSATxnAM kasayx kiM keVna gaqhayxteV \hfill||  490 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vasutxvu sithxravAgidadxre mithAyx, satayxgaLeMba viBAgavu AdiVtu, kaSxNaBaMgavAdadalilx elalxvU nAshavAguvAga yAvudara rUpa yAvudu yAvudariMda garxhisalapxDutatxde?
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiya samAdhAna-}

\begin{shl}
meYvaM bAdhAtutx mithAyxtavxsididhxH sAyxnamxqqgatoVyavatf | \\
bAhayxsAyxpayxgarxhoV bAdhAnanx tu sithxratayA mataH \hfill||  491 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyalalx, bAdha jAcnxnadiMda mitheyxyeMbudu duruma diVroVdashadaMte sididhxsuvadu, bAhayxvasutxvina jAcnxnavAgadiruvudu bAdhadiMda Adare adu sithxratavxdiMdalalx eMbudu (bAhAyxthaRvAgdigU) saMmatave ||\footnote{bAdhajAcnxnapumithAyxtavx sididhxge kAraNave horatu sithxratavxvalalx, maru mariVcikoVdaka (maraLina meVle bidadx bisalu JaLada niVrinalilx) sithxratavxvu parxyoVjakavAgilalx. horagina satxMBa kuDAyxdigaLu sAvxvayavagaLigiMta beVreyAgiyU aBinanxvAgiyU heVLalu bAradadxriMda bAdhitavAgive. adariMda mitheyxyeMdu tiLiyabeVku.daqSATxMtadalilx bAdhaveV mithAyxtavxkekx parxyoVjakaveMbudu bAhAyxthaRvAdigU saMmataveV jAcnxnakekx beVreyAgi viSayavu jalAdigaLu iveyenunxva bAhAyxthaRvAgigU vasutxvu bAdhitavAdadxriMda adara jAcnxnavilalxveMbudu saMmata, gArxhaNadigaLu sithxravAgiruvadariMda mithAyxtavxveMbudalalx, satxMBAdigaLu kaSxNikavijAcnxnakekx beVreyAgiveyeMdu nirUpaNe mADalu ashakayx} 
\end{artha}

\begin{shl}
nanu dhavxsatxsayx mithAyxtavxsididhxH kathamiheVSayxteV | \\
neYvaM daqSaTxtavxtaH sidedhxVdaqRSeTxV nAnupapananxtA\hfill ||  492 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
nAshavAda vasutxvige mithAyxtavxvu sididhxsuvadu heVge? hiVgalalx, hAgeye loVkadalilx parxtayxkaSxvAgiruvudariMda sididhxsuvudu, `parxtayxkaSx daqSaTx vasutxvinalilx yAva amapapatitxyU iruvudilalxvaSeTx ||
\end{artha}

\begin{shl}
bAhayxvAdeV\s pi mithAyxtavxM jAcnxnabAdheVna jAyateV | \\
sithxraseyxYva hi mithAyxtavxM na ceVdaM rAjashAsanamf \hfill||  493 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
bAhAyxthaRvAdadalUlx jAcnxnabAdhadiMda mithAyxtavxvu baruvudu. adaralUlx sithxravAdadeV mitheyxyeMbudAgi heVLuvudu idu rAjAjecnxyalalx ||
\end{artha}

\vishaya{pUvaR pakoSxVpa saMhAra}

\begin{shl}
itAyxdikalapxnAH parxtayxgeYkAtAmxyXjAcnxnaheVtujAH | \\
viBiVSikA imAH savAR veVdavatAmxRnugAminAmf \hfill||  494 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ive modalAda kalapxnegaLu parxtayxgAtamxna EkAtamx rUpavu tiLiyade iruvudariMda Agive, ivelalxvU veVda mAgARnuyAyigaLige bedarike hAkatakakxvaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
viBiVSikAniSeVdhAthaRmatarx parxtividhiVyateV | \\
bAhAyxthaRvAdidoVSoVkitxsatxtarx tAvadihoVcayxteV \hfill||  495 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I bedarikegaLanunx nivArisalu ililx parxtikirxyeyanunx mADide modalu bAhAyxthaRvAdiya meVle doVSavanunx heVLiruvudaSeTx, adara viSayadalilx hiVge heVLalapxDuvudu ||\footnote{itAyxdi eMbudariMda tegedukoLaLxbeVkAda kalapxnegaLu ivu-}
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxtAmxvaBAsayxH kumABxdidiVRpAdishAcxpi nAnayxtaH | \\
itAyxdeVnAyxRyabAhayxtavxM yathA tadaBidhiVyateV\hfill ||  496 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kuMBAdigaLu (jAcnxnadiMda parxkAshavAguvudAdarU) beLakinoMdige idadxre savxtaH taninxMdale parxkAshavAguvudu. hiVgeye diVpAdi joyxVtigaLu jAcnxnadiMda parxkAshavAguvudAdarU taninxMdaleV tAnu parxkAshavAguvudu beVre diVpadiMda parxkAshavAguvudilalx, eMdu ive bageyAda pakaSxvu nAyxya bAhiraveMdu heVge heVLabeVko hAge adanunx heVLuvudu-
\end{artha}

\vishaya{BASayxdalilxruva nacn padAthaRvanunx heVLutAtxre}

\begin{shl}
sAvxtAmxvaBAsoyxV bAhoyxV\s thaR iteyxVtadasamacnajxsamf | \\
nAnanayxvayxcnajxkatavxM sAyxdayxsAmxtukxmABxdivasutxnaH \hfill||  497 || 
\end{shl}

\begin{artha}
horagina viSayavu beLakiniMda kUDi taninxMdaleV parxkAshavAguvudeMdu heVLidudx samaMjasavalalx, kuMBAdi vasutxgaLige matotxMdanunx parxkAshapaDisuva savxBAvavilalxveMbudu bArade hoVguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{`yAvudu parxkAshitavAgudo, adu tanage beVreyAda vasutxviniMdaleV parxkAshavAguvudeMba nAyxyakekx udAharaNe-}

\begin{shl}
tamasayxvasithxtaH kumaBxH sAvxtamxnA nAvaBAsateV | \\
tadanayxdiVpayoVgeV tu niyameVnAvaBAsateV \hfill||  498 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
katatxleyalilxna GaTavu taninxMda tAneV parxkAshavAguvudilalx, adanunx biTuTx beVre diVpada saMbaMdhavAgali tapapxde toVruvudu ||\footnote{I vAtiVkavanunx hiVge vivaravAgi tiLiyabeVku- `jAcnxnadiMda' parxkAshavAguvudAdarU diVpa, sUyaR modalAdavugaLu taninxMdale tAnu parxkAshisuvavu. beLakiniMda kUDida GaTAdi vasutxgaLu jAcnxnadiMda tiLiyuvudAdarU taninxMdaleV tAnu parxkAshisuvudu, beVre beLakanunx bayasuvudilalx, hAgU budidhxyU taninxMdale tAnu parxkAshavAguvudu, adariMda adakekx beVreyAgi matotxMdu AtamxvideyeMbudu sididhxsuvudilalx, parxtayxkaSx anumAna I eraDeV parxmANagaLu shabadx modalAdavu parxmANagaLalalx, itAyxdi pakaSxvu nAyxya bAhiravAgideyeMdathaR ||}
\end{artha}

\vishaya{beLakiniMda kUDida GaTAdigaLu beVre beLakiniMda parxkAshisuvudilalx? eMdare}

\begin{shl}
saMshilxSaTxyoVrapi tayoVranayxtavxmiti nishacxyaH | \\
saMyoVgeV ca viyoVgeV ca visheVSasayx samiVkaSxNAtf \hfill||  499 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A belaku matutx GaTAdigaLu oTuTx kUDidadxrU avugaLige BeVdavidedxyideyeMbudu niNaRyavu, oTuTx kUDidAgalU biTiTxruvAgalU oMdu visheVSa kANuvudariMda averaDU BinanxveyeMdu nishacxyavu ||
\end{artha}

\vishaya{vApitxyanige mana}

\begin{shl}
anayxtavxmeVva vijecnxVyamAloVkaGaTayoVsatxtaH | \\
rajujxkumABxdivanenxYkayxM visheVSasayx samiVkaSxNAtf \hfill||  500 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{ }\footnote{`\stext' eMdu anavxyavu tataH= eMdare GaTakekx beLakina saMbaMdhavAdAgalU beLakina saMbaMdhavu tapipxdAgalU A loVka GaTa saMyoVga-viyoVgagaLiMda AvarananAsha-AvaraNaveMba visheVSavu toVruvudu, yAvudu parxkAshisuvudo adu tanage beVreyAda vasutxviniMdaleV parxkAshisuvanu, GaTavu diVpadiMda parxkAshisuvaMte I budidhxyU (vijAcnxnavu) parxkAshitavAgide }\footnote{neYkayxM budidhx-tadavaBAsakayoV: eMdu ililx sheVSa pUraNa mADikoLaLxbeVku || parxkAshishavasutxvina saMbaMdhavidAdxgalU bidAdxgalU visheVSavu budidhxyalilx toVruvudariMda budidhxgU adanunx parxkAshisuva vasutxvigU Ekatavxvilalx, BinanxteyeV eMdu UhisabeVku ||}adariMda beLaku, GaTa ivugaLige Binanxteya yeMdu tiLiyabeVku hAgU hagagx koDa modalAdavugaLaMte (budidhx matutx adanunx parxkAshisuva vasutxvigU) visheVSavu kANuvudariMda aikayxvilalx ||
\end{artha}

\vishaya{`yAvudu parxkAshavAguvudo adu matotxMdariMda parxkAshavAguvadu' eMba yukitxyu sariyalalxveMdu shaMke-}

\begin{shl}
nanu diVpaH savxmAtAmxnaM sAvxtamxneYvAvaBAsayanf | \\
daqSoTxV diVpaparxkAshAthaRM na hi diVpAnatxrAhaqtiH \hfill||  501 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
diVpavu tananx savxrUpavanunx taninxMdale beLagutatxliruvudu kaMDide, diVpavanunx parxkAshapaDisalu matotxMdu diVpavanunx taruvudilalxvaSeTx? samAdhAna- hiMde heVLida yukitxge BaMgavilalx-
\end{artha}

\begin{shl}
nAvaBAsayxtavxtulayxtAvxdidxVpasAyxpi GaTAdiBiH | \\
GaTavanAnx\s \s tamxnA\s \s tAmxnaM parxkAshayati diVpakaH \hfill||  502 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
alalx, diVpavU GaTAdigaLaMte parxkAshisalapxDuvudariMda avugaLige samAnavAgide, adariMda diVpavu GaTadaMte tananxnunx tAne parxkAshagoLisuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{GaTadaqSATxMtadalilx parxkAshaka diVpavu adakekx BinenxYside eMbudaralU saMshayapaDuvavanige utatxra-}

\begin{shl}
GaTaparxdiVpayoVsAtxvadavxyXknagxyXvayxcnajxkasaMgatiH | \\
tadanAyxtemxYkanigArxRhAyx parxtayxkeSxVNAnuBUyateV \hfill||  503 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
GaTi-diVpagaLalilx vayxMgayx-vayxMjaka saMbaMdhavirudu averaDakUkx beVreyAda AtamxvoMdariMdale I saMbaMdhavu tiLiyuvudAgi parxtayxkaSxdalilx anuBavavAguvudu ||
\end{artha}

\begin{shl}
vayxtirikAtxtamxvijAcnxnavayxknagxyXtavxM GaTavananx saH | \\
diVpoV vayxBicaratayxtarx tacAcxpayxnuBavAsharxyAtf \hfill||  504 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
GaTadaMte tanage beVreyAda savxruvavuLaLx jAcnxnadiMda parxkAshisuvudeMbuvudeMba viSayakekx diVpavu vayxBicaritavAguvudilalx (aMdare tapupxvudilalx. \footnote{diVpavu GaTavanunx parxkAshagoLisuvudAdarU savxyaMtAnu beVre diVpavanunx beVDadidadxrU diVpaviruvudu toVrabeVkAdare jAcnxnadiMdaleV toVrabeVku aMdare kaNiNxniMda diVpaviruvudanunx modalu parxtayxkaSx mADikoLaLxbeVku. hAge kaNiNxniMda noVDida diVpadiMda diVpada beLakinalilx GaTAdijaDa vasutxvanunx noVDabeVku. hiVge diVpakUkx savxBinanxvAda jAcnxnadiMda gArxhayxtavxvideyeMdudu tiLiyuvudu || idu eMdigU diVpakekx tapapxdeMdu ililx heVLide ||}diVpavu tanage beVreyAda AtamxjAcnxnadiMdale toVruvudu)
\end{artha}

\vishaya{adU saha anuBavada avalaMbaneyiMda tiLiyuvudu ||}

\begin{shl}
EvaM ca sati diVpAdeVBiRnanxjAtiVyaceVtana -\\
vayxknagxyXtavxM GaTavatAtxvadavashayxMBAvi gamayxtAmf \hfill||  505 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgAdalilx diVvAdigaLigU GaTadaMte tanage beVre jAtiyAda ceVtanadiMda parxkAshaveMbudanunx avashayxvAgi irabeVkeMdu tiLiyabahudu ||
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{shl}
nanu kumABxdiveYdhamayxRM parxdiVpasayx samiVkaSxyXteV | \\
nA\s \s tAmxBivayxkatxyeV diVpoV hayxnayxmApeVkaSxteV savxtaH\hfill ||  506 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
GaTAdi  vasutxgaLigU diVpakUkx veYlakaSxNayxvu kANuvudu heVge? diVpavu tananx parxkAshakekx tAnAdi inonxMdanunx apeVkiSxvudilalxvalalx? 
\end{artha}

\vishaya{`na savxtaH.... itAyxdi BASAyxnusAravAgi samAdhAna}

\begin{shl}
vayxnakitx nA\s \s tamxnA\s \s tAmxnaM parxdiVpoV GaTavatasxdA | \\
savxtoV vA paratoV vA\s sayx visheVSABAvaheVtutaH | \\
visheVSeV\s satayxsAdhevxVtadaBxvatoVdAhaqtaM vacaH\hfill ||  507 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{diVpavu parxkAshavAguva muMce GaTadaMte parxkAshisade maMkAgirabeVku taninxMda athavA inonxMdariMda beLaku baMdAga visheVSavu (atishayavu) modalu ilalxdodx kANabeVku. adariMda taninxMDale tananxnunx beLaguvudeMbudu sariyalalx.}diVpavu saha GaTadaMte yAvAgalU tananxnunx tAnu parxkAshagoLuLxvudilalx matutx diVpadalilx (parxkAshavu kANuvAga) taninxMdalAgali matotxMdariMdalAgali modalilalxda visheVSavu kANuvudilalxvAda kAraNa (tananunx tAnu parxkAshapaDisuvudilalx) visheVSavu ilalxdiralu niVnu udAharisida mAtu sariyalalx ||
\end{artha}

\begin{shl}
diVpasayx GaTavadayxsAmxdiBxnanxvijAcnxnagamayxtA | \\
GaTAdayxthARvishiSeTxYva yatetxvXVtadaBidhiVyateV \hfill||  508 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
diVpoV\s yamAtamxnA\s \s tAmxnaM vayxnakitxVti na tacuCxBamf | \\
pArxgUdhavxRM tadaBivayxketxVviRsheVSasAyxsamiVkaSxNAtf\hfill ||  509 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx diVpavu GaTadaMte tanagiMta beVreyAda jAcnxnadiMda tiLiyuvudu, adariMda (taninxMdale parxkAshisuvudilalx) GaTAdi viSayagaLigU idu samAnavAgide, adariMda I diVpavu taninxMda tananxnunx parxkAshagoLuLxvudeMdu yAvudanunx niVvu heVLididxVri. adu sariyalalx parxkAshavAguva muMceyU A meVlU oMdu atishayavu kANuvudilalxvAdadxriMda sariyalalx ||
\end{artha}

\vishaya{visheVSavu kANuvudilalxveMbudu heVge? aMdare-}

\begin{shl}
parxdiVpAsaMnidhw yadavxtukxmaBxsayx parxsamiVkaSxyXteV | \\
saMnidhw ca visheVSoV na parxdiVpeV tadavxdiVkaSxyXteV \hfill||  510 || 
\end{shl}

\begin{artha}
diVpavu hatitxra ilalxdiruvAga GaTadalilx ilalxdiruva visheVSavu (parxkAshavu) diVpavu hatitxraviruvAga kANutatxde. adaraMte diVpadalilx visheVSavu kANuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{diVpavu samiVpavAguvudu AgadiruvudeV visheVSaveMdare}

\begin{shl}
AtamxtAvxnanx hi diVpasayx kumaBxdeVriva saMnidhiH | \\
asaMnidhivAR nAyxyoyxV\s yaM BeVdeV\s sw darxvayxyoVyaRtaH \hfill||  511 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
diVpavu tananx savxrUpaveV AdadxriMda sAmiVpayx, sAmiVpayxvilalxdiruvudeMbudu GaTAdigaLige iruvaMte iruvudilalx I riVti visheVSavu \footnote{GaTa matutx diVpa I eraDU beVreyAgidadxdadxriMda GaTakekx diVpada sAMvidhayx, sAMvidhayxvilalxdiruvudeMba visheVSavu ide, adare diVpakekx tanage tAneV saMnidhi, apasaninxdhiyeMbudu hoMduvudilalxveMdathaR ||}darxvayxgaLeraDU BinanxvAgidadxre mAtarx baruvudu (ilalxvAdare ilalx)||
\end{artha}

\vishaya{diVpavu beVre diVpadiMda beLaguvaMte budidhxyu matotxMdu budidhxyiMda beLagali eMdare-}

\begin{shl}
EkAginxvayxketxVnaR yathA dAhayxdagadhxqqtavxsaMgatiH | \\
davxyoVrapi samAnatAvxdAvxyXknagxyXvayxcnajxkatA tathA \hfill||  512 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge oMdu beMkiyeMba vasutxvinalilx dAhayxtavx, digadhxtavxgaLu hoMduvudilalxvo, hAgeye eraDU samAnavAgiruvudariMda eraDaralUlx vayxMgayx-vayxMjaka BAvavu hoMduvudilalx. 
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamatoV\s sAdhu BavateYtadudAhaqtamf | \\
aBivayxnakitx diVpoV\s yamAtamxnA\s \s tAmxnamasavxvatf \hfill||  513 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda niVvu heVLidudx idudx sariyAgilalx I diVpavu taninxMdale tananxnunx tanage beVreyAda GaTAdigaLaMte parxkAsha paDisuvudu eMdu heVLidudx sariyalalx ||
\end{artha}

\vishaya{beVre anumAnavanunx toVrisuvaru-}

\begin{shl}
vijAcnxnamapi tadiBxnanxjAticidAgxrXhayxmiSayxtAmf | \\
vayxcnajxkatAvxvisheVSatAvxdarxvicanadxrXparxdiVpavatf \hfill||  514 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{yAvudu parxkAshatavo adu tananx jAtiya matotxMdu vasutxviniMda parxkAshavAguvudu udA:- sUyaRcaMdArxdigaLaMte eMdu takaR ||}vijAcnxnavu tanage BinanxvAda jAtiya ceYtanayxdiMda gArxhayxveMdu opapxbahudu, vayxMjakatavxvu sUyaR-caMdarx-diVpa-gaLige iruvaMte samAnavAgideyAdariMda (hAge opapxbahudu) ||
\end{artha}
