\section*{baq. 4, bArx. 1, 2, 3}

\begin{artha}
I Aru (vAkf, pArxNa, cakuSx, shorxVtarx, mana, haqdaya) payARyagaLalilxyU I deVvate, Asharxya, parxtiSeThx, upaniSatf I nAlakxnunx tiLidukoLaLxbeVkeMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
vu sididhxsuvudakAkxgi (aMdare sheYlini modalAdavarige utatxmavAda dakatxqqtavxvu ide yeMbudanunx jAcnxpisuvudakAkxgi) hAgeye muMdina vacanavU kUDa vakatxqqtavxvu utatxmavAdudeMdu iLisalu baMdide ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda mAtanADadiruvavanige yAva puruSAthaRvU aMdare parxtayxkaSxvAgirali paroVkaSxvAgirali yAvudU ilalx, idariMda vAkf anunx barxhamxveMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\begin{artha}
Ayatana muMtAdavugaLiMda kUDade oMdeV pAdavuLaLxdudx barxhamxveMdu heVLidare I barxhamxvu apUNaRvAguvudu idanunx upAsane mADuvudu yukatxvalalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
aMtha nAlukx, pAdagaLuLaLx barxhamxvanunx tiLida niVnu adanunx dayaviTuTx nanage heVLabeVku --- hiVgeMdu janakanu vAgeVvAya tanaM muMtAgi heVLutAtxne.
\end{artha}

\begin{artha}
AkAshavu (avAyxkaqtAkAshavu) parxtiSeThx (Asharxyavu) idakekx parxjecnxye upaniSatutx ||
\end{artha}

\vishaya{`kAparxjacnxtA' eMba parxshenxyanunx viMgaDisuvaru ---}

\begin{artha}
I parxjencxyu A vAkikxge BinenxYsideye ? heVge parxtiSAThx, AyatanagaLu barxhamxkikxMta beVreyAgiveyo ? hAge athavA aBinanxvAgiveye ? idanunx nanage parxjocnxVpaniSatatxnunx sapxSaTxvAgi heVLu ||
\end{artha}

\vishaya{`vAgeVva' itAyxdi vAkayxda athaR}

\begin{artha}
vAkukx tAneV parxjecnxyeniside, barxhamxniMda beVpaRTiTxlalx, Adare vAkikxge parxjAcnxsavxrUpavu heVge sididhxsuvudeMbudanunx heVLuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{`vAgevxY samArxTf'... eMbudara vAyxKAyxna ---}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda vAkikxge I riVti veYshiSaTxyXviruvudo adariMda vAkakxnunx parabarxhamxveMta ciMtisabeVku, ililx sAdhAraNavAda iMdirxyavanunx tegedukoMDiruvudariMda virATf puruSananenx garxhisabeVku. hAgeye deVvateyeMbudariMda sUtArxtamxnanunx AkAshaveMba mAtiniMda niyAmaka (aMtayARmiyanunx) garxhisabeVku, kAraNa modalAda samasatx jagatutx deVvatApayaRMtaraviruvudu ililx heVLalapxTiTxde, yAvudariMda vAkukx modalAdavugaLa upAsaneyu aBiperxVtavAgiruvudo adariMda elalxvU vivakiSxtavAgide `\stext' eMbudu upAsaneya Palavanunx heVLuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
deVvaneV Agi punaH deVvatA savxrUpavanunx hoMduvaneMdu heVLidudx muKayxvAda Pala kiVtaRne. `ya EvaM vidAvxnf' eMba mAtiniMda sAdhayx sAdhanagala saMbaMdhavu heVLalapxDuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{barxhamxjAcnxnakekx aBAyxsa AvaqtitxyeMbudu ilalxdidadxrU adara PalamukitxyeMbudu laBisuvudu, upAsanegaLige mAtarx padeV padeV aBAyxsa AvaqtitxyeMbudu beVku. padeV padeV deVvatAnusaMdhAnavu beVku idanenx BAvaneyeMbudu, idara vaqdidhxyiMda AyAyA deVvatA guNavuLaLxvanu tAneV eMdu parxtayxkASxnuBavavAguvudu, idu badukiruvAgaleV Aguvudu idanunx `sadA tadABxvaBAvitaH' eMba giVtAvacanadalilx tiLiside.}deVvoV BUtAvx eMdu manuSayxnu badukiruvAgale BAvaneya Adhikayxdimda deVvateya sAkASxtAkxravanunx hoMdi maraNAnaMtara AyA deVvateyanunx seVrutAtxne eMdu upAsane barxhamxjAcnxnagaLige BeVdavanunx heVLide. barxhamxjAcnxnadalilx jAcnxnavuMTAguva pUvaRdalUlx avanu barxhamxveV AgirutAtxne.
\end{artha}

\begin{artha}
palABaveMba Palavanunx heVLidudx saMBavisuvudariMda yukatxveV Agide. Aru payARyagaLalUlx parxtivAkayxdalUlx (deVvAnapeyxVti) eMdu heVLida bahuvacanavu\footnote{parxtiyoMdu payARyadalUlx `deVvAnf apeyxVti' eMbudAgi bahuvacanavide, idu heVge ? saMgata ? aginx modalAdavugaLalilx oMdoMdU upAsayxvAgi kANuvudaSeTx. eMdu parxshenx huTiTxdare adakekx utatxravAgi `parxti vAkayxM bahUkitxshacx eMdu vAtiRka baMdide. savaRtarx bahuvacanavu upAsanegaLu oMdeV eMdu tiLisalu parxyukatxvAgide, hAgilalxdidadxre upAsanABeVdavidadxre `deVva mapeyxVti' eMdu heVLabeVkAgididxtu, oMdoMdu upAsanegU oMdoMdu deVvatA savxrUpa lABavAguvudilalx, adariMda oMdu payARyadalilx heVLida upAsaneyu beVre payARyadalilx heVLida upAsanegiMta beVreyAgilalxveMdu tiLiyuvudu ||} (Aru payARyagaLalUlx heVLida upAsanegaLu) oMdeV eMbudanunx tiLisuvudakAkxgi ||
\end{artha}

\vishaya{deVvatoVpAsanegU barxhamxjAcnxnakUkx iruva vayxtAyxsa.}

\begin{artha}
barxhamxjAcnxnakUkx modale barxhamxveV AgidadxneMbudu heVgo hAge deVvatA upAsanege modalu upAsakanu deVvanAgiruvudilalx || 
\end{artha}

\vishaya{PaladalUlx iruva vayxtAyxsa ---}

\begin{artha}
BAvaneya vaqdidhxyiMda upAsakanu ililxye deVvanAgidudx anaMtara (deVvatAsavxrUpavanunx) aginx modalAda deVvatA savxrUpavanunx shariVra tAyxga mADida meVlU paDeyuvanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
utapxtitx, Apitx, vishavxti, saMsakxqqtigaLu kamaRdiMda sAdhayxvAdavugaLu. upAsaneyU mAnasakamaRveV AdadxriMda deVvatAsavxrUpavanunx paDeyutAtxne eMdu heVLidudx sariyAgeV ide.
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext' eMdU hAgU `\stext' eMdu barxhamxjAcnxnakUkx modaleV idadx tAdAtamxyXvanunx heVLuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' itAyxdi vacana vAyxKAyxna ---}

\begin{artha}
`\stext' eMba vacanadiMda gurudakiSxNeyanunx heVLide. avanu A gurudakiSxNeyanunx koTaTxdadxnunx sivxVkarisalilalx. EkeMdare \footnote{shiSayxnananx kaqtAthaRnanAnxgi mADade avaniMda dakiSxNeyanunx sivxVkarisabAradeMdu taMdegU nanagU adeV aBipARxyavide, niVnu paravasutxvanunx inUnx tiLidilalxvAdadxriMda IgalU kaqtAthaRnAgilalx, adariMda nininxMda nAnu dakiSxNeyanunx sivxVkAra mADuvudu taravalalxveMbudu muniya aBipArxyavu.}`pitA meV' eMbudu heVtuvAkayxvu (nananx taMdeyu `shiSayxnanunx upadeVshadiMda kaqtAthaRnanAnxgi mADade avaniMda dhanavanunx sivxVkarisabAradeMdu heVLiruvanu)
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{artha}
hiMde heVLida anushAsanagaLiMda I shiSayxnu upadeVshisalapxTiTxruvanaSeTx. adariMda rAjanitatx goVdhanavanunx sivxVkarisuvudariMda pitaqvAkayx paripAlaneyalilx tapipxdaMtAgalilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnavanunx biTuTx inAnxvudU puruSAthaRvAguvudilalx, adu ninage dorakilalxvAdadxriMda I taMdeya anushAsanavu saMmatavAgilalx (pUNaRvAgilalx).
\end{artha}

\vishaya{pitaqvina anushAsanavu yAva taraheyiruvudu ?}

\begin{artha}
yAvudu tiLidare elalxvU tiLidaMte Aguvudo matutx mADalapxTaTxMte Aguvado iSaTxnelalx laBisidaMteyU biDabeVkAdadedxlalx biTaTxMteyU Aguvudo, ade taMdeya anushAsanavu ||
\end{artha}

\vishaya{idu pitaqvina anushAsana mAtarxvalalx nananx anushAsanavU ahudeMdu heVLuvaru ---}

\begin{artha}
Atamxnanunx biTuTx matotxMdu vasutx beVreyAdadudx ilalxvAdadadxriMdale tatavxjAcnxnavoMde sherxVSaThx matutx samiVciVnavAdadudx (yathAthaRvAdadudx) beVre viSayadalilx baruva jAcnxnavu mithey. (keVvala Barxme) ||
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavanunx biTuTx itara upAsane kamaRgaLu Eke ? utathxvAgive ?}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnavu huTuTxvudakAkxgiye yAjacnxvalakxyXru samasatx upAsanegaLanunx samasatxkamaRgaLanunx upadeVshisiruvaru ||
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{jitAvx, udaMka, bakuR, gadaRBiVvipiVta, satayxkAma, shAkalayx - eMba AcAyaRru Aru janaru yAjacnxvalakxyXrige oMdoMdu upAsanABAgavanunx upadeVshisidadxreMdu I bArxhamxNadalilx gotAtxgide. adariMda I bArxhamxNakekx I hesaru.}hiVge baqhadAraNayxkoVpaniSatitxna BASayxvAtiRkadalilx nAlakxne adhAyxyada SaDAcAyaR bArxhamxNavu mugidide.
\end{artha}

\begin{center}
{\bf mugidide.}
\end{center}

\section*{baq. a. 4, bArx. 2 (kUcaR bArxhamxNa)}

\begin{artha}
A muniyu rAjanige upadeVsha mADidadxrU rAjaniMda dhanavanunx yAvAga apeVkiSxsalilalxvo, adakekx tatovxVpadeVsha mADilalxveMba heVtuvacanadiMda rAjanige budidhxyu AvAga uMTAyitu ||
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde heVLidudx tatovxVpadeVshavalalxdidadxre avana upadeVshavAvadu ? eMtahadu ? eMdu yoVgayxvAda upadeVsha lABakAkxgi A muniya samiVpakekx rAjanu baMdanu.
\end{artha}

\begin{artha}
elAlx upAsanegaLigU EkAtamx savxrUpa jAcnxnadalilx parisamApitxyiruvudu. barxhamxvideyxya parxkaraNadalilxruvudariMda hiVge heVLalAgide.
\end{artha}

\begin{artha}
janara rAjanu AsanadiMda keLagiLidu vidhivatAtxgi yAjacnxvalakxyXra baLige baMdanu matutx Bagavanf tamage iSaTxvAdadadxnunx nanage upadeVshisi eMdu keVLidanu |
\end{artha}

\vishaya{yathA veY itAyxdi daqSATxMta vivaraNe.}

\begin{artha}
heVge deVshAMtara hoVguva hAdihoVkanu rathavanonxV haDaganonx tAnu paDeyabeVkAda parxdeVshavanunx paDeyalu sivxVkarisuvano, hAgeye eleY rAjane ? hiMde heVLida upaniSatotx(upAsane)gaLiMda saMsAkxravanunx hoMdida citatxvuLaLxvanAgi niVnu (samAdhAna citatxvuLaLxvanAgididx (deVvanAgi) pUjayxvAgi (aishavxyaRvaMtanAgi) mAnuSavitatxvuLaLxvanAgi hAgU veVdAdhayxyana mADidavanAgi sAdhana saMpatitxniMda kUDidavanAgiyU ididxVye, gamanasAdhanavuLaLxvanAdadadxriMda gaMtavayx parxdeVshavideyeMbudu UhisalapxDuvadu ||
\end{artha}

\begin{artha}
AdhAyxtamx muMtAda alapxsAthxnadiMda parxjApati barxhamxpayaRMtara upAsanegaLiMda biDisalapxTaTxvanAgi eleY rAjane elilxge hoVgutitxyeMdu heVLu.
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgeMdu yAjacnxvalakxyXru keVLidaru `ililxMda niVnu elilxge hoVguve ? elalxvU AtamxsavxrUpavAgiruvudariMda Atanu hoVguva sathxlavanenx kANuvudilalxvaSeTx. eMdu.
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa}

\begin{artha}
hiMde heVLida upAsanegaLiMda hoVguva sathxLa modaleV tiLisalapxTiTxdeyaSeTx ? elilx ? eMdare. `\stext' eMba vacanadiMda tiLiside, adariMda ililx yAva kAraNadiMda parxshinxsuvudu ? ||
\end{artha}

\vishaya{`nAnu idanunx tiLidilalx' eMdu rAjanu tiLididadxrU heVge ? heVLidudx ? eMdare ---}

\begin{artha}
idu doVSavalalx, yAvudariMda yAjacnxvalakxyXre rAjananunx kuritu hiMdina BUmiyanunx biTuTx muMdina BUmiyanunx yAvadanunx hoVgi seVruve ? eMdu parxshinxsiruvaru, adariMda deVvatoVpAsane modalAdavu keVvala jAcnxnada utapxtitxgAgiye bayasalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{artha}
elalx upAsanegaLU paravidAyx parxkaraNadalilx heVLidadxriMda (karxmamukitxyeV PalavAgi uLaLxvugaLeMdu) `\stext ?' eMba parxshenx huTiTxkoMDitu.
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara mata}

\begin{artha}
rAjanige adu tiLiyade idadxdadxriMda (barxhamxsavxrUpa lABa PalavideyeMbudu tiLiyade idadxdadxriMda) `nAhaM veVda' eMbudu yukatxvAgide. kelavaru (BataqR parxpaMcaru) muniya parxshenxyu gatiyanunx heVLuva tAtapxyaRvuLaLxdedxMdu heVLuvaru ||
\end{artha}

\vishaya{parxshenxya AkeSxVpa}

\begin{artha}
sAkASxtf parabarxhamxvanunx tiLidavanAdarU rAjanu Atamxnanunx hoMdalu gatiyanunx (mAgaRvanunx) tiLidiralilalx, kAraNaveVneMdare paramAtamxnanunx tiLidavanu paramAtamxnanenx hoVgi seVruvanaSeTx. hiVgiruvAga saMshayaveVnu ? A muniyu A rAjananunx I riVti parxshinxsiruvanaSeTx ||
\end{artha}

\vishaya{avaru heVLida parihAra}

\begin{artha}
janakanige barxhamxpArxpitx mAgaRvu tiLidiralilalx. muniyu janakanige adanUnx heVLalu bayasidanu. adakAkxgi I upoVdAGxtavanunx mADidanu eMdu kelavaru heVLutAtxre.
\end{artha}

\begin{artha}
yadayxpi I shurxtiyalilx mAgaRparxshenxyu sapxSaTxvAgi kANuvudilalx. AdarU keVLidudx mAgaRveV. idu muMde sapxSaTxvAguvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
I rAjanu paramAtamxnanunx tiLidavanAdarU gativijAcnxnavu ilalxdadxriMda elilxge hoVguvenu heVge hoVguveneMbudanunx nAnu tiLidilalxveMdu heVLiruvanu ||
\end{artha}

\vishaya{parapakaSx KaMDane}

\begin{artha}
hiVgeMdu kelavaru mahAbudidhxvaMtaru I garxMthavanunx vAyxKAyxnisuvaru. Adare shurxtiya akaSxrAnusAravAgi I athaRvu ililx doreyuvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
I rAjanige barxhamxjAcnxnavididxdedxV Adare mAgaRvanunx nAvu kANuvudilalx, garxMthadiMda muMde AtamxjAcnxnavu heVLalapxTiTxruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
`elilxge hoVguve ?' eMba parxshenxyu gatiyanunx kuritu keVLidadxlalx. EkeMdare ililx gatiya udedxVshavanunx kuritu keVLalAgide. mAgaRvanunx keVLuva udedxVsha mADiyU ilalx ||
\end{artha}

\vishaya{gati parxshenxyu ililx saMgatavU alalx --- EkeMdare ---}

\begin{artha}
`\stext' eMdu upakarxmisi `ya AtAmx' eMdu upasaMharisiruvudariMdalU adakekx beVreyAgiruvudu A barxhamxsavxrUpaveV AgiruvudariMdalU barxhamxviSayadalilx mAgaRveMbudu heVge ? hoMduvudu ?
\end{artha}

\begin{artha}
gati, gaMtavayx, ganatxY (mAgaR hoVguva sathxLa, hoVguvava) eMbudeV modalAdavu OtaporxVta rUpavAda mAgaRdalilx barxhamxsavxrUpadalelx mugidiruvudariMda paramAtamxnalilx mAgaR yAvadu tAne ide ? ||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMbuvalilx heVLida savaRsamApitxyanunx jAcnxpisutAtxre ---}

\begin{artha}
paqthiviyelalxvU niVrina sathxLadalilxruvudu, niVru teVjasisxna parxdeVshadalilxruvudu. teVjasesxlalx vAyuvina parxdeVshadalilxruvudu, vAyuvelalx AkAshaparxdeVshadalilxruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
savxpanxjAcnxnavAguvaMte bAhayxvasutxvelalxvU savxtaMtarxnAda paramAtamxna sathxLadalelx kalipxtavAgide, adaralilx AtamxnobabxneV nijavAgiruvudariMda mukitxyalilx mAgaRveMbudu iruvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
barxhamxveV Agidudx barxhamxvanunx hoMduvaneMdu heVLuva vacanavu sapxSaTxvAgide. adariMda ganatxqq, ganatxvayxgaLige BeVdavideyeMbudakekx virudadhxvAguvadu, idaralilx saMshayavilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
kirxyAkArakagala BeVdavidadxre elalxDeyU mAgaRvu kANuvudu, paDeyuva Atamxnalilx kirxyAkArakagaLige saMBavavelilxMda ? ||
\end{artha}

\begin{artha}
`idaralilx gatiyilalxveMbudAgi' sapxSaTxvAgiyU Agamada shAsanavide, hAgU elalxvU AtamxveV, hAgU barxhamxve eMbudAgi shurxtiya shAsanaviruvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
ililx ajAcnxnavoMdeV barxhamxpArxpitxge aDiDxyAgide. ajAcnxnavanunx biTuTx beVre aDiDx ilalx. AdadxriMda mukitxyanunx paDeyuvalilx Atamxnige gatiyilalx.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMta pakaSxda nirUpaNe}

\begin{artha}
hiMde heVLida upAsaneya beMbaladiMda adhAyxtamx modalAda alapxsAthxnadiMda biDugaDe hoMdutAtx niVnu ililx nanage shiVGarxvAgi heVLu ||
\end{artha}

\vishaya{parxti vacanavanunx sivxVkarisivaru}

\begin{artha}
pUjayxreV nAnu adanunx tiLidilalx, ililxMda elilxge muMdakekx hoVguveno, deVvatAmAgaRdiMda (upAsaneya mAgaRdiMda) paDeyuva sAthxnavoMdanUnx tiLidilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
deVvateyanunx paDeyuvudanunx mAtarx nininxMda nAnu muMce keVLiruvenu, Adare heVLida upAsaneya Palavidu, idanunx biTuTx hoVguva sAthxnavoMdanunx nAnu tiLidilalx ||
\end{artha}

\vishaya{`athaveYteV\char'263haM' eMbudanunx vAyxKAyxnisuvudu ---}

\begin{artha}
I riVtiyAgi heVLidaMtha rAjananunx kuritu yAjacnxvalakxyXru utatxravanunx heVLutAtxre. eleY rAnae ? ililxMda biDisikoMDu niVnu elilxge hoVguveyeMbudanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{artha}

\begin{artha}
gatiyeV ilalxdidadx meVle barxhamxvanunx heVge hoMduvudu ? eMdare
\end{artha}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMdu hoVdare paDeyadaMtiruva vasutx paDeyuvudu. adariMda `gamiSayxsi' eMdu heVLutatxde, yAvudariMda savxsathxteyanunx hoMdadavano hAgeye ||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda ililx gatiyeMdu jAcnxnaveV heVLalapxTiTxde `pArxpotxVsi' eMbudAgi jAcnxnavu huTiTxdadxnunx mAtarx muMde heVLuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnakekx upayukatxvAda jAgarAdi avasethxgaLanunx heVLuvaru ---}

\section*{baq. 4, bArx. 2, kaM. 2}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{artha}
iMdha eMdu parxsidadhxnAda puruSanu balagaNiNxnalilx yAvanu iruvano, avanu Aditayx maMDaladalilxruva deVvaneV. Itanu hiMde vAyxKAyxnisalapxTaTx AyatanAdigaLuLaLxvanu. (ivana Ayatana, parxtiSAThx, upaniSatutxgaLanunx heVLalAgide).
\end{artha}

\begin{artha}
hagalU iraLu yAva kAraNadiMda (uriyu) parxkAshisutitxruvano, adariMda puruSanu inadhx eMba hesaruLaLxvanAdanu. balagaNiNxnalilx iruvuneMbudoMdu atishayavu shurxtiyiMda parxtayxkaSxvAgi heVLiruvudu. athavA puruSarige balabAgada avayavavu pArxyikavAgi viVyaRvatAtxriguvudu loVkadalilx kaMDide, adariMda balagaNaNxnunx ililx tegedukoMDide. EtakAkxgi ? eMdare - Atamxnu BoVkatxyX anuBava mADikoLuLxvaneMdu tiLisuvudakAkxgi ||
\end{artha}

\begin{artha}
balagaNiNxnalilx inadhx eMba hesaruLaLx puruSanu BoVkatxneMdu yAva Atamxnanunx tilidiruvaro A Atamxnu inadhx eMdu AgidadxrU iMdarx eMba hesariniMda kareyuvaru. parxtayxkaSxvAda hesaranunx hiDiyuvudanunx biTuTx paroVkaSxvAgi heVLuvaru, EkeMdare deVvategaLige paroVkaSxvAda hesareV pirxyavAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
paroVkaSxvAda hesaranunx hiDidare deVvategaLu saMtoVSa paDutAtxre. adariMdalU manuSayxru paroVkaSxvAgiye hesaranunx heVLuvaru ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAva aBipArxyadiMda deVvategaLu paroVkaSxvAda nAmagarxhaNavanunx bayasuvaru ?
\end{artha}

\begin{artha}
horagina janaru nAmadatatavxvanunx heVge tAneV tiLiyadeV idAdxru ? eMdu aBipArxyaviruvudariMda deVvarige paroVkaSxvAgi nAmavanunx hiDidukareyuvude rucisuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{`parxtayxkaSxdivxSaH' eMbudara athaR.}

\begin{artha}
loVkadalUlx parxtayxkaSxvAgi (neVrA) hesaru hiDiyuvudanunx doDaDxvaru niMdisuvaru, adakAkxgi `sherxVSaThxru' iMtaha misharxru eMba mAtanenx bayasuvaru ||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMbudara athaR}

\begin{artha}
(iMdArxNi) eDagaNiNxnalilx A ananxpatiya heMDatiyu nelasiruvaLu, Akeyu BoVgayxLAdadadxriMda virATf eMdu heVLalapxTiTxruvaLu. avaLanunx BoVgisuvavanu (iMdarxnu) balagaNiNxnalilxruvanu ||
\end{artha}

\vishaya{iMdarx - iMdArxNiyeMbuva BoVkatxqqBoVgayxralilx BeVdavideye ? eMdare obabx deVvanige sAthxnaBeVdadiMda BeVdavaSeTx. EtakAkxgi eMdare ? aginx, soVma eMba rUpadalilx (aBoVkatxqq BoVgayxranunx) dhAyxna mADalu shurxtiyu ililx BeVdavanunx heVLide ||}

\begin{artha}
I BoVkatx, BoVgayxsavxrUpagaLalilx elilxyU BeVdavu ilalx. Adare muKayx amuKayxveMba BAvadiMda I eraDu elAlx kaDeyalUlx (elAlx avasethxgaLalUlx) vayxvasithxtavAgive ||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMbudara athaR ---}

\begin{artha}
anoyxVnayx averaDara meVlanavu I haqdayadoLagina Cidarxdalilx Aguvudu ililxye avugaLa paricayavAguvadariMda haqdayAkAshavu saMsAtxva eMdu ililx heVLalapxTiTxde ||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMbudara athaR}

\begin{artha}
I haqdayadalilx ananxda rasave rakatxda piMDavAgi yAvudu iruvadoV I (BoVkatxqqBoVgayxrAda) iMdarx iMdArxNiyarige ananxvu (BoVjayxvAgidudx sithxtige kAraNavAgide) `ananxMdAma' eMdu shishu bArxhamxNadalilx hiMde (shishu baMdhanaveMdu) vAyxKAyxna mADalapxTiTxdidxto, adeV idu ||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMbudara athaR ---}

\begin{artha}
hAgeye avaribabxrige nUrAru nADigaLiMda kUDida adeV ananxvu hodikeyAgide. aneVka CidarxgaLu iruva hoVlikeyiMda adu jAladaMte (baleyaMte) kANuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMbudara athaR ---}

\begin{artha}
saMcarisutitxruva A iMdarx iMdArxNiyarige mAgaR yAvudeMdare haqdayakoVshadiMda meVlakekx hoVgiruva nADiyu savxpanxveMba BUmiyiMda jAgarxtitxna deVshavanunx paDeyuvudakAkxgi iruvudeMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{`yathA' itAyxdi BAgada tAtapxyaR ---}

\begin{artha}
ananxvanunx (vishavxteYjasarige) beVpaRDisuvudakUkx, BoVkatxnu sUkaSxmXnAgiruvudakUkx (idanunx tiLisuvudakUkx) nADigaLa parimANavanunx shurxtiyu idara muMde cenAnxgi heVLuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
puruSana (jAgarxtf savxpanxgaLa) vayxvahAravu sididhxsalu atayxMta sUkaSxmXvAda aMdare oMdu tale kUdalanunx sAvirArAgi biDisidAga adara oMdu eLeyaSuTx sUkaSxmXvAgiruva nADigaLu hitA eMdu heVLalapxDuvavu ||
\end{artha}

\begin{artha}
A nADigaLige sUkaSxmXteyanunx heVLalu I jagatitxnalilx samAnavAda hoVlikeye ilalx, adarimda nADigaLa sUkaSxmXteyanunx tiLisalu keVshada viBAgavanunx heVLiruvudaSeTx (kalipxsidudx aSeTx) ||
\end{artha}

\begin{artha}
heVge oMdu nADiyu I deVvatAtamxrige saMcarisuva mAgaRveMdu heVLideyo hAgeye beVre deVvategaLigU \footnote{``\stext'' eMdu ipapxtoMBatutx lakaSx oMBeYnUru aivatAtxreMdu dhamani eMdu kareyuva nADigaLanunx gaNisidAdxre.}sAvirAru nADigaLiveyeMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{niviRkAranAda Atamxnige BoVgaveMdareVnu ?}

\begin{artha}
tananx ceYtanAyxBAsada vAyxpaneye suKaduHKagaLalilx Adare adeV puruSanige BoVgavenunxvudu, A BoVgavU ivanige deVvatAdhiVnavAgiruvudu, deVvategaLU kUDa ananxvanunx avalaMbisive ||
\end{artha}

\begin{artha}
nADiyanunx Asharxyisi sUkaSxmXvAda ananxvu iruvudeMdu shurxtiyu ililx vAyxKAyxnisuvudu (`\stext') EtABiH --- eMbalilxMda AraMBisi `shAriVrAdAtamxnaH' eMbuva payaRMtaraviruva vAkayxvide ||
\end{artha}

\begin{artha}
atayxMta sUkaSxmXvAda ananxda aMshavu pArxNadeVvategaLanunx (bahiriMdirxyagaLanunx) taqpitxpaDisutAtx sUkaSxmXvAda liMgaveMba aMtaHkaraNavanunx baMdu seVruvudu, I AhAravu (atayxMta sUkaSxmXvAda I AhAravu yAvudakekx seVruvudo adu liMgAtamxteYjasaveMdu heVLalapxDuvudu)
\end{artha}

\begin{artha}
rasa muMtAda ananxdiMda beLeyutitxruva BwtikavAda I shariVrakikxMtalU hiMde heVLidadxkikxMtalU I liMgAtamxnu (sUkaSxmXshariVrABimAni jiVvanu) atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvanu ||
\end{artha}

\vishaya{ananx heVge ? parxvivikatx (sUkaSxmX) ? eMdare ---}

\begin{artha}
ameVdhayx modalAdavugaLigiMtalU rasAdi vasutxgaLu sUkaSxmXvAgiruvudu, A rasAdivasutxvigiMtalU aMgashariVra (aMtaHkaraNa)veMbudakekx taqpitxyanunxMTu mADuva AhAravu sUkaSxmXvAdadudx.
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudariMda hiVgideyo, adariMda A liMgavu (aMtaHkaraNavu) sUthxlashariVrakikxMta atayxMtasUkaSxmXvAda AhAravuLaLxdedxMdu shurxtiyu sUkASxmXnanxdiMda badukiruvadariMda heVLutatxde ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda liMgAtamxvu atayxMta sUkaSxmXvAgiruvudo adariMda sUthxlashariVradaMte idu oMdu shariVravanunx biTuTx matotxMdu shariVrakekx hoVguvAga yAvudariMdalU upapatiyanunx (ETanunx) hoMduvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{``\stext'' eMbalilx iva shabAdxthaR vicAra ---}

\begin{artha}
kelavaru `iva' eMbudu athaRvilalxdedxMdu EvAthaRdoDane viroVdhaviruvadariMda heVLuvaru. (sidAdhxMtaveVneMdare, beVre BataqRparxpaMcaru \footnote{liMgAtamxnu atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvaneV horatu beVreyAgilalx, I riVtiyAda EvakArAthaRkekx anuguNavAgiye iva eMba upamAvAcakada shabAdxthaRvanunx heVLutAtxreMdathaR. BataqRparxpaMcara vacana --- ``\stext''}EvAthaRkekx hoMduvaMte iva shabAdxthaRvanunx heVLuvaru, \footnote{`\stext' eMbudakekx sAvxBipArxyaveVneMdare heVge vishavxnu (jAgarABimAni jiVvanu) sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvano, hAgeye I teYjasanu (liMgABimAni puruSanu) keVvala sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvane alalx. matetxVneMdare atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvanaMte, hAgU kAraNAtamxnu heVge atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvaneV AgiruvanoV hAge liMgAtamxnalalx, Adare atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvanaMte iruvaneMdu ililx iva-Eva shabadxgaLa athaR. (AnaM-TiVkA)}Eva eMba avadhAraNavu iva eMbudara athaRdalilxde (eMbudu sAvxBipArxya) ||
\end{artha}

\vishaya{kAraNAtamxnige iruvaMte teYjasanige atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvaneMdathaRveVke ilalx ? AhAravuLaLxvanaMteyeMdu Eke ? heVLuvudu ? --- eMdare}

\begin{artha}
pArxjAcnxtamxnige (kAraNAtamxnige) liMgAtamxna AhArakikxMta sUkaSxmXvAgiruva AhAravide. adariMda iva eMba padavu upamAthaRvuLaLxdAdxgi ililx parxyoVgisalapxTiTxde ||
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara BASayx viBajane ---}

\begin{artha}
I sUkaSxmXvAda deVvateyu haqdayavanunx Asharxyisi Icalu hUvinaMte haqdayadiMda horage sutatxlU horaTiruva nADigaLalilx vAyxpisiruvudu\footnote{``\stext'' eMbudu BataqRparxpaMcara BASayx.} ||
\end{artha}

%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
\footnote{`\stext' - BataqRparxpaMca BASayxda athaRvidu heVge haqdayadiMda AraMBisi horage haraDiruva nADigaLalilx sUtAtxramxneMba deVvateyu kuLitiruvudo, hAge elAlx itare deVvategaLU avugaLalilx nelesiruvavu eMdathaR. idakekx ``\stext'' embudeV heVtu BASayx.}\footnote{ililx deVvatA eMdare iMdirxyagaLu, karaNa eMdare goVLakAdi sAthxnavu gArxhayxvAgide.} I deVvateyu heVgo hAgeye beVre deVvategaLU iruvavu (A nADigaLalilx seVrikoMDiruvavu) elAlx deVvategaLigU kAyaRkaraNagaLu samAnavAgiruvudariMda hAge seVrikoMDive ||
\end{artha}

\begin{artha}
avugaLalilx oMdu deVvateya kAyaRparxdashaRnAdigaLu yAvAga odaguvudo AvAga A deVvatege itara elAlx deVvategaLu aDiyALAgi irutatxve ||
\end{artha}

%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
\footnote{`\stext' eMbu BataqRparxpaMca BASayxda athaRvidu ||}\footnote{``\stext'' eMdu BataqRparxpaMcara BASayxvide. (AnaM-TiVkA) ||} beVre nADigaLalUlx hAgeye deVvateyu iruvudu. elalxvU kUTadalilx seVriruvudariMda ideV karxma aMdare muKayx, amuKayxgaLa karxma, idanunx tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{I nADiV parxsaMgadalilx beVre sathxLadalilx heVLida upAsaneyanunx ililx samxrisabeVku ---}

\begin{artha}
hiVgAdare eSuTxnADigaLu haqdayadalilx seVrikoMDiruveyo aSeTxV saMvatasxragaLU parxjApatigaLu, aginxgaLeMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

%%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
\footnote{BataqRparxpaMca BASayx --- ``\stext'' ||}\footnote{``\stext'' ||}\footnote{``\stext'' idU (BataqRparxpaMcaBASayx) (AnaM-TiVkA)}parxtiyoMdu avayavadalUlx hiMde heVLida sUtArxtamx vasutxvu vAyxpisiruvudariMda A deVvateyu heVge shariVradoLage iruvudo hAgeye BUtavagaRgaLalUlx deVvatAvagaRdalUlx vAyxpakavAda I deVvateyu nAnA rUpavAgiyU EkarUpavAgiyU nelesiruvudu, matutx heVge I puruSanige shariVradoLage savaRtarxvAyxpisida nADigaLu iruvavo, hAgeye BUtavagaRdalUlx idaradedx Ada vAyurUpavAda savaRvAyxpaka nADigaLive. I shariVradiMda horage horaTu ivu savaRtarx (jagatitxnalilx) vAyxpisive ||
\end{artha}

\begin{artha}
AdhAyxtimxka puruSanu adhiBUtasavxrUpadiMda nADiVrUpada mAgaRdiMda I jagatetxlalxvanunx vAyxpisi iruvanu ||
\end{artha}

\vishaya{adhideYvakanADigaLeMdare yAvudu ?}

\begin{artha}
AdhAyxtimxka puruSanige nADigaLu iruvaMte adhideYvasavxrUpavuLaLx virATf puruSanige (vayxSiTx padAthaRgaLalilx) parxtiyoMdu aMshagaLalUlx nelasida rashimxgaLive. avugaLe nADigaLu ||
\end{artha}

\begin{artha}
AdhAyxtimxka puruSanige (nADiV mUlaka) savaRvAyxpaneyiruvaMte deVvatAsavxrUpanAda virATfpuruSanige samasatx adhAyxtamx adhiBUta vasutxgaLalUlx anaMtavAgi BinanxvAgiruva kAyaRvasutxgaLalilx vAyxpaneyiruvudu ||
\end{artha}

\vishaya{vishavx-teYjasa pArxjacnx nirUpaNege tatavxjAcnxna sAdhana karxma}

\begin{artha}
hiMde heVLida dashaRna mAgaRdiMda adhAyxtimxka (shariVrABimAni jiVvana) pariceCxVdavanunx aginx muMtAda deVvategaLalilx upasaMharisi, A deVvategaLanunx virATfpuruSanalilx upasaMharisi, A virATf puruSananunx (vishavxnanunx) hiraNayxgaBaRdalilx pArxNa-budidhxgaLeMba shariVravuLaLxvanalilx upasaMharisi, anaMtara A hiraNayxgaBaRnanunx savaRjagatfkAraNanAda pArxjAcnxtamxnalilx upasaMharisabeVku (upasaMhAra karxmaveVneMdare) adhAyxtamx deVvategaLanunx elalxvanunx haqdayadalilx upasaMharisi, hiMde heVLida nADigaLoDaneyU sUyaRrashimxgaLoMdige sUyaRnalilxruva matutx haqdayakoVshadalilxruva liMgavanunx (citatxvanunx) okUkxDisabeVku, hAge dhAyxna mADabeVku. anaMtara rashimxgaLa mUlaka oyayxlapxTaTxvanAgi hiraNayxgaBARtamxnanunx vidAvxMsanu (jAcnxniyu) seVruvanu, anaMtara adara kAraNavavasutxnunx (pArxjAcnxtamxnanunx) seVruvanu ||
\end{artha}

\vishaya{swkayaRkAkxgi layakarxmavanunx saMkeSxVpisi heVLutAtxre ---}

\begin{artha}
veYshAvxnaraniMda adara AtamxvAda haqdayadalilxruva teYjasananunx hoMdidavanige adhAyxtamx modalAda pariceCxVdavu hoVguvudu, A hiraNayxgaBaRnanunx kUDa pArxNAtmxnalilx (kAraNasavxrUpadalilx) upasaMhArisabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{pArxNa eMdare kAraNAtamxneMdu heVge tiLiyabeVku ?}

\begin{artha}
ililx pArxNaveMba padadiMda kAraNAtamxnu heVLalapxDuvanu. samasatx kAyaRkUkx (huTiTxda vasutxvigU) pArxjAcnxtamxnu biVjaneMdu heVLalapxDuvanu ||
\end{artha}

\vishaya{turiVyadalilx Eke ? layavanunx heVLalilalx ? eMdare ---}

\begin{artha}
kAyaRgaLige kAraNavanunx biTuTx beVre sathxLadalilx layavilalx, adariMda kAraNavasutxvanunx hoMdiye layavAgabeVku, `neVti neVti' eMdu heVLuva vasutx kAraNavalalx, (adariMda alilx layavilalx)
\end{artha}

\vishaya{turiVyAtamxnanunx hoMdidavana savxrUpavanunx vivarisuvudu ---}

\begin{artha}
AsharxyasahitavAda iMdirxyagaLilalxde adhAyxtamx adhideYvata viBAgavanunx nuMgidavanAgi aKaMDajAcnxna vigarxhavuLaLxvanAgi kAraNa savxrUpakUkx AtamxnAgi (satAtx sUPxtiRgaLanunx koDuvavanAgi) obabxneV Agiruvanu ||
\end{artha}

\section*{baq. 4, a. 2, kaM. 4}

\begin{artha}
viBAgavilalxda savxrUpavuLaLx A Atamxnige hiMde yAva pArxNagaLu pUvaRdikikxnalilxdadxvo avu adara pariceCxVdavu kaLedidadxriMda pUvaRdikAkxgiye pariNamisitu. hAgeye dakiSxNadikikxnalilxruva pArxNagaLu dakiSxNadikAkxgiyU, pashicxmadikikxna pArxNagaLu pashicxmadikAkxgiyU utatxra dikikxna pArxNagaLu utatxradikAkxgiyU samasatxdikukxgaLalilxruva pArxNagaLU samasatx dikAkxgi niMtavu ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAva sAkiSxyiMda ajAcnxnavu sididhxsito adu adara kAyaRkUkx beVkAgiruvudu. A kAyaRkAraNagaLu iruvudakUkx ilalxdiruvudakUkx sAkisxyAda Atamxnu kAyaRvU alalx, kAraNavU alalx. (adariMda kAraNakekx parxtayxgAtamxnalilx layavilalx) || 
\end{artha}

\begin{artha}
adeV pArxjacnx (nitayxceYtanayx) rUpadiMda samasatx ajAcnxnavanunx ajAcnxnadiMda huTiTxdadxnUnx agidu (nuMgi) nitayxsavxrUpadalilx jAcnxniyu pUNaRdaqSiTxyiMda (savaRvAyxpaka daqSiTxyiMda) uLiyuvudu || 89 ||
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtada upasaMhAra}

\begin{artha}
I vishavxteYjasAdi kalapxnAmAgaRvu EkAtamx savxrUpajAcnxnavu udayasavudakAkxgi heVLalapxTiTxde. Adare aciRrAdimAgaRdaMte adarasavxrUpavanunx hoMduvakekx heVLida gatikalapxneyalalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxnAdadxriMda tatavxvanunx Itanu hoMdiye iruvanu, Itanige deVshakAlAdigaLu vayxvadhAnavilalx, adariMda jAcnxnavanunx biTuTx savxsavxrUpavanunx hoMdalu matotxMdu sAdhanavoMdU beVkilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
muniyu rAjanige paramAtamxnanunx I riVtiyAgi jAcnxpisi BayakAraNavu nAshavAgiruvudariMda aBayavanunx hoMdiruve eMdu heVLidanu || Bayakekx kAraNa yAvudu ?
\end{artha}

\begin{artha}
Bayakekx kAraNavAdadudx ajAcnxnaveV, adu jAcnxnavAda meVle nilalxlArada sithxtiyuLaLxdudx (savaRthA nilalxlAradu) EkAtamx savxrUpa jAcnxnakekx muMceyU adu tatavx vicAra mADadiruva nimitatxdiMda ididxtu, aSeTx.
\end{artha}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda idu hiVgideyo adariMda parxtayxgAtamxna nijasavxrUpadalilx parxkAshisuva jAcnxnaveMba sUyaRnu udayisida mAtarxdalelx idara (ajAcnxnada) nAshavu matetx huTaTxdaMte Aguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{`pArxpotxV\s si' eMbudakekx tAtapxyaR ---}

\begin{artha}
aBayavanunx hoMdididxVye eMdu nideRVsha mADidadxriMda Atamxnige jAcnxnaveV gati (mAgaR), jAcnxnakekx beVreyAda gatiyididxdadxre avananunx kuritu `pArxpasxyXsi' (niVnu muMde hoMdutitxV' eMdu heVLutatx bidadxnu, hAge heVLalilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
rAjanu jAcnxnakekx samAnavAda dakiSxNeyanunx tiLiyadavanAgi `\stext' (nimamxnUnx I aBaya sAthxnaveV baMdu paDeyali) eMdu yAjacnxvalakxyXranunx kuritu heVLidanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAva aBayarUpavAda dakiSxNeyide heVLito adeV tatavxjAcnxnaveMba dAnakekx yoVgayxvAdudu, adanunx biTuTx matotxMdu saMsAraveV Agiruvudu ||
\end{artha}

\vishaya{yoVna itAyxdivAkayxda tAtapxyaR ---}

\begin{artha}
rAjanu `yAva aBayavanunx tiLidiruveyo' eMdu heVLidanaSeTx adariMda ajAcnxna nAshavAguvudeMba kAyaRvanunx biTuTx beVre EnU ilalxveMdu UhisalapxDutatxde ||
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa~:}

\begin{artha}
guruvu aBayavanunx koDuvavanAdadxriMda aBayavanunx tAnu hoMdiye iruvanaSeTx; hiVgiralu rAjanu guruvige `\stext' eMdu aBayavu tamage irali eMdu AshiVvARdavanunx koTiTxdudx heVge ? yukatx ? ||
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara parihAra ---}

\begin{artha}
I riVti mADida AkeSxVpakekx kelavu paMDitaru parihAra vacanavanunx heVLuvaru - EneMdare. shabadxdiMda aBayavu laBisitu aSeTx adanunx sAkASxtf noVDalilalx (anuBava mADikoMDilalx)''
\end{artha}

\begin{artha}
sAkASxtAkxra sididhxgAgi rAjanu muniyanunx kuritu heVLidanu. `\stext' eMba mAtu, adu Itanige laBisididxlalxveMdu heVLalapxTiTxde.\footnote{``\stext'' BataqRparxpaMcaBASayxda anuvAda (AnaM-TiVkA).}
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcareV heVLiruva matotxMdu parihAra ---}

\begin{artha}
athavA badukiruvAgaleV obabxnu barxhamxvanunx sAkASxtAkxra mADikoMDiruvudeMdu matotxMdu maraNavAda naMtara avanige barxhamxdalilx layavAguvudu - hiVge eraDu bageyAda moVkaSxvemta iTuTx ||
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgeMdu kelavaru pariharisalu bayasuvaru. Adare I riVti heVLuvudu nAyxyavAda mAtalalx. niVnu aBayavanunx paDedididxyeMdeV muniya vacanaviruvudariMda parihAravu (I bageyAgi) yukatxvAguvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{Eke yukatxvalalx ?}

\begin{artha}
tatavxjAcnxnamAtarxve eMdu heVLi `pArxpotxVsi' eMdu yAvudariMda heVLidano, adariMda adara sAkASxtAkxrakikxMta beVre avanalilxyaveMbudu saMmatavalalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
shabadxdiMda baruva jAcnxna mAtarxdiMda yArU AcAyaRtavxdalilx niyukatxnAguvudilalx, `\stext' eMdu shurxtiyu shorxVtirxya matutx barxhamxniSaThxnAda guruvanenx shiSayxnu hoMdabeVkeMdu heVLide ||
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext' eMba mAtu parabarxhamxvanunx sAkASxtAkxra mADikoLaLxdiruvAga heVLida mAtalalx, rAjanige keVvala shabadxdiMda baMda jAcnxnavidadxre I riVti heVLuvudu yukatxvAguvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
asAdhAraNa dhamaRvidudx adariMda horaTa vasutxjAcnxnaveV parxmeyAguvudu. keVvala shabadxdiMda uMTAda parxmeyiMda huTiTxdudx vasutxvanunx avalaMbisalalxvAdadxriMda adu (anuBavarUpavAda) parxmANavalalx.
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{paroVkaSxvAgi huTiTxda jAcnxnavu vasutxvanunx anusarisuvudilalx, sAkASxdaparoVkASxtf barxhamx neVrA aparoVkaSxvAdadudx. I asAdhAraNa savxrUpavu tiLidare adeV anuBava parxtayxkaSx parxmANavAguvudeMdu tAtapxyaR.}Ekatatavxvanunx sAkASxtAkxra mADikoMDavanigo EkAtamxsavxrUpadalilx layavAguvudakekx yAvudariMda Enu shaMkisuvudu ? barxhamxdalilx layavAguvudakekx AshiVvARdavanunx parxyoVgisivudu yAvudariMdalo
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda jAcnxnakekx yoVgayxvAda dakiSxNeyanenx koDalu iciCxsi rAjanu `ninage aBayavu baMdu seVrali eMdu heVLidanu, adu (nanage anuBavapayARMtaravAda) jAcnxnavu heVLidaMte AgideyeMbudakekx cinehx (jAcnxpaka) ||
\end{artha}

\vishaya{moVkaSxkekx beVre sAdhanaveV beVkilalx ---}

\begin{artha}
neVrA Aguva jAcnxnakikxMta beVreyoMdU mukitxge samathaRvAgilalx, eMbudu heVgo, hAgeye aneVka sala hejejx hejejxge hiMdeye heVLidedxVve.
\end{artha}

\vishaya{`imeVdideVhAH' eMbudara athaR ---}

\begin{artha}
`tAvU saha nAneV' eMdu yAvAga neVrA anuBavavAyito videVhAdi dheVshavu jagatutx ninanxnunx biTuTx beVre yArige seVridedxMbudanunx heVLabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{vayxvahAra daqSiTxyiMda heVLidedxV horatu tatavxshaH alalx ---}

\begin{artha}
nanage heVgo tamagU idoMdU asaMgatavAgiruvudilalx. vasutxtaH ninanxnunx biTuTx matotxMdu ilalxvAdadxriMda `elalxvU AtamxveMdu shAsana mADidadxriMda asaMgatavAgilalx' ||
\end{artha}

\begin{artha}
ahaM mama' eMbudu avidAyxrUpavAda budidhxyu yAvAga kAraNa sahitavAgi nAshavAguvudo AvAga pUNARtavxnu sAkASxtAkxravAgutitxralu yAvu yArige Enanunx koDalu bayasuvanu ?
\end{artha}

\begin{center}
{\bf hiVgeMdu shirxVbaqhadAraNayxkoVpaniSadABXSAyx vAtiRkadalilx nAlakxne}

\smallskip
{\bf adhAyxyadalilx eraDane kUcaR bArxhamxNavu}

\smallskip
{\bf pUNaRvAgide.}
\end{center}

\section*{baq. 4, bArx. 3, joyxVtibArxRhamxNa}

\vishaya{pUvoRVkatxra bArxhamxNagaLa saMbaMdha}

\begin{artha}
nAmarUpAdigaLuLaLx kAyaR (parxpaMcadalilx) yAva Atamxnu parxveVshisidano, avaru niVrinalilx sUyaR biMbisidaMte parxveVshisidano, A paramAtamxnu ajacnxnadiMda apUNaRteyanunx hoMdidanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
(adara ajAcnxnavanunx hoVgalADisalu) gAgayxR, kAshayx muMtAda nepadalilx apUvaR modalAda savxBAvavuLaLx I Atamxnu Atamxna ajAcnxnavanunx hoVgalADisalu parxveVshisiruvaneMdu parxtipAdisalapxTiTxruvanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
AgamadiMdale Atamxnanunx parxtipAdisi anaMtara takaRdiMdalU parxtipAdisalu aidane adhAyxyadalilx adeV Atamxne sAkASxtAtxgi jalapxkathAmAgaRdalilx heVLalapxTiTxruvanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
vAda nAyxyadalilx adeV viSayavanunx neVrA tiLipaDisalu AraneV adhAyxyadalilx karxmavAgi jagarAdi avasethxgaLanunx nAlakxnUnx heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
inadhx (vishavx) teYjasa, swSupatx (pArxjacnx - turiVyagaLanenx avalaMbisi Iga modalina viSayavanenx neVrA visheVSavAgi tiLipaDisuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
Atamxnalilxruva (virudadhx vivAda asaMBAvane)vanunx nivArisuva mUlaka Atamxna asitxtavx, deVhAdi Binanxtavx, shudadhxtavx, savxyaM joyxVtiSaTxyX, nitayxtavx, savxBAvataH niratishaya AnaMda savxrUpa, EkAtamx savxrUpa nitayxte. nitayxdaqSiTx savxrUpa, adivxtiVyatavx ivugaLanunx mahAtakaRdiMda tiLipaDisuvudu, adU saha vAda nAyxyadiMda parxyatanx pUvaRka tiLisalapxDuvudu. ililx AKAyxyike (katheyu) videyxyanunx dAna mADabeVkAda vidhi modalAda niyamagaLanunx heVLuvudakAkxgi eMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\section*{baq. 4, a. 3, kaM. 1}

%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
\footnote{I modalina vAyxKAyxnavu `\stext' eMba yathAshurxta pAThadaMte avanu rAjanige EnoMdU heVLuvudilalx' eMdeV meVne ciMtisidanu. dAriyalilx baruvAgale ciMtisidaneMdathaRvu. hAgAdare rAjanidadxlilxge hoVguvudu yoVgakeSxVma vicArakAkxgiyeMdu aBipArxyavu.}yAjacnxvalakxyXru janakana hatitxra avana yoVgakeSxVma vicArakAkxgi baMdaru. `rAjanoDane saMvAdavanunx nAnu mADuvudilalx' eMba niyamavanunx nibaMdhane mADikoMDeV baMdaru ||
\end{artha}

\begin{artha}
athavA\footnote{eraDane vAyxKAyxnavu `\stext' eMba padaceCxVdavanunx avalaMbiside. `samf' eMba upasagaRvu vadiSeTxyXV eMdu dUraviruva kirxyApadadoDane seVrikoLuLxtatxde, `\stext' I rAjanoDane saMvAda mADuveneMdU athaRvAguvudu, I vAyxKAyxnavu vAtiRkakAraradudx, BASayxkAraradadxlalx, I padaceCxVdavanunx avaru noVDilalx, AdarU ucitavAgide. `nAnu rAjanoDane saMvAda mADuvudilalxveMdu niyama mADikoMDavaru adanunx biTuTx muMde saMvAdavanunx neDeyisidaru. `nAnAgi mAtanADuvudilalx' saMdaBaRvu odagidalilx mAtanADuveneMdu aBipArxyadalilx eraDu vAyxKAyxnagaLU sariye eMdu tiLiyabeVku (idu nananx aBipArxya).} rAjanoDane nAnu saMvAda mADuveneMdu A muniyu janakavidadxlilxge baMdanu. samf eMba upasagaRkekx kirxyApadadoDane saMbaMdhaviruvudariMda (I athaRvanunx heVLabahudu) 
\end{artha}

\vishaya{modalina vAyxKAyxnavanunx iTaTxre keVLida parxshenxge utatxra koTiTxdudx sariye ? niyamaBaMgavAgalilalxve ? ---}

\begin{artha}
heVLalu apeVkeSxyilalxdavanAdarU A muniyu janakanu yAva yAvudanunx parxshinxsidano adelalxdakUkx utatxrisidanu. adakekx kAraNaveVneMbudanunx heVLuvudakokxVsakxra shurxtiyu \footnote{hiMde oMdu sala janakanigU yAjacnxvalakxyXrigU saMvAdavu neDedididxtu. adu aginxhoVtarxda viSayadailx, janakanige aginxhoVtarxda jAcnxnaviruvudanunx muniyu kaMDu saMtoVSapaTuTx janakanige varavanunx koTaTxnu. AvAga janakanu icACxnusAra iSaTxvAda viSayadalilx parxshenx mADuvudeMbudeV varaveMdu beVDidanu. adakekx muniyu hAge AgaleMdu varadAnavanunx mADidadxnu. I riVti koTaTx varavanunx satayx mADalu muniyu tAnu saMvAda mADalu apeVkiSxsadidadxrU sumamxne kuLitidadxrU rAjane modalu parxshenx mADidanu. adakekx hiMde koTaTx vara parxdAnakekx kaTuTxbidudx A muniyu keVLida parxshenxgelAlx utatxravanunx koDalu tamamx varxtavanunx biTuTx muMde baMdaru. ideV varadAnada tAtapxyaR.}varadAna mADiruvudanunx heVLiruvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvAga ItanoDAne saMvAdavanunx nAnu mADuveneMdu yoVcisi horaTareMdu vAyxKAyxna mADalapxDuvado AvAga katheyiMdale adara kAraNavu avaribabxra saMvAdavu kANuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{meVlina eraDu vAyxKAyxnagaLalilx yAvudu utatxma ? -veMdare ---}

\begin{artha}
rAjaneV modalu parxshinxsidaneMdu idariMda tiLiyutatxdeyAdadxriMda adara sAmathayxRdiMda muMdina (eraDaneya) vAyxKAyxnaveV utatxma, modalina vAyxKAyxnavu sAdhuvalalx, EkeMdare ? idara bagegx parxmANavilalx. adariMda ||
\end{artha}

\begin{artha}
heVgeMdare ?
\end{artha}

\begin{artha}
nAnu EnU mAtanADuvudilalx' eMba I niyamakekx \footnote{}kAraNaveVnU kANuvudilalx. yAvudariMda I ataqpitxyAgiruvudo adariMda mADida muMdina (eraDaneya) vAyxKAyxnaveV sherxVSaThxvAdudu ||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare aginxhoVtarx vicAra mADuvAgale ? rAja Eke ? I parxshenx mADalilalx ? eMdare ---}

\begin{artha}
rAjanu A saMdaBaRdalilx varadAna mADida meVlU yAvudanunx parxshinxsalilalxvo, A parxshenxyanunx heVLadiruvudu videyxgU kamaRgaLigU viroVdhaviruvudariMda eMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\begin{artha}
I videyxyu (jAcnxnavu) tananx utapxtitxgAgiye inonxMdu sAdhanavanunx apeVkiSxsutatxde, Adare parxtayxgAtamxna ajAcnxna nAshakekx I jAcnxnavu beVreyoMdanUnx apeVkiSxsuvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
savxrUpalABadiMdaleV avideyxyanunx yAva kAraNadiMda kaLeyuvudo adariMda I videyxyu anuSAThxnavanunx kUDa \footnote{katitx, koDali muMtAdavu idadxrU tAnAgi katatxrisuvudilalx. yArAdarU keYyalilx etitxkoMDu katatxrisalu parxyatanxmADidare mara muMtAdavanunx katatxrisuvudu. adariMda katatxrisuva parxyatanxveMba AcaraNebeVku, hAge huTiTxda jAcnxnakekx AcaraNe beVroMdU beVkilalxveMdu tAtapxyaR ||}katatxrisuva katitxyaMte anusarisuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{muMdina parxshenxya avataraNike ---}

\begin{artha}
maqtfpiMDadaMte (maNuNx mudedxyeMte) I deVhavu tAneV vayxvaharisalu ashakatxvAgide. EkeMdare ? savxtaH jaDa savxBAvavuLaLxdAdxdadxriMda, AdarU parAdhiVnavAda vayxvahAravuLaLxdudx ||
\end{artha}

\begin{artha}
savxyaM parxkAshavasutxvina anugarxhadiMda I deVhavu paqthivi muMtAdavugaLanunx niNaRyamADikoMDu AsanAdi kirxyegaLanunx mADuvudu, adariMdaleV kamaR saPala saMbaMdhavU Aguvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudariMda hiVge deVhavayxvahAravideyo, adariMda rAjanu yAjacnxvalakxyXranunx kurutu I shariVravu yAva joyxVtiyiMda vayxvaharisuvudeMdu parxtayxgAtamxnanunx tiLiyabeVkeMdu aBilASeyiMda keVLidanu ||
\end{artha}

\section*{ba. a. 4, bArx. 3, kaM. 2}

\begin{artha}
iMdirxyagaLu matutx deVha ide puruSa eMbuva padakekx iSaTxvAda athaR. I deVhave (Asana) kuLitukoLuLxvudU modalAda kirxyegaLanunx mADuvudu. piVTha, keSxVtarx muMtAdudeV A kirxyeya kamaR, `kiMjoyxVtiH' eMba parxshenxya athaR.
\end{artha}

\begin{artha}
kAyARkaraNagaLeMba avayavagaLigiMtalU avugaLa samudAyakikxMtalU BinanxjAtiyAda matutx beVreyAgiruva saMGAtakekx seVrada joyxVtiyiMda I puruSanu vayxvahAra mADuvano ? athavA adakekx vipariVtavAda (aMdare kAyaRkaraNa saMGAakekx seVrikoMDu adeV jAtige seVrida) joyxVtiyiMda vayxvahAra mADuvano ? I eraDu bageya vicAradiMda oMdu veVLe niNaRyavAdare EnAguvudu ? eMdare keVLu, idariMda yAvudu sididhxsuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{eraDu bageya parxkaqtajoyxVtigaLalilx deVhAdi vayxtirikatx matutx vijAtiVya joyxVtiyiMda puruSana vayxvahAravu neDeyuvudeMdu heVLidadxlilx vAyxpitxjAcnxnavAguva kAladalilx nishicxtavAdare parxtayxkaSxvAgada I joyxVtiyanunx savxpanxvayxvahAradalUlx anugArxhakavAgitetxMdu puruSaparxvaqtitxrUpavAda daqSaTxkAyaR aMgadiMda deVhAdigaLige BinanxvAgiye joyxVtiyu irabeVkeMdu takiRsuvevu, adariMda sidAdhxMtavu sididhxsuvudu.}\footnote{eraDane pakaSxdalilx heVLidaMte deVhAdigaLige BineYyisade iruva joyxVtiyiMda puruSa vayxvahAra neDeyuvudeMdu vAyxpitxjAcnxnavAdare adariMda savxpanxdalUlx vayxvahAra heVtuviniMda deVhAdigaLige aBinanxvAgidudx adariMdale idu Agide eMdu takiRsabeVku. adariMda cAvARka mata sidadhxvAdarU sidAdhxMtakekx hAniyu baruvudu |}\footnote{yAva niyamavU ilalxveMdare deVhAdigaLige BinanxvoV aBinanxvo eMbudeV vAyxpitxjAcnxnakAladalilx saMdeVhavAgidudx anumAnadiMdalU nishacxyaveV Agade hoVguvudu ||}A eraDu pakaSxgaLalilx modalu heVLida riVtiyalilxruva joyxVtiyiMda puruSana vayxvahAravu neDeyuvudeMdAdare adu aparxtayxkaSxvAdarU puruSana (deVhada) vayxvahAraveMbuva heVtuvu kANuvadariMda aMtara (aMdare deVhAdigaLige beVreyAgiruva) joyxVti ideyeMdu nAvu takiRsuvevu. athavA eraDane pakaSxdaMte modalina pakaSxkekx vipariVtavAgi (aMdare deVhAdigaLige beVreyAgirade adeV jAtiyAgiruva, joyxVtiyiMda puruSana vayxvahAravu neDeyuvudeMdu heVLidare (savxpAnxdigaLalUlx) aMtaha joyxVtiyanenx AvAga nAvu takiRsuvevu || 
\end{artha}

\begin{artha}
oMdu veVLe I eraDu pakaSxdalUlx heVLida rUpavu (deVhAdi Binanx deVhAdigaLige aBinanx eMbuva rUpavu) kaMDilalxveMde heVLidare AgalU niNaRyaveV AgadeV hoVguvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
idelalxvanUnx manasisxnalilx vicara mADi janakanu muniyanunx keVLidanu. keVLida naMtara muniyu parxshenxge takakxMte parxtuyxtatxravanunx heVLidanu ||
\end{artha}

\vishaya{parxshenx}

\begin{artha}
rAjanige I riVti kushalateyiruvAga muniyanunx EtakAkxgi parxshinxsidudx ? tAneV iMtaha joyxVtiyanunx takiRsi Eke ? tiLiyalilalx ?
\end{artha}

\vishaya{utatxra}

\begin{artha}
ideVno nija AdarU I rAjanu A muniyanunx keVLidanu. EkeMdare heVtu sAdhayxgaLe saMbaMdhavanunx tiLiyuvudu atayxMta sUkaSxmXvAdadadxriMda kaSaTxvAguvudu, adakAkxgi keVLidanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
heVtu sAdhAyxdigaLalilx aneVkarige ajAcnxnaviruvudu kaMDide. hiVgiruvAga obabxnige ideyeMdu heVLabeVkeVnu, adariMda rAjanu parxshenx mADidanu ||
\end{artha}


