\section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 3-vAtiRka sArAMsha}

\begin{artha}%%% 63
suSupitxyu baMdiruvavanunx tiLisi anaMtara ceYtanayxvu upatxvAgabahudeMdu matotxMdu shaMkeyu baMdalilx `avinAshiV' vA areV\s yamAtAmx' eMdaMte ililx `avinAshitAvxtf' eMdu yukatxyiMda AtamxceYtanayxda nitayxtavxvanunx samathiRside. Atamxnu ninAshahoMduva savxBAvavuLaLxvanavAdadxriMda AtamxceYtanayxvu nitayxveMdu tiLiyabeVku, nAshavAguva savxBAvavu I ceYtanayxkekx Eke? ilalx! eMdare- nAshakekx kAraNavAdadudx yAvudU ilalx saMBavisuvudilalx, nAshaka adaqSaTxveMdare; adU I Atamxnu kamaRdiMda huTiTxlalxvAdadxriMda saMBavisuvudilalx. parxtayxkaSx daqSaTxvAda nAshaka vasutxgaLU idaralilx asaMBAvitave, suDuva beMkiyU, karagisuva niVrU, oNagisuva gALiyU katatxrisuva shakitx kaThAri muMtAdavu yAva sAdhanagaLU I ceYtanayxvanunx muTuTxvu `\stext ' ||
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext " eMdu BagavaMtanu CeVdhana dAha dahana shoVSaNa, darxviVkaraNa, AdirxRVkaraNa I bageyalUlx nAshamADalAgada vasutx. AtamxneMdu boVdhisiruvanu. idu satayx, pAMca BwtikavAda shariVravanunx katatxrisabahudu, suDabahudu, oNagisa bahudu karagisabahudu, BwtikaveV alalx asaMga puruSanAda Atamxnige beMki niVru gALi katitx muMtAdavu yAvudU tagaluvudilalx. AkAshadaMte niliRpatxnu, adariMda savxrUpa ceYtanayxvu avinAshiyAdadudx vinAshiyAdadxriMda nitayxveMdu tiLiyabahudu. 
\end{artha}

\vishaya{suSupitxyalilx lwkikaru matutx tAkiRkaru heVLuva ceYtanayx loVpa nirAkaraNe}

\begin{artha}
avinAshiyAda Atamxnu yAvAga noVDutAtx irutAtxneyo aMdare jAcnxnavanunx mADikoLuLxtitxrutAtxneyo. AvAgale noVDuvudilalx `napashayxti' eMdu lwkikarU tAkiRkarU heVLutAtxraSeTx idakekx utatxraveVnu? utatxravidu I nitayxceYtanayxvanunx ariyadavaru hAge heVLuvaru, I suSupitxyalilx mAtaq, mAna meVyaveMba tirxpuTiyu ilalxvAdadxriMda jAcnxnavilalxveMdu heVLuvaru I tirxpuTiyu nitayxceYtanayxkekx beVreyU beVreyAgiyU jaDavAgiyU ive. ivu suSupitxyalilxlilx, budidhx matutx adara vaqtitxge goVcarisuva viSayagaLu ivu. jAgarAvasethxyalilx kANuvavu. avariMda avugaLa jAcnxna janasAmAnayxkUkx savxSaTxvAgide. budidhxyu jaDavAdarU ceYtanayxda dhAye (parxtibiMba)diMda darxSaTxqq (noVDuva ceVtana)vAguvudu, adariMda `pashayxti' eMdu I budidhx parxtibiMbita Atamxnalelx parxyoVgisuvudu, hAgAdare sAkiSxyalUlx darxSaTxqqtavxvanunx AroVpisi `pashayxti' eMdu suSupAtxtamxnalUlx parxyoVgisabahudalalx? eMdare hAgAgalAradu I dasheyalilx divxtiyavasutx daqshayxvAdadudx viBatatxvAgi iruvudilalxvAdadxriMda sAkiSxyanunx darxSaTxqq eMdu kalipxsalu sAdhayxvilalx. kamaRve ilalxdiruvAga sakamaRdhAtuvanunx `pashayxti' eMdu suSupAtxtamxnalilx heVge? parxyoVgisuvudu? meVle heVLida tirxpuTiyU jaDa. `ahaM GaTaM pashAyxmi' itAyxdiyAgi anuvayxvasAyadalilx kANuvudu jAgarAvasethxyalilx, I mUru kamaRkAraka, I divxVtiVyavasutx suSupitxyalilxruvudilalx, adariMda tAkiRkaru tAkiRkarU napashayxti eMdu Enanunx ariyuvudilalxveMdu heVLuvaru, parxkaqta nitayxceYtanayx rUpavAda sAkiSx ceVtanavu mAtarx IgalU ide avasethxgaLalUlx ide, ceYtanayuvu loVpavAgade iruvudariMdale `pashayxnenxVva' eMdu kataqRvalalxda sAkiSxyalUlx katavxRtavxvanunx AroVpisi shurxtiyu boVdhisiruvudu. 
\end{artha}%%% 64


\vishaya{`\stext ' eMbuvalilx BataqR parxpaMcara vAyxKAyxna}

\begin{artha}
BataqRparxpaMcaru hiVge heVLuvaru- aginxyalilx suDuva shakitxyu iruvaMteye Atamxnalilx kataqRshakitxyu savxBAvavAgiye irutatxde matutx nitayxvAda jAcnxna guNave daqSiTxyeMbudu adariMda cidUrxpanAda Atamxnalilxrutatxde. hiVgidadxrU eraDane vasutx suSupitxyalilx iruvudilalxvAdadxriMda `napashayxti' eMdu noVDuvudilalxveMdU heVLide, nitayxjAcnxna daqSiTxyiMda `sashayxnfveY' eMbudU yukatxve beMkiyu uriyutitxdadxrU dahisalapxDuvakASaThxvu ilalxvAdadxriMda dahisuvudilalx eMbaMte noVDutitxdadxrU noVDatakakx daqshavu eraDaneyadilalxvAdadxriMda noVDuvudilalxveMdathaR-
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna nirAkaraNe-}%%% 65

\begin{artha}
I riVti ililx vAyxKAyxnisiruvudu nAyxyavAgilalx, tatavxvanunx heVLuva aneVka shurxtigaLa viroVdhaviruvudariMda ``\stext" `neVtineVti' itAyxdi shurxtivAdayxgaLiMda kataRneMdAgali jAcnxnaguNaviruvaneMdAgali asaMga puruSananunx heVLuvudakekxbAradu. vAkikxgU masasisxgU atiVtavAda niguRNa barxhamxveV I puruSanu niSaThxqqSaTxvAda Atamxtatavxvu, idakekx beVreyAdadu mAyeya vilAsa, atAtivxtavu. 
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda `darxSaTxH daqSeTxVH itAyxdi padagaLige hiMde heVLida sidAdhxMtAdhaRve samaMjanavAguvudu. nitayxceYtanayx rUpanAda Atamxnu darxSaTxqq `pashayxnf' eMdu heVLidudx aupacArikavAgiye. adariMda suSupitxyalilx cidUrxpaveMba paramAtamxna savxrUpaveV adivxtiVyavAgiruvudu. idanunx daqDhapaDisalu `\stext' itAyxdi aneVka payARyagaLu baMdive; shurxtayxthaRyoVjaneyanunx `\stext ' eMba vAkayxdalilx toVrisidaMte tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
matutx aneVka payARyagaLanunx heVLuvudakekx matotxMdu tAtapxyaRvide. kuruDanige eraDu kaNuNxgaLilalxdidadxrU avanu gaMdhAdi itara viSayagaLanunx noVDuva shakitxyide. adariMda itara iMdirxyagaLiMda noVDuva naSeTx. hAgeye ililxyU athaRvirali eMdare I aBipArxyavU ililxlalxveMdu tiLisalu samasatx iMdirxyagaLa vAyxpAravU ililx niMtu hoVgiveyeMdu toVrisikoDalu I payARyagaLu baMdive. 
\end{artha}

\begin{artha}
mati, vijAcnxti eMba manana vAyxpAra vijAcnxna vAyxpAraveraDU citatxda vAyxpAragaLe, saMshaya, nishacxya eMbude mati, vijAcnxti eMbuvalilxrava BeVdavu tiLiyuvudu athavA `idamf' (idu) eMba budidhxye mati, ahaM eMba budidhxye vijAcnxti, hiVgAdarU BeVdavanunx iTuTxkoLaLxbahudu Atamxnanunx biTuTx uLida bAhayx vasutxgaLalilx idaMbudidhxyu, Atamxnalilx mAtarx ahaM budidhxyu baruvudu, dashaRnAdigaLu aMtaHkaraNa vaqtitxgaLAgidadxrU cakuSxrAdi bAheyxMdirxyagaLiMda huTuTxvavu. padAthaRsamxraNeyA ahaM budidhxyU bAheyxMdirxyagaLiMda huTuTxvudilalx, I bageya elAlx iMdirxyagaLU ililx upatxvAgidadxriMda avugaLa vayxvahAravU niMtide, adariMda ceYtanayxvu suSupitxyalilx anuBavavAdadudx Atamxna savxrUpaveMdu heVLiruvudu||
\end{artha}%%% 66

\vishaya{\stext idara tAtapxyaR}

\begin{artha}
yadayxpi loVKadalilx elAlx janarigU jAgarAvasethxyalilx devxYtavu sapxSaTxvAgi kANutatxde. adariMda Atamxnu devxYta sahitanAgiye iruvaneMdu heVLabeVku adevxYtaneMdu heVLalu sAdhayxvilalxveMba shaMkeyuMTAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
idanunx pariharisalu ``\stext " itAyxdi shurxtiyu baMdiruvudu. yAva jAgarAvasethxyalelx tanagiMta beVre oMdanunx noVDuvano, adu Barxme, tAnu alilx noVDuvAgalU daqshayxvanunx beVreyoMdanunx apeVkiSxsaleVbeVku. devxYtavu BarxmeyeMbudanunx tiLisalu iva shabadxvanunx parxyoVgiside. savxpanxBArxMtiyanunx vaNiRsalu ivashabadxvanunx parxyoVgisuvuduMTu. `\stext " itAyxdi savxpanxnuBavada mAtinalilx nAnu pavaRtada shiKaravanunx hatitxdaMteyAyitu araMbavanunx kaMDaMte AyiteMdu athaRvu Aguvudu ililx ivashabadxdiMdale I athaRvu Agutatxde. hiVgalalxve savxpanxvu jAgaradalilx bAdhitavAguvudu (ilalxveMdAguvudu) savxpanxdalilx jAgarAvasethxyu bAdhitavAguvudu. adivxtiVyavAda ceYtanayxvu mAtarx yAvadasheyalUlx bAdhitavAguvudilalx. adariMda ceYtanAyxdevxYtaveV vAsatxva, ceYtanayxvanunx devxYtavu bAdhisuvudilalx. ceYtanayxda parxsAdiMda devxYtavu toVruvudu. idariMdalU ceYtanAyxdevxYtavu vAsatxvaveMbudu sithxrapaTiTxtu. ``\stext" eMdu karxmisi adevxYtavanunx visAtxravAgi vAyxKAyxnisidAdxyitu adanenx `salila itAyxdi vAkayxdalilx upasaMhAramADide- Atamxnu niVrinaMte shudadhxnu. savxtaH tAnu ceYtanayxrUpanAdadxriMdalU kAyARkAraNagaLilalxdadxriMdalU shudadhxnu. hiVgiralu avidAyxdi saMbaMdhavu ililx barabeVku? savxtaH kAyaRkAraNa vasutxvige a vidAyxdi saMbaMdhavilalxdeyA aneVka rUpavirabahudaSeTx?- eMba shaMkeyanunx nivArisalu `EkaH' eMdu Ekatavxvanunx boVdhiside. beVlada haNuNx modalAda vasutxgaLaMte Atamxnu aneVka savxBAvavuLaLxvanalalx aKAMDa EkaradavAda vasutxvinalilx savxgata BeVdavelilxMda? ilalx athavA sajAtiyavAda vasutx matotxMdilalxveMdu Ekashabadx tiLisutatxde. salila eMbudariMda vijAtiVya saMbaMdhavanunx nivArisidAdxyitu. Ekashabadxvu saMKAyxvAcakavalalx. gaNane mADalapxDuva vasutxve ilalxvAdadxriMda adivxtiVyaveMba athaRvanunx heVLuvudu eraDanevasutxve nijavAgilalxveMbudariMda I athaRvu siguvudu. I bageya athaRvanunx iTuTxkoMDare mAtarx `\stext' eMba shurxtayxthaRvU idaroMdige hoMdibaruvudu. parxtayxgfdaqSiTxyu parxtayxgAtamx mAtarxdalelx payaRvasAnagoLuLxvudu||
\end{artha}%%% 67

\begin{artha}
`\stext' eMbalilx `adarxSATx' eMdU padaceCxVda mADidalilx athARMtara laBisuvudu. kAraka savxBAvavu ilalxvAdadxriMda dashaRnakataRnalalxveMdu heVLabahudu, `darxSATx' eMdu padabeCxVvavanunx maDidAga savxtaH saripUNaRvAda joyxVtiyeMbudanenx darxSATx eMdu heVLide, ``\stext" eMdu `\stext' eMdU devxYtada asatayxteyanunx heVLidadxriMda darxSaTxqqpadavu lakaSxNA vaqtitxyiMda aKaMDa ceYtanayx joyxVtiyanunx boVdhisutatxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
avideyxyu, adara kAyaRvU ilalxvAdadxriMda iduH savxtaH adevxYtaveV \stext eMba vAtiRkadaMte eraDAgi toVridudx divxVta, adara rUpaveVdevxYta, idanunx ilalxveMdu niSeVdhisidadxriMda adevxYtaveMdu adu parxtayxgAtamxve eMdU utatxravAgide. navidayxteV devxYtaMyasimxnf saH eMdu vigarxhamADi adevxYtaH eMdu bahudirxVhisamAsamADidAga I athaRvusikukxvudu. nadevxYtaM-adevxYtaM eMdu tatupxruSa samAna mADidare devxYtABAvaveMdeV athaRvAdiVtu. aBAvadalilx adevxYtavu payaRvasAna hoVMdiVtu, veVdAMtakekx virudadhxvAda athaRvAguvudu. yAvudaralilx yAva devxYtavU iruvudilalxvo A shudAdhxtamxne adevxYtaneMdU avane parxtayxgAtamxneMdU vAtiRkadaMte athaRvu veVdAMtakekx viroVdhavilalxde sidadhxvAguvudu. 
\end{artha}%%% 68

\vishaya{\stext  eMba shurxtiya tAtapxyaR}

\begin{artha}
parxtayxgf daqSiTxge savxlapxvU vayxvadhanavilalxde Atamxvasutx parxtayxkaSxvAguvudariMda ESaH eMdu heVLiruvudu, \stext eMdu barxhamx neVrA parxtayxkaSxvAdadedxMdu shurxtiyu hiMde heVLide, sAmAnayx visheVSagaLeraDU ilalxda vasutx barxhamx loVka eMbalilx muKayx vAyxpAradiMda barxhamxshabadx tiLisuvudu, loVkfqdashaRne eMdu loVkaqdhAtuvu dashaRnaveMba athaRdalilxruvudariMdalU hiMde daqSiTxyeMbudara parxsAtxpaq baMriruvudariMdalU avaloVkanaveV loVkaveMdu heVLalapxDuvudu, oTiTxnalilx barxhamxveMbudu nitayxceYtanayx rUpavAda aparoVkaSxvasutx. sAmAnayx visheVSaneMbayAda BeVdavU ilalxdudx, adanenx barxhamxloVkaveMdu heVLide, barxhamxcAsw loVkashacx kamaRdhArayasamAsa mADidare I athaRvu laBisuvudu. barxhamxNoV loVkaH barxhamxloVkaH eMdu SaSiThxV tatupxruSa samAsavilalx, viBAgaveV ililx aparxsidadhx, barxhamxna loVkacitutx eMdu BeVdavu I samAsadalilx toVrutatxde, Adare parxjAcnxnaGana Eva itAyxdi shurxtiyu jAcnxnaGanavAdadedx AtamamxveMdu heVLuvudariMda barxhamx(Atamx) eMbudakUkx ceYtanayxkUkx nijavAgi BeVdavanunx heVLuvudu shurxtige virudadhxvAgutatxde.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 69
`barxhemxYvaloVkaH' eMdu heVLidalilx parxjAcnxna Ganateyu aMdare pUNaR jAcnxnarUpavu suPxTa paDutatxde. Etatf eMba shadadxvu barxhamxloVka shabadxgaLu EkAtamxsavxrUpavanunx tiLisuvavu, parxtayxkf savxrUpakekx beVreyAdadudx barxhamxvAgalAradu niratishaya mahatavxveV barxhamx padAthaR adakekx beVreyagidadxre vasutxpariceCxVdavu (BoVdavu) uMTAgi anaMtatavxvu hoVguvudu. ceYtanayxvu barxhamxnige beVpaRTiTxdadxre adu parxtayxkf AgalAradu. barxhamxveV parxtayx, parxtayxkekxV barxhamx. ivudagaLa Ekatavxvu tiLiyade idadxdadxriMda barxhamx paroVkaSxveMdU hAgU devxYtavuaLaLxdedxdU kalapxneyuMTAyiteSeTx hAgU I saMsAravU uMTAyitu I ajAcnxnavu hoVdalilx mukatx sithxtiyu adariMda samasatx mahA anathaRgaLigU kAraNavAda ajAcnxnavanunx tatavxjAcnxnadiMda nivaqtitx goVsakxrave `ESabarxhamxloVkaH' itAyxdi vacanavu baMdiruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
`samArxDiti' eMbalilxruva itishabadxvu hiMde heVLida athaRvanunx parAmARsuvudu, `ha' eMbudu aitihAyxthaRka, saMmArxTf eMdu saMboVdhisuvudu. eleY mahArAjane: I parxtayxgAtamxne ceYtanayxrUpavAda barxhamxveMdu tiLiduko eMdu janakananunx kuritu muniyu hiMde heVLida riVtiyalilx boVdhisidanu. EtakAkxgi! sakala anathaRgaLigU kAraNavAda avideyxyanunx kaLeyuvudakAkxgi. shurxtiyu AKAyxyikeyanunx madheyx keYbiTuTx namagAgi idanunx heVLiruvudu. adariMda namage haqkfsavxrUpavAda adevxYtAtamxnalilx Adaravu uMTAguvudaralilx saMdeVhavilalx punaH shurxtiyu AKAyxyikA rUpadalilx muniya pAtarxvanunx vahisi I daqkf savxrUpanAda Atamxnu AnaMda savxrUpavanunx parxtipAdisirutatxde ``\stext " eMdu ililx I vijAcnxnamayanAda Atamxnige hiMde heVLeda barxhAmxtamx savxrUpaveV paramagati atuyxtamavAda paramAvadhiyAdagatiyu (paDeyatakakx sAthxnavu) EkeMdare! beVre gatiyoMdU ilalxde pUNaRvAgiruvudariMda, I parama gatiyanunx biTuTxLida gatigaLelalxvU paramavalalx. nikaqSaTxvAdavugaLu: kAraNaveVneMdare:- ihaloVkavanunx biTuTx kamaRdiMda baruva pitaqloVka. savxgaRloVkaveMbudelalxvU nashavxravAda sAdhanadiMda sAdhitavAgatakakxvu, hAgU upAnaneyiMda baruva satayxloVka (deVvaloVka) eMbudU saha sAdhanadiMda huTiTxkoMDa loVka, nashavxravAdudu, adariMda parama mukitxyeMbuva parxtayxgfbarxhamxYkayxlABaveV paramagatiyeMdu ariyabeVku, alalxde ahaMmama eMba ajAcnxnavoMde kAraNavAgidudx kAma kamARdi sAdhanagaLiMDa baruva gatigaLu elalxvU mAye. savxpanx ivugaLaMte vidhAyxBUtavAdavu, ide parama saMpatutx, ajAcnxnadiMda saMvAdisida itara saMpatutx utakxqqSaTxvalalx. ililx saMpatetxMda atuyxtakxqqSaTxvAdadedxMdathaRvu, viBUtiyU saMpatetxMdu heVLalapxTiTxde. 
\end{artha}%%% 70

\begin{artha}
I shurxtiya athaR- I vijAcnxnamaya Atamxnige ideV paramaloVka, beVreloVkagaLu nashavxravAdavu, nashavxravAda sAdhanagaLanunx avalaMbisiruvudariMda nashavxravAdavu. Adare I parabarxhamx savxrUpalABavu sAdhanadiMda huTuTxvudalalx. paDeyuvudalalx. matetxneMdare savxyaM modalu barxhamxve Agidadxvanu Iga jAcnxnadiMda barxhamxrUpavanunx hoMdidavanu ``barxhemxYvasanf barxhAmxpeyxVti" eMdu heVLidaMte jAcnxnadiMda ajAcnxnavu mareyAguvudariMdale mukitxyu, idanunx biTuTx beVre sAdhanadiMdalalx. ililx loVkapadakUkx Atamxne athaR muKAyxthaR, heVge? loVkayxta iti loVkaH dashaRnayoVhagayx anuBavaveVdayxvAda ceYtanayxveMdu vuyxtapxtitxyiMda tiLiyuvudu. kamaR upAsane muMtAda sAdhanagaLiMda baruva PalagaLalilx loVka shabadxvanunx gwNavAgiye parxyoVgisuvudu aSeTx udA: ``\stext " EkeMdre utatxma kamaRdiMda aMtarAtamxnu hecucxvudU ilalx. hiVgakamaRdiMda iLiyuvudU ilalx ``\stext " eMdu shurxtiyu veVdAMta vakayxgaLiMda toVLanunx etitx GoVSaNe mADidaMte heVLide. 
\end{artha}%%% 71

\begin{artha}
ESaH parama AnaMdaH Itanige laBisuva paramAnaMdavU ideV. suKada paramAdadhiyu ide ililxge suKada utakxSaRvu mugidiruvudu. elAlx AnaMdagaLanunx miVri iruvudu. idanunx muMde tiLisutatxde. viSaya saMpakaRdiMda uMTAguva AnaMdagaLelalxvU sAdhanavananxMvalaMbisiruvudariMda utapxtitxvinAshagaLuLaLx savxBavavuLaLxvugaLu, avelalxvu duHKakekxkAraNavAgide, ``\stext " eMdu BagavaMtanu hiVge alalxve upadeVshisidudx? 
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda nitayxniviRkAravAdadxriMda savaRsAdhanegaLa avashayxvilalxde laBisuva I AnaMdavu itare sakala AnaMdagaLanunx miVriruvudariMda utakxqqSaTxveMdu parama shabadxdiMda baNiNxside. idakekx kAraNavanUnx shurxtiye koTiTxruvudu. ``\stext " eMbudeV kAraNa samapaRkavAda shurxti idara tAtapxyaR 
\end{artha}

\begin{artha}
I hiMde heVLida savARnaMdagaLanunx miVrida paramAnaMda vasutxvina (aMdare barxhamxnaMdada) lavadeVshagaLanenx samasatx pArxNigaLU upajiVvisikoMDive, adariMda I bageya pUNaRnaMdavanunx paramAnaMdaveMdu heVLiruvudu. I AnaMdavu aKaMDavAgidadarU adara ajAcnxnadiMda citatxvaqtitxgaLa alapxteyiMda mAtarxladaveMdu vayxpadeVshisalapxTiTxde. I alapxteyu aupAdhika, vAsatxvavalalxveMdu tiLiyabeVku.   
\end{artha}

\begin{artha}
muniyu AnaMdadaleVshagaLa mUlaka janakanige I aKaMDAnaMdavanunx upadeVshisalu horaTiTxruvanu. udA: lavaNa samudarxvideyaSeTx. modalu upupxniVriniMda nadiyalilx idanunx patetx mADabahudu, lavaNa samudarxkekx mahA nadiyu eSeTxSuTx hatitxravAguvudo aSaTxSiTx AnadiVjaladalilx upupxhecAcxgiruvudu kANutitxde. ide riVtiyAgi dUravAda gArxmadalilxruvavanu niVrinalilx upipxruvavanunx ruvinoVDutATx nadiVtiVradalilx karxmeVNa neDedukoMDu hoVdare lavaNa samudarxvanunx kANuvanu. idu heVgo hAgeye manaSAyxnaMdadiMda AraMBisi hiraNayx gaBARnaMda dayaRMtara iruva AnaMdavanunx utatxroVtatxra hecAcxgiruvaMte tiLidukoMDavanu paramAnaMdavanunx kANuvanu. 
\end{artha}

\vishaya{manuSAnadiMda AraMBisi utatxroVtatxra AnaMdada utakxSaRvanunx toVrisuvudu}

\begin{artha}
mAnavaralilx yArAdaro obabxnu daqDhakAyanAgi, sakalaBoVga sAdhanagaLiMda saMpananxnAnxgi bAhayx AdhAyxtimxkagaLeMba eraDu bageya sAdhanagaLiMda pUNaRnAgiyU idudx, elAlx parxjegaLigU adhipatiyAgidudx, shaturxgaLiMda bAdhisalapxDade sakala mAnava BoVga saMpatutxgaLiMda kUDi AnaMdavAgimereyutitxdadxre Itana AnaMdavu mAnaSa BoVgagaLiMda kUDidadxriMda utakxSaTxvADa mAnaSAnaMdaveMdu I sathxLadalilx toVriside. deVvatABoVgagaLiMda kUDirade iruvudariMda manuSayxrige Aguva paramAnaMdaveniside. 
\end{artha}

\begin{artha}
I mAnuSAnaMdavu nUrupAla hecicxdalilx jita loVkArAda pitaqgaLa paramAnaMdavAguvudu, I pitaqgaLa AnaMdavu nUru pAlu hecicxda oMdu AnaMdavu gaMdhavaR loVkadalilx gaMdhavaRrige Aguva AnaMdavu, (3) I gaMdhavaRloVkada anaMdavu nUrupAlu hecicxdadxre kamaRdeVvara oMdu AnaMdavAguvudu. I kamaR deVvara AnaMdavu shatapAlinaSuTx hecicxdare oMdu AjAna deVvara AnaMdavAguvudu, I AjAcnxna deVvara AnaMdavU shatapAlu hecicxdare; idu ililx kAmahatanAgade jiVteVMdirxyanAda shudAdhxtamx shoVtirxyanige Aguvudu idu nUrapAlu hecicxdare parxjApati loVkadalilx Aguva oMdu AnaMdavu, idu nUru sAlu hecicxdare barxhamxloVkada oMdAnaMdavAguvudu. idu ililx obabx shorxVtirxyanAda virakatxnige uMTAguvudu- hiVgeMdu ``\stext" eMbuvavarege AnaMdada paramAvadhiyanunx vaNiRside. utatxroVtatxra AnaMdavu hecucxvudakekx kAraNaveVneMdare. sAdhanagaLa tAratamAyxdiMda aMtaHkaraNadalilx shudadhxteyu hecucxvudu, shudadhxteya tAratamAyxdiMda suKavU hecucxkaDimeyAguvudu, dhamARdi sAdhanagaLanunx sheVKarisuvudariMda citatxda malavu nashisuvudu. citatxda savxcaCxteyiMda AnaMdavu meVlemxle hecucxvudu. pApa saMcayadiMda citatxdalilx malavu GanavAguvudu adariMda duHKavu hecucxvudu. ide tAratamayxkekx kAraNavu. 
\end{artha}%%% 73

\begin{artha}
shurxtiyalilx jitaloVkAH eMbudakekx pitaqyajAcnxdi kamaRgaLiMda pitaqloVkavanunx yAru jayisuvaro avare jitaloVkaru. ivaru pitaqdeVvategaLAgi savxgaR BoVgavanunx anuBavisuvaru. ivarige dakiSxNa mAgaR. adariMda baruva loVkaveV pitaqloVkaveMdu heVLalapxDutatxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
kamARdeVvareMdare joyxVtiSoTxVma modalAda mahAyAgagaLiMda savxgaRvanunx paDedavare. aginxSATxtAtxdigaLe pitaqgaLu deVvagAyakare gaMdhavaRru, saqSiTxya Adiyalelx deVvategaLAgi huTiTxdavaru. ivaru hiMdi deVvategaLiMda sUkaSxmXvAda shariVravuLaLxvaru, ivarige mikekxlalxrigiMtalU hecucx suKa, kAraNaveVneMdare, shiVtoVSakx muMtAda davxMdavx duHKagaLanunx kaLeyuva sAdhanagaLu bahaLavAgi ivaralilxruvudariMda paramoVcacxvAda suKa (AnaMdavu) ivaru sUkaSxmX mUtiRgaLu sUkaSxmXvAda paMcaBUtagaLiMda huTiTxda shariVravuLaLxvarAdadxriMda sUkaSxmXmUtiRyuLaLxvareMdathaR, saNaNxgiruvavareMdu athaRvalalx, sUthxla shariVradalilx AguvaMte shiVtoVSANxdi davxMdavxduHKavu sUkaSxmX shariVradalilxruvudilalx. 
\end{artha}%%% 74

\begin{artha}
veVda shAsatxrXgaLanunx tiLidavane shorxVtirxua, barxhamxjAcnxniyAdadxriMda pApa shUnanxnAdadxriMda avaqjina, BoVga vasutxgaLalilxruva doVSagaLanunx viveVcisi virakatxnAdadxriMda kAmadoVSadiMda upahatiyanunx hoMdadiruvavanu akAmahatanu. Itanige AjAnadeVvana AnaMdavu. uMTAguvudu, parxjApatiyeMdare virATf puruSavx barxhamx eMdare sUtAtxtamx hiraNayx gaBaR, meVle heVLida sAvaRBwmana AnaMdadiMda AraMBisi sUtArxtamxna payaRMtaraviruva AnaMdavelalxvu I barxhamxjAcnxniuyalilx iruvudu. suKa, taqpitx, akAmate, idelalxvU EkAthaRvuLaLxvu, aMdare obabxnalelx niyatavAgi seVruvavu. elAlx kAmaneyU hoVgiruvavanalelx elAlx suKavU iruvudu. modalU sAvaRBwmAdigaLu kAmahatarAgidudx AyUya padaviyudoreta meVle niHsavxYharAgi suKigaLAdaru aSeTx puruSa BeVdadiMdalU, kAlaBeVdadiMdalU, AyAya sAdhana BeVdadiMda AyAyakAmaneyiMda AyAya padaviVlABavAgutatxde, EkakAladalilx obabxnalelxV elilxyU I AnaMdagaLu iralAravu, shorxVtirxya jAcnxnige elAlx kAmaneyU dUravAdadxriMda elAlx AnaMdagaLU oMdeVkAladalilx iruvavu. 
\end{artha}

\vishaya{``\stext " eMdu teYtatxriVyadalUlx I viSayavanu heVLide.}

\begin{artha}
sUtArxtamxne kone alilxyavarege taratamatavxviruvudAdarU alilxMda Acege IgaNaneyu nilulxtatxde. `yatoVvAcoVninataRneV eMdu vAkikxgU agoVcaraveMdu I AtAmxnaMdavanunx baNiNxside, shorxVtirxya jAcnxniyu anuBavisuva barxhamxnaMdada biMdugaLe sAvaRBwmAdi hiraNayxBARMtavAda pArxNi vagaRvu anuBavisuva AnaMdagaLu. adariMdalU `ESa Eva parama AnaMdaH' eMdu shurxtiyu boVdhiside. BavavAnf veVda vAyxsarU saha mahABArata 
\end{artha}%%% 75

\begin{artha}
eMdu paramAnaMdada mahimeyanunx vaNiRsiruvaru-? alilxde salilaEkoVdarxSaTx' eMdu hiMde yAvudanunx parxtijecnx mADi heVLididxto adelalxvanunx barxhamxloVkAMtavAda I meVlina vAkayxdiMda upasaMhAra mADide. 
\end{artha}

\begin{artha}
\stext itAyxdi shurxtiya athaR janakanu muniyu heVLatakx elAlx viSayagaLu samApatxvAgidadxrU punaH muniyanunx parxshinxsidanu. iSaTxkekx muniyu hedarikoMDanu bedarikege kAraNaveVneMdare rAjanumeVdhAvi parxshinxsuva sAmathayxR viruvaneMbude kAraNa, matutx elAlx niNaRyagaLigAgi nananxnunx taDedu hiDidunililxsavanu, nananxnunx Acege biDuvudilalxveMbude muniyu hedaralu kAraNa, utatxravanunx koDalu tiLiyuvudilalxveMbudu kAraNavalalx. elalxvanunx boVdhisida meVle punaH rAjana parxshenxge avakAshavelilx? eMdare samAdhAna-
\end{artha}

\begin{artha}
savxpanxvu paraloVkakekx daqSATxMta, suSupitxyu moVkaSxkekx daqSATxNtavAgide, I eraDanunx muniyu heVLiruvanu, Adare heVLide biTuTx uLididudx eraDu dASaTxRMtikagaLu, adanunx keLalu muniyanunx punaH rAjanu parxshinxsuvudu. heVgeMdare! savxpanxsAthxnadiMda jAgarAvasethxyu heVge baruvudo hAgeye I deVhavanunx biTuTxvarige loVkAMtaravu (paraloVkavu) baruvudeMdu muniyu aBipArxya viTuTx savxpanxdiMda jAgarada boVdhavanunx heVLalu horaTiruvanu. 
\end{artha}%%% 76

\begin{artha}
I Atamxnu I savxpanx madhayxdalilx ODATa mADi kirxVDisi puNayx pApagaLa Palavanunx noVDiye punaH jAgarAvasethxgAgi baruvaneMdu tAtapxyaR \stext itAyxdi shurxtiya tAtapxyAthaR
\end{artha}

\begin{artha}
paraloVka yAterxya vaNaRne. heVge bahaLa sAmAnugaLanunx heVriruva gADiyu BAravu hecAcxgi hoVguvAga aneVka bageya shabadxgaLanunx mADutAtx (kUgutAtx) sArathiyiMda perxVritavAgi hoVguvado, hAgeye shariVradoLagidadxrU liMgashariVrABimAniyAda jiVvAtamxnu cidABAsa vAyxpitxyiMda pArxjAcnxtamxniMda EralapxTaTxvanAgi aneVka shabadxgaLanunx mADutAtx kUgikoLaLXtAtx meVlusiranunx biDutAtx hoVguvanu. upAdhiyu hatitxdadxnunx anusarisiye AtamxnU hatitxruvanaSeTx, savxtaH AroVhaNa avaroVhaNagaLilalxdavanu. sUyaRnu jalapArxterxyalilx parxtibiMbada mUlaka EriruvaMteye Atamxnu budidhxyeMba upAdhiya AroVhaNavanunx amasarisi neDeyuvanu, savxtaH alalx. udAnavAyuviniMda mamaRsAthxnagaLu meVlakekx kitutx edudx barutitxralu mumUSaRvige Aguva duHKavanunx mumukuSxgaLu samxrisabeVku, idu parama veYrAgayxkekx kAraNavAguvudu.  
\end{artha}

\vishaya{``\stext " itAyxdi (36)ne shurxtiya sArAthaR}

\begin{artha}
I deVhavu roVgadiMdalU mupipxniMdalo kaqshavAguvadaSeTx, AvAga heVge mAvina haNeNx modalA haNuNxgaLu toTiTxniMda kaLaci keLakekx biVLuvavo, adaraMte idu aMgagaLiMda kaLacikoMDu biVLuvudu. oMdanunx matotxMdu AsharxyisikoMDiruvudakekx sUkaSxmXvAda ananxrasaveV kAraNa, sUthxlashariVrakUkx sUkaSxmXshariVrakUkx ananxve kAraNa `ananxMdAma' eMdu shurxtiye heVLideyaSeTx' ananxrasavU ananxvU shithilagoMDAga aMdare mupupx roVga muMtAda kAraNadiMda sheYthilayx hoMdidAga goVlakagaLiMda cakuSxrAdi iMdirxyagaLu avugaLanunx biTuTx biDutatxve toTaTxnunx biTuTx haNuNxkaLacikoLuLxvaMte. 
\end{artha}%%% 17

\begin{artha}
pakavxvAgada mAvina haNuNx saha oMdu koVlina peTaniMdale keLakekx biVLuvudu, hAgeye eMtaha daqDhakAyavuLaLx puruSanU saha shasatxrXGAtadiMda bidudx sAyuvanu, pakaSxvAda atitxya haNuNx toTuTx kaLacigoMDU biVLuvuduMTu, hAgeye mupipxniMda haNANxda I shariVravU shariVrAGBimANi jiVvanU tAnAgiye bidudx hoVguvanu, gALiyu joVrAgi biVsidoDane ashavxtathx vaqkaSxdiMda haNuNx uduruvaMte deYvikavAda siDilu baDitadiMda puruSanu bidudx sAyuvanu, haqdayasAthxnadiMda Atamxnu horaTu nADigaLa mAgaRdiMda jAgarAvasethxge baruvanu, I dasheyalilx mAtarx. adakekx vipariVtavAgi nADiV mAgaRdiMda haqdaya sAthxnakekx baruvanu. hiMde Atamxna gamana AgamanagaLanunx jAgara, savxpanx muMtAda avasethxgaLa sididhxgAgi heVLididxtu, IgalAdaro beVre deVhadalilx I Atamxnu pArxNavanunx nililxsikoLaLxlu saMcarisuvaneMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{\stext eMba shurxtiya athaR}

\begin{artha}
ililx I modalu oMdu shaMke huTuTxvudu hosadAgi beVredeVhavanunx tegedukoLuLxvudu Etakekx? adaralilx BoVga paDuvudakekx beVkAda pArxNa dhAraNeyanunx mADuvudakekx heVLidare BoVgayxvasutxgaLa saMpAdanege beVkAda shakitxyu Itanige iruvudilalxvAdare A udedxVshavu heVge sAdhayx?veMdu shaMke. idara samAdhAnaveVneMdare- mumUSaRvAda Atamanu hiMde tAnu mADida kamaRgaLiMda saMpAdisida beVre puNayxgaLiMda BoVgayx vasutxvanunx I modaleV saMpAdisikoLuLxvanu. adakAkxgi I muMdina daqSaTxMtavanunx shurxtiyalilx koTiTxde. rAjanu baruvudakekx muMceye rAjana AjAcnxnu sAravAgi Baqtayxru ananx, pAna, vasatigaLanunx nimiRsi rAjananunx niriVkiSxtAtx kuLitukoLuLxvaru `I rAjanu oMdu yoVjana dUradalelx barutitxruvanu, Iga oMdu meYliyoLage barutitxruvanu, IgalU hebAbxgalige oMdiruvaneMdu hiVge ugarxmuMtAdavaru rAjamaMtirxgaLU parasapxra heVLutAtx niriVkiSxsuvaru, rAjananunx ivaru niriVkiSxsuvudakekx kAraNaveVneMdare rAjanu jiVvikA vaqtitxyanunx kalipxsi ivarige veVtanavanunx koTuTx ivaranunx tananx adhiVnavAgi modale iTuTxkoMDiruvanu. saMpAdisikoMDiruvanu avariMda ivaru modale sidadhxpaDisi rAja niriVkaSxNeyalilxvaru, ugarx eMdare keYyayxlilx daMDavanunx hiDidu bedarisuva Baqtayxru, parxteyxVnasaH eMdare kaLaLxtana muMtAda aparAda mADidavaranunx shikiSxsuvaru (poVliVsinavaru) sUta eMda rathavanunx biDuva sArathigaLu, gAmaNayxH eMdare gArxmada vayxvahAravanunx vicAra mADutAtx iruvavaru (paTeVlf, shAyxnuBoVga muMtAdavaru) oTiTxnalilx ivaru rAjaBaqtayxru rAjanu varuva muMceye avanxvAnAdigaLanunx sidadhxpaDisi heVge niriVkiSxsuvaro, avaraMteye sAyuvavanu muMde baruva deVhakekx beVkAda baMdhugaLanUnx BoVgayx vasutxgaLanunx (ananx, pAna, vasati muMtAdavugaLanunx) I modale tananx pUNayxgaLiMda saMpAdisikoMDe iruvanu, putarxnAguvudakUkx pwtarxnAguvudakUkx I tananunx sAdA niriVkiSxsutAtx iruvaru. 
\end{artha}%%% 78

\begin{artha}
I Qutuvinalilx barxhamx savxrUpanAda I Atamxnu putArxdi rUpadalilx baruvanu, inenxVnu hatitxravAda vasaMta Qutuvinalekx baruvaneMdU, baMde baruvanu, avanu hAlu kuDiyuvudakekx I hasu, avananunx ADisuvudakekx I toTiTxlu, malaguvudakekx hAsigeyidu eMdu heVLikoLuLxtAtx baMdhugaLu niriVkiSxsuvaru idariMda jiVvanu beVre deVhadiMda matotxMdu deVhadalilx baMdu seVruva muMcitavAgiye ananx pAna vasati modalAdavu sidadhxvAgiye irutatxveyeMdu heVLidaMtAyitu- `\stext ' eMdu heVLidudx heVge? jiVvAtamxne alalxde baruvavanu? eMdu keVLidare shurxtiyu ililx jiVvanu barxhamxvU oMdeV eMdu aBipArxyaviTuTx heVLide `aneVna jiVveVnAtamxnA anuparxvishayx' eMdu shurxtiyu heVLuvaMte barxhamxve putAdi jiVvarUpadiMda baruvaneMdu jAcnxnigaLu tiLidu heVLuva mAtu adariMda viroVdhavilalx. 	
\end{artha}%%% 79

\begin{artha}
satatx meVle avana iMdirxyagaLu deVhadoDane layavAgutatxveyeMdu tAkiRkaru heVLuvaru, adariMda upAdhigaLeVnU ilalxde barxhamx heVge hoVguvudu? matutx baruvudu? eMdu shaMkeyu baMdare adakekx sAmAdhAnavAgi I muMdina shurxtiyu baMdide \stext idara sArAMsha-
\end{artha}

\begin{artha}
heVge rAjanu horaTaneMdare ugarx muMtAda Baqtayxru edurAgi baruvaro hAgeye I Atamxnu loVkAMtarekekx I deVhavanunx biTutx horaDuvAga Itana pArxNagaLU iMdirxyagaLU edurAgi muMde baruvavu. adariMda shudadhx barxhamxvu horaDuvadalalx, pArxNa, iMdirxya, manasusx budidhx I bageya sUkaSx shariVrada vasutxgaLu horaDuvudariMda ivugaLoMdige kUDida soVpAdhikara barxhamxveV (jiVvaneV) horaDuvanu, pArxNoVpAdhiyiMda kUDi hoVguvaneMdu heVLuva udedxVshadiMdale shurxtiyalilx avugaLu aMtayx kAladalilx Atamxna samiVpakekx baMdaveMdu heVLiruvudu. I riVtiyAgi mUrane bArxhamxNadalilx deVhadalelx savxpanx muMtAda saMsAravanunx beVredeVhagaLalilx neDeyuva saMsAravanunx visAtxravAgi heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{center}
ililxge mUrane bArxhamxNavu mugidide
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 4-vAtiRka sArAMsha}

\begin{center}
||shirxVdakiSxNAmUtaRyeVnamaH||
\end{center}

\vishaya{``\stext " eMba shurxtiya sArAthaR}

\begin{artha}
Atamxnu mumUSuRvAgi (sAyuvavanAgi)ruvAga deVhadalilx dwbaRlayxvanunx hoMdi mwDhayxvanUnx hoMdiruvanaMte toVruvanu. AvAga deVhABimAniyAda jiVvananunx hiMbAlisi vAgAdi iMdirxyagaLu baruvuvu, nijavAgi Atamxnu ceYtanayx mAtarxve AgiruvudariMda (ajAcnxna) mwDhayxvanunx hoMdiruvanaMte toVruvudAdarU mwDhayxvanunx hoMdiruvudilalx. Adare mADhavAgidadx budidhxgU sAkiSxyAgidadx kAraNa mUDhanAgiruvaMte maMkubaDidaMte toVruvanu. I dasheyalilx Aguva saMmoVha=mUDhatanayAvudeMdare:- utAkxrXMti kAladalilx iMdirxyagaLige tananx tananxgoVLakagaLalilxruva sheYthilayxnimitatxvAgi tananx tananx shabadx savxshaR gaMdha rasagaLeMba viSayagaLalilx saMbaMdhave Agadeyiruvike, I moVhavanenx AtamxnadedxMdu nAvu tiLiyuvudu EkeMdare Itanige shabadxvu keVLisuvudilalx. mUTiTxdaro gotAtxguvudilalx. vAsane SaDarxsagaLa ruciyeVnU gotAtxgade hoVguvudu.  
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde koTaTxrAja daqSATxMtadiMda iMdirxyagaLige tatAkxladalilx AtamxsaMbaMdhavu heVge uMTAgutatxdeyeMbudanunx visAtxravAgi ``\stext " eMdu shurxtiye heVLuvudu. adara athaR vivaraNe cakuSxrAdi iMdirxyagaLu ililx teVjoV mAtarxveMdu heVLalapxTiTxve, avugaLu miVnina baleyaMte jAgarAvasethxyalilx haraDikoLuLxvuvu. anaMtara mumUSaRvu avugaLanunx tegedukoMDu haqdayasAthxvakekx hoVguvanu. haqdayasAthxnakekx jiVvanu baruvudeMbudakekx athaRvidu. budidhxyeMba apAdhiyiMda kUDida Atamxnu uguru tudiya payaRMtara shariVradalelxlAlx vAyxpisuvanu, Itanu haqdaya kamala saMkucitavAgiruvude haqdayasAthxnakekx hoVguvudeMbudara athaR Ameyu niVrinalilx tananx keYkAlu muMtAda aMgagaLanunx mudarikoMDu saMkucitavAgiruvudo hAgeye goVLakagaLalilx haraDikoMDidadx cakuSxrAdi iMdirxyagaLu goVLakagaLanunx biTuTx haqdaya sAthxnadalilx saMkucitavAgi aDaguvavu. miVnu hiDiyuva baleyanunx biVsidAga visatxrisuvudu adanunx mudarisidAga saMkucitavAguvudu adaraMteye saMkucitavAguvudeMdu ililx athaR, nijavAgi avayava gaLe ilalxda vAyxpakanAda Atamxnige saMkoVcavAgali vikAsavAgali iruvudilalx. uSAdhisaMkoVcadiMdale saMkoVcaveMbudanunx Atamxnige heVLabeVku. ??? hoVtApxdakavAda kamaRgaLa nimitatxdiMdale saMkoVcavuMTAdalilx kataqRtavxvanunx Atamxnalilx aupacArikavAgi opupxvudu. savxpanxdalilx Atamxnu hoVguvudu baruvudu heVge BarxmeyiMdale kANuvudo, Atamxna kataqRtavxvu heVge aupacArikavU. hAgeye `samaBAyxdadhAnaH' eMdu heVLida kataqRtavxvU aupacArikaveV, muKayxvalalx, yAvudariMda viSayagaLanunx garxhisutetxVveyU adariMda iMdirxyagaLanunx mAtarx eMdU, satavxguNada kAyaRvAdadxriMda teVjasesxMdU oTATxgi teVjoVmAtarxveMdu avugaLanunx shurxtiyalilx karedide. I satavxguNavU saha BwtikavAdudu. adUsaha veVdAMtadalilx AtamxnigiMta BUtagaLigiMta beVreyAgilalxvAdadxriMda sAMKayxmatfda guNagaLaMte paramAthaRvalalx. paMcaBUtagaLalilx nimaRlavAda aMshave teVjasusx enunxvudu. adu diVpadaMte iruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
veVdAMtadalilx iMdirxyagaLu Bwtika vasutxgaLu. BwtikavAda paqthivAyxdigaLanunx parxkAsha paDisuvudariMda BwtikagaLeMdu sidAdhxtavAgide. kelavaru iMdirxyagaLu Atamxna shakitxyeMdu Barxmisi ceYtanayxveV teVjasusx eMdu heVLuvaru. adu sariyalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
niviRkAranAda Atamxnu iMdirxya rUpadalilx huTuTxvudilalxvAdadxriMda teVjoVmAtArx eMbudakekx ceYtanayx rUpavAda teVjasusxnavikAra athavA adara shakitxgaLe iMdirxyagaLeMdu vAyxKAyxsisalu avakAshavilalx AyuveRVda shAsatxrXjacnxru heVLudeVneMdare teVjasusx eMdare pitatx eMdU adara aMshagaLe cakaSxrAdi iMdirxyagaLeMdU heVLuvaru, A pakaSxdalUlx ivu BwtikaveV Aguvavu. `\stext ' eMdu CAMdoVgayxdalilx BwtikaveMbudanunx kaMThoVkatxvAgi heVLirutatxde. Adare paramANuvaMte sUkaSxmXvAgiruvudariMda avu parxtayxkaSxvAguvudilalx. A bageya iMdirxgaLanunx elalxvanunx neVrA sivxVkarisutatxle adara mUlaka haqdaya kaladalilx Atamxnu baMdu seVruvanu, `haqdayemeVva' eMdu EvakAravu `anavxvakArxmati' eMbuvalilx anushabadxvU idudx savxtaMtarxgatiyu AtamxnigilalxveMbudanunx sUcisuvavu, liMga shariVrada upAdhiyilalxde savxtaH Atamxnige savaRvAyxpakanAdavanige gamanavu ilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
A liMga shariVrada vAyxpitxyU sAmAnayx rUpadiMdalU visheVSa rUpadiMdalU eraDu bageyalilxruvudu. araNiyalilx beMkiyu elAlx kaDeyalUlx vAyxpisiruvudu. idaraMte deVhadalilx savaRtarx vAyxpisiruvudu, kwSxrada katitxyu oreyalilx oLage mAtarx vAyxpisuvudu horage iruvudilalx. adaraMte suSupitxyalilx sAmAnayxvAgi deVhadalilx vAyxpisida ceYtanayxviruvudu, Adare visheVSavAgi iruvudilalx visheVSavAgiruvudu jagAvasethxyalilx, manasisxna mUlaka iMdirxyagaLa mUlaka ceYtanayxvu vAyxpisi, dashaRna, savxshaRna muMtAda visheVSa jAcnxnagaLAguvudu kANutatxde maraNadalilx I eraDu bageya sAmAnayx jAcnxna visheVSa jAcnxnagaLeraDU liVnavAgutatxve, `samaNAyxdadAnaH' eMbuvalilxruva samf eMba upasagaRvu samasatxveMdathaRlilxde, elAlx iMdirxyagaLanunx upasaMharisi sAmAnayx visheVSaveMba eraDu bageya vAyxpitxyanunx shariVradalilx layagoLisiruvaneMdu tiLisutatxde. suSupitxyua veYlakaSxNayxvu maraNadalilx idu sapxSaTxpaDuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 83
`\stext ' idara tAtapxyaR I hiMde jiVvaMtanAgidAdxga jiVvanige sUyaRnu cakuSxriMdirxyakekx aBimAniyAgidudx BoVgakAkxgi anugarxhisutitxdadxnu. Iga pArxrabadhx kamaR mugidiruvudariMda adariMda aguva BoVgavilalxvAdadxriMda anugarxhisade upeVkeSxsuvanu, iMdirxyavu layavAdadxriMdalU Aditayxnu upeVkiSxsuvudariMdalU Atamxnu noVDalu asamathaRnAdadxriMda rUpavanunx kANudilalx. janarU kUDa Itanu noVDutitxlalxveMdu maraNavAdAga heVLuvaru idoMdu loVkAnu Bavavu parxmANavAgide kAraNaveVneMdare elalxvU EkavAgiruvudariMda yAva jAcnxnavU Aga Aguvudilalx. EkiVBAvavu heVgeMdare 
\end{artha}

\vishaya{maraNakAldalilx iMdirxyAdigaLige EkiV BAva}

\begin{artha}
cakuSxriMdirxyavu budidhxyalilx EkavAguvudu, aBimAnideVvate sUyaRnu sUyaRMshadalilx EkavAguvudu, idaraMte shirxVtarx, tavxkf, jihAvx GArxNiMdirxyagaLu (paMcakameRVMdiyagaLu) budidhxyalilx EkavAguvavu, digfdeVvate, muMtAda deVvategaLu tamamx tamamx mUlasAthxnadalilx EkavAguvavu, adariMda yAva iMdirxya jAcnxnavU Agade nilulxvanu. idanunx `EkiVBavati napashayxti itAyxdi shurxtiyu vivariside||
\end{artha}

\vishaya{utAkxrXMti karxma vaNaRne \stext eMba shurxtiya athaR tAtapxyaRthaR}

\begin{artha}
maraNa kAladalilx samasatx iMdirxyagaLU layavAgiralu haqdayada meVlina nADiya tudiyu bahaLa parxkAshavAgutatxde `\stext eMba shabadxdiMda muMde baruva deVvatA shariVrAtamx BAvaneyu vAsanA rUpadalilxdudx Atamxnige nAnu deVvanAgidedxVneMdu ceYtanayx parxtibiMbanadiMda toVrutatxde, idoMdu puNayxkamaRdiMda savxpaRdalilx jAcnxnavAguvaMte budidhxyalilx hoLeyuvudu, shAriVra balavilalxdidadxrU kamaRda baladiMda athavA upAsanA baladiMda I bageya jAcnxnavu uMTAguvudu idanenx BAvideVhada sUpxtiRyenunxvudu, tananx kamaRdiMda uMTAguva loVkavanunx haqdayogarxda parxkAshadiMda modale noVDuvanu. savxpanxdalilx kANuvaMte kANuvanu, adeVhadalilx tAdAtAmxBimAnavanunx modale mADikoMDavAnAgi anaMtara I deVhadiMda horage horaDuvanu. muMde paDeyuva loVkakekx anusAravAgi cakuSxrAdi iMdirxyadAvxragaLu horaDuvavanige bAgilAgiruvavu. 
\end{artha}%%% 84

\begin{artha}
sUyaR loVkakekx hoVguvavanu kaNiNxna mUlakavAgiyU barxhamxloVkakekx hoVguvanu shirasina vidarxvanunx avalaMbisi alilxMda horaDuvanu beVreVloVkagaLige hoVguvAga beVrenADiya mUlaka beVre dAvxragaLiMda horaDuvanu. idakekx kamaRke niyAmakavu, I jiVvanana liMga shariVravu elAlx parxdeVshadalilx hoVgutitxdadxrU elalxyU yAva apaSAtakuKx IDAguvudilalx, EkeMdare! baTeTxyanunx holiyuvAGa ODisuva sUciyaMte atisUkaSxmXvAgiruvudariMda yAvudariMdalU parxtihatavAguvudilalx, liMgashariVradalilx muKayx pArxNavu jiVvAtamxnu horaDuvavanunx anusarisi sacivanaMte modalu horaDuvudu. anaMtarave pArxNavanunx hiMbAlisi itara iMdirxyagaLu (pArxNagaLU) horaDutatxve, shurxtiyalilx `\stext ' eMbu shurxtiyanunx anusarisi I karxmavanunx heVLidadxrU karxmavu vivakiSxtalalx, elalxvU oTATxgidi oMde sala sUkaSxmX shariVravu horaDuvudu, idara gamanave Atamxna gamana , saMcAra, beVreyilalx. Atamxna utAkxrXMtiVceCxyeV pArxNagamanakekx nimitatx, pArxNavu itare iMdirxyagaLa gamanakekx heVtuvAgiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{\stext itAyxdi shurxtayxthaR vaNaRne}

\begin{artha}
matutx deVhadiMda horaDuvavanu pArxNa sahitanAgi horaDuvaneMdu heVLideyaSeTx punaH matotxMdu jAcnxnadiMda kUDirutAtxne. modalu haqdaya parxkAshadiMda nADiV visheVSadiMda horaDalu oMdu jAcnxnavanunx heVLididxtu. adu AyAyaloVka visheVSavanunx anusarisi heVLidudx, Iga matotxMdu jAcnxnavanunx `savijAcnxnoVBavati' eMdu heVLide, heVge nagarada dAvxravisheVSadiMda puruSanu horaTu budidhx pUvaRkavAgiye hoVgabeVkAda sathxLakekx hoVguvano, hAgeye tAnu hoVgabeVkAda parxdeVsha (loVka)vanunx jAcnxnadalilx hoLididadxnenxkaMDu muMde hoVguvanu, hoVgabeVkAda deVshajAcnxnavu avashayxvaSeTx. adariMda `savijAcnxnameVda anavxvakArxmati' eMdu heVLide, I eraDu jAcnxnagaLU puNayx kamARnuSAThxnadiMda aguvavu. anuSAThxnavilalxde Aguvudilalx. Idasheyalilx jiVvanige sAvxtaMtarxyXveV iruvudilalx. elAlx shakirxyU kuMThitavAgirutatxde. modalu mADida kamaR upAsanA baladiMdale I jAcnxnagaLu utAkxMtige muMceye Aguvavu, anuSAThxnavilalxde baruvudAdare elalxrU maraNa kAladalelx tananxnunx tiLidu kaqtAthaRrAgi biDutitxdadxru. avariMda mAnavaru sAvxtaMtarxyXkAkxgi parxyatanx pUvaRka yoVgAdi sAdhanA BAyxsadiMdalU tAyxgadiMdalU puNayxgaLununx kUDiTuTxkoLaLxbeVku. savxpanxvu huTuTxvudakekx jAgarAvasethxya vAnaneyirutatxde. hAge janAmxMtaravu baralu kAraNaveVnide? eMdu keVLidare adakekx utatxra - \stext eMba shurxtiyalilxde. 
\end{artha}

\vishaya{janAmxMtaravanunx koDuva kamaR, videyx, pUvaRparxjecnxgaLa vivaraNe}

\begin{artha}
loVkAMtarakekx teraLuvavananenx tAnu hiMde mADida kamaR, saMpAdisida videyx pUvaRparxjecnx (pUvaRnuBava saMsAkxra) ivugaLe hiMbAlisutatxve. videyxyeMdare ililx barxhamxdideyxyalalx. sariyAda jAcnxna (utatxmeVpAsane. niV coVpasanegaLU saha videyxgaLu) saMshaya, BArxMti I mUrU gArxhayxveV, ivelalxvU janamxbaruvudakUkx BoVgayxvasutxvu laBisuvudakUkx kAraNavAgide barxhamxvideyxyu janamxvanenx bageharisuvudariMda ililx adu gArxhayxvalalx.  kamaR kAyika, vAcika, mAnasikaveMba shAsitxrXVya kamaRgaLU, ashAsitxrXyavAda vAda kamaRgaLU ililx gArxhayxvAgive. elAlx bageya daqSATxthaR, adaqSATxvuvAda kamaRgaLU kamaRpadadiMda gArxhayxvAgive. pUvaRparxhjecnxyeMdare nAvu mADuva kamaRda saMsAkxravU matutx anuBava mADida kamaR Palada saMsAkxravU haqdayadalilx nelesirutatxve. I saMsAkxravanenx pUvaR parxjecnxyeMdu karedide. sAyuvavanige Aru mAsagaLige modale AraMBavAgi BAvi deVhada vAsaneyu huTiTxkoMDu tatAkxlakekx toVruvudeV pUvaRparxjecnx idu anayxdeVhakAkxgi baruva pUvaRparxjecnxyeMdU heVLuvaru heVgAdarU I pUvaRparxjecnxyu videyxgU kamaRkUkx kAraNavAguvudu, hAgeye pUvaRparxjecnxya utapxtitxge vidAyxkamaRgaLU kAraNavAgive, parasavxra kAraNavAgiye ive. idanunx toVrisalu pUvaRparxjAcnxca eMdu kamaR videyxgaLiMda beVpaRDisi shurxtiyu tiLiside. matutx pUvaRparxjecnxyeMbuva BAvaneye I mUraralUlx muKayx anuBavisuva kamaRsheVSavU BAvane muMde huTuTxva kamaRkUkx ideV mUla adariMda adu parxdhAna matutx adara kAyaRvanunx noVDidAgalU pUvaRparxjecnxyeV parxdhAnavAguvudu, iMtahadeVhave baruvudeMbudanunx ideyxyu niNaRyisuvudu, adaraMte kamaRvU deVhada vikAra avayavagaLa vaqdidhxge kAraNa, BAvanA vAsanA eMbudu I vidAyxkamaRgaLeraDanunx nivaRhisuvuriMda muKayx I mUrU loVkAMtarakekx teraLuva jiVvananunx hiMbAli barutatxveyeMdu tAtapxyaR.
\end{artha}

%%%% manu

\vishaya{jiVvana paraloVgati viSayadalilx matAMtara samAloVcane}

\begin{artha}
\textbf{jeYnamata-} jiVvanu deVhadaSeTx parimANa (AkAra)vuLaLxvanu, avanu maradiMda marakekx pakiSxya hArihoVguvaMte I deVhadiMDa matotxMdu deVhakekx hoVguvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{deVvatAvAdimata-}deVvateyu yavadeVhadiMda kUDida jiVavananunx paraloVkakekx oyuyxvudo ade ArivAhikashariVra, adariMda niVrinalilx nwkeyiMda manuSayxnanunx parariVrakekx oyuyxvaMte deVvateyu oyuyxvudu, A AtivAhikashariVradiMda paraloVkakekx jiVvAtamxnu hoVguvaneMdu heVLuvavara mata.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{jeYnaralilx kelavaramata- maneyoVLage iTadiVpapaparxBeyu saNaNxmaneyalilx saMkoVcavanunx vishAlagarxha pArxsAdagaLalilx vikAsavanunx hoMdiruvaMte Atamxnu saMkoVca vikAsagaLanunx hoMduvadeV avana gatiyeMdu heVLuva jeYneYkadeVshagaLa matavu.}
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{veYsheVSikamata-}savaRvAyxoakanAda Atamxnu hoVguvudilalx. avana manapanxparamANuvaSuTx kikakxdAgidudx I deVhadiMda matotxMdu deVhakekx hoVguvudu. ideV veYsheVSikamata matutx gwtamamata.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{sAMKayxmata-}Atamxnu vAyxpakanAdadxriMda hoVguvudilalx. iMdirxyagaLu vAyxsakavAgiruvudariMda alilxlilx deVhavu huTuTxvalilx alalxlelx iMdirxyagaLa vaqtitxyu huTiTxkoLuLxvudu, AtamxnAgali, manAsAsxgali iMdirxyagaLAgali hoVguvudilalx, ideV sAMKayxmata.
\end{artha}

\vishaya{veVdAMtagaLa sidAdhxMta `\stext..... itAyxdi}

\begin{artha}
\textbf{shurxtiya sArAthaR--}jiguLeyu neDeyuvAga muMdiruva hululxkaDidxyanunx bAyiMda kaciCxhiDide hiMdina hululxkaDiDxyalilxTaTx kAlanunx tegeyuvudu. hAgeye jiVvAtamxnu liMga shariVdiMdakUDi muMde baruva shariVradalilx modalekAliTuTx hiMdina shariVradalilxTaTxkAlavanunx anaMtara tegeyuvanu. kirxyashakirxyu modalu upasaMhAra vAguvudariMda deVhavanunx keLakekx biVLisi anaTMara jAcnxnashakitxyanunx saMharisuvanu. hiMdina deVhadalilx jiVvAtamxnu idudxkoMDi manoVvaqtitxyiMda muMde baruva deVvatA shariVravaunx modale ciMtisi adaralix  `nAnu deVvanAdigedxVneMdu' tiLidu anaMtarave Atamxnanunx matotxMdu deVhakekx hoVguvaMte mADuvudu, ideV jalUkA daqSATxMtadiMda tiLiyabeVkAda aMshavu.
\end{artha}

\vishaya{deVhAMtara janakavAda upAdAnakANaraniNaRya}
\begin{artha}
beVredeVhavanunx utApxdisuvudakekx upAdAnakARANayAvudeMdu jijAcnxsemADuvudu, Atamxnige muMde baruva deVhakekx upAdhanakAraNavu I deVhada upAdAnave? athavA beVreye? eMdu saMshaya baMdare shurxtiyiMda pariceCxVdavanunx mADikoLaLxbeVku||
\end{artha}

\vishaya{eMba shurxtiyeV niNaRyisuvudu idara tAtapxyARthaR-}
\begin{artha}
sonanxgAranu oMdu cinanxdiMda mADida baLemuMtAda ABaraNAvanunx mADalu modalu cinanxda gaTiTxyanunx upayovgisikoMdidadxnenx upayoVga mADikoLuLxvanu, modalu baLeyanAnxgi mADidadxnu aLisi DAbu mADikoDuvanu. hiVge hiMdidadx ABaraNavanunx aLisi matotxMdAgi ABaraNavanunx nimiRsalu adeV mUlaBUtagaTiTx cinanxvenenx tegedukoLuLxvanu beVrecinanxvilalxde hiVge mADuvuduMTu, hAgeye hiMdina deVhavu huTaTxlu upAdAnakAraNavAgiruvudu beVreyalalx, adanenx upAdAnavAgiTuTx BagavaMtanu hosahisashariVra numaRNaDuvanu modalidadx shariVravanu hiMdina ABaraNadaMte hALAgidadxrU oDedu hoVdarU I upAdAnavasutxgaLiMda hosa hoVsa ABaraNagaLanunx tayAru mADuvaMte modalina shariVrakikxMtalU cenAnxgiruvaMte gaMdhavaR, pitarx deVvatA muMtAda divayxshariVragaLanunx niviRsuvanu. 

hiVgeMdu sUtarxkArarU ``\stext" eMba sUtarxdalilx (2-) deVhAraMBakavAda paMcaBUtasUkaSxmXgaLu yAvuda iveyo avugaLiMda kUDide I liMgashariVradiMda kUDida Atamxnu iha shariVravaunx biTutx paraloVkakekx hoVguvaneMdu sUtArxthaRninaRyavu, ililx BUtasUkaSxmXgaLeMdare- paMceVkaqtavAda paMcaBUtagaLu sUthxladeVhakekx upAdAnakAraNa saNaNxdAgidadxriMda sUkaSxmXveMdu heVLalapxTiTxve, ivugaLiMda liMgashariVravu sututxvariyalapxDutatxde.liMga shariVravu I paMcaBUtasUkaxmXgaLa AdhAradameVle saMcarisuvudu, idu horaTare jiVvanU horaDuvanu, I sUkaSxmXBUtagaLiMda huTuTxva namamx heVhavU pitaqviVyaRdiMda poVSitavAgutatxde, maraNAvAa meVle pitaxqviVyaRdiMda niviRtavAda hiragina sUthxlashariVravanunx aMgiyanunx tegeduhAkuvaMte tegeyuvudu, sAraBUtavAda oLagina paMcaBUtasUkaSxmagALa aMshavu uLidudux liMga shariVradoDane horaDuvudu. muMdebaruva deVhagaLelalxvU adara aMshagaLiMda padepadeV nimARNavAguvuvu. cinanxvanunx puTakekxhAki shoVdhisidare adara mAlinayxvu kaLeyuvudu. nimaRlavAda apapxNacinanxdiMda hoVsa hosa ABaraNavu niviRtavAguvudu, adaraMte pitaq gaMdhavaR, virAtf sUtarx, modalAgiyU mAnuSa modalAda utatxma-madhayxma adhama deVhagaLu ayAya jiVvigaLa kamaRnusAravAgi vicitarxvAgi puTuTxvuvu, ideV deVhAMtara utApxdakavAda upAdAna niNaRyavu.
\end{artha}

\section*{liMgashariVrada tAdAtAyxmXroVpanirUpaNe}

\vishaya{liMgashariVrada tAdAtAyxmXroVpavu heVge? eMbudanunx nirUpisuvudu. ``\stext" eMba shurxtiyalilx idu kANuvudu}
\begin{artha}
saH aMdare hiMDe parxkaqtavADa saMsAriyAda jiVvanu ayaMH eMdare savxpArxkAshavAgi aparoVkaSxvAgi kANisuva, Atamxnu veY=eMdare beVreyalalx. avaneV eMdu EvakAthaRdalilxde, deVha modalAdavuyAva nijavAda AtamxsavxrUpada satAtx sUpxtiRgALiMdale satAtxsUpxtiRgaLuLaLxvugaLAgi beVLagutatxveyo savxtaH savxrUpashUnagaLAgiveyo heVtgeMdare sapaRvAgiyo kolAgiyo idadxMre nAvu Barxmisuva hagagxveV nijavAgidudx adhiSAThxnavAgidunx idariMdale sapaR, daMDAdigaLu AroVpitavAgi savxrUpavuLaLxvugaLAgi kANisuvavu, A hagavilalxdidadxre ivugaLu savxrUpahiVnavAguvavu, AkAshakusumadaMte asatAtxhuvavu, idaraMte I deVhAdi AnAtamxvasutxgaLu muKayxvAda savxtaH parxkashanAda sAkiSxceVtanavenisida AtamxniMdale savxrUpavuLaLxvugaLAgiruvavu, adariMda I deVhAdigaLa AroVpakekx adhiSAThxnavAdadudx I AtamxneV barxhamx eMbudU oMdeV, beVreyalalxveMbudanunx `\stext' eMdu sAmAnAdhikaraNayxdiMda tiLiside, adhiSAThxnavAda sAkisxceVtanavAada AtamxnU barxhamxvU oMde eMdu heVLidaMte Ayitu, visheVSa, sAmAnayxveMbayAa viBAgavU ilalxde atimahatAtxda niratishayavAda vasutx barxhamx, adu satayx j Acnxna anaMtarUpavAdudu, I tAdAtamxyXdiMda barxhamxve parxtayxkekx parxtayxkekx barxhamxveMdu daqDAhavAda Ekatavxvu tiLidu baruvudu, barxhamxvu paroVkaSxvalalx, matetxVnu?  aparoVkaSxvAda namemxAtamxve, I AtamxnU saha barxhamxve adivxVtiVyane, eMdigU divxtiVya sahikanalalxveMbudU daqDhapaDuvudu, I riVtiyAgi adivxtiVya parabarxhamxveV Agiruva savxyaMparxkAsha sAkiSxbeVtana (Atamxnu) nijavAgi vasutx tatavxvAgiruvudu.
\end{artha}
\begin{artha}
I bageya Atamxnu saMsArigaLige tiLiyade ajAcnxtavAgiruvudariMDale budidhxvijAcnxnamodalAdavu huTiTxkoMDu ahamitAyxdiyagi tAdAtamxyXdiMda toVralu kAraNavAyitu.
\end{artha}

\begin{artha}
adaralilx budidhxathavA vijacnxnaveMba upAdhiyu huTiTx adariMda kUDida Atamxne `nAne jAcnxnamADikoLuLxva AtamxneMdu BAvisidadxriMda vijAcnxnamaya eMdAdanu, idU nijavalalx hagagxvu hAvAgiruvaMte hAge toVruvanaSeTx, vijAcnxnaM=eMdare jAcnxnakirxyAkataqR upAdhi, manasesxMdare, saMkalapxsAdhanavasutx, pArxNa veMbudu sakalakirxyAshakitxgaLa upAdhi.,idu shariVradoLage horage eraDU kaDeyU vAyxpisuvadu modalu vijAcnxnadiMda jAcnxtaqtavxBArxMtiyU, anaMtara saMkalaBarxmeyU anaMtara saMkalipxsida athaRdalilx kataqRtavxBarxmeyU I bageyAgi aMtara matutx bAhayxda BarxmeyuMTAguvudu, heVgeMdare-pArxNamayakoVshakekx oLagiruvudu manoVmaya, idakUkx oLagiruvudu, vijAcnxnamaya,karxmavAgi jacnxtAsimx, saMkalipxtavAnasimx katARsimx' eMdu Barxmeyu huTuTxvudu. vijAcnxnamayaH itAyxdi sathxLadalilxruva mayaTf parxtayxyavu vikArAthaRdalilx heVLalapxTiTxde athavA pArxcuyARdhaRdalUlx idu irabahudu, eraDU sariye,vijAcnxna, manasusx, pArxNa ivugaLiMda jAnxtaqtAvxdigaLu huTuTxvudariMda upahisata Atamxnu vikAragoMDaMte vijAcnxnamaya manoVmaya pArxNamaya Adanunx Atamxnu savxtaH vikAravilalxdavanadadxriMda vijAcnxnagaLu bahaLavAgidadxrU savxMkalalx vaqtitxgaLu bagaLavAdarU, kataqtAvxMgaLu bahaLavAgidadxrU pArxcuyaRthaRdalilx ImayaTfparxtayxveMdU heVLabahudu, ililx Agarxhavilalx.

darxSATx, shUrxVtA eMba BarxmeyiruvudariMda cakuSxmaRya, shorxVtarxmaya eMdU heVLide. kaNiNxniMda noVDuvAga darxSATx, kiviyiMda keVLuvAga shorxVtA eMdu nAvu aBimAnisuvenu, oTiTxnalilx liMgashariVradatAdatAmxyXroVpavanunx shurxtiyu tiLiside inunx muMde sUthxlashariVradalilx AtamxBArxMtiyanunx tiLisuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext" eMba shurxtiyalilx idu sapxSaTx, paqthivimaya itAyxdigAgi heVLida vacanagaLiMda sUthxlashariVradalilx Atamxna AroVpavanunx garxhisabeVku, paqthiviya kAThinayx, jalada darxva, teVjasisxna uSaNxte, rUpa, vAyuvina calave, sapxshaR AkAshada ToLu, itAyxdidhamARgaLu paMcaBUtagaLa dhamaRgaLu, paMcaBUtAtamxkavAda sUthxlashariVradalilx kANutatxve, `\stext' eMdu sUthxladheVhadalilxna manuSayxSatavxvanunx, \stext itAyxdi deVhadhamaRvanunx Atamxnalilx AroVpisikoMDutiLiyuvudariMda Atamxna tAdAtAmxroVpavu deVhadalilx sapxSaTxpaTiTxde, Atamx anAtamxra parasapxra tAdAtAmxyXroVpavilalxde adaradhamaRgaLu parasapxratoVruvaMtilalx. ideVriVtiyAgi `bArxhamxNoVhaM' kaSxtirxyoVhaM' eMdu baruva vaNaRdhAyxroVpavu `barxhamxcAriVahaM' gaqhasothxV\s haM' eMdu baruva AsharxmAdhayxroVpavU `ahaMbAlaH `ahaMtaruNaH' eMba avasAthxdhAyxsavU sUthxladeVhadalilx Atamxna tAdatAmxyXdhAyxsamUlakavAgiruvudu, pAthiRvashariVraMdaMte, amayashariVra, vAyumaya  teVjoVmaya, akAshayama, shariVragagaLUlx I adhAyxsavu ovudariMda paqthiviVmaya itAyxdi shabadxgaLiMda vayxvariside, anayxthA pAMcaBwtikavalalxda cidUrxpa Atamxnalilx I parxyoVgavu sAdhuvAgadu, `\stext' eMbunalilx ateVjaH eMba padadiMda mUlAjAcnxnavanunx garxhisabeVku, teVjasusx aMdare parxkAsha, idakekx virudadhxvAdadudx ateVjasusx yAvudu? tamasusx, parxkaqta adhAyxtamxshAsatxrXdalilx tamasisxnaMte AvarANavuMTu mADuva mUlA jAcnxnavanunx garxhisabeVku, katatxleya shariVraveMbudeVilalx. `\stext' eMdu Atamxnalilx ajAcnxnaviruvaMte AroVpisikoMDiruvudu anuBavadalilxde.
\end{artha}

\section*{`\stext' `\stext' eMdu vAtiRka(sAra)dalilx(4-4-81)}

\vishaya{inunxmuMde pArxmAdi aMtaHkaraNadhamaRgaLanunx Atamxnalilx AroVpisuvadanunx shurxtiyaMte nUrUpisuvudu--}

\begin{artha}
``\stext" itAyxdi shurxti-ililx kAma, shorxVdha, kAmABAva, shUrxVdhABAva dhamaR, adhamaR itAyxdi aMkaH karaNadhamaRgaLanunx ajAcnxnadiMda Atamxnalilx AroVpisikoMDu Atamxnu kAmamaya, akAmamaya.........dhamaRmaya, adhamaRmaya eMdu hesariniMda Atamxnu kareyisikoLuLvanu. loVkadalilx kAmuka, koVpi, dhAmiRka, adhAmiRka I bageyalilx kareyuvaMte aneVka citatxvaqtitxgaLu huTiTxdAga,adU hecAcxgiruvAga tanamxyaneMdu heVLabahudu `\stext' eMdu sitxrXV ciMteyalelx bididxruva kAmukavanunx heVLuvaru. samaRmaya eMba padadiMda aneVka vAsanAtamxkavADa citatxvaqtitxgaLanunx Atamxnalilx AroVpisidkoMDAga savaRmayaneMdu heVLalapxDuvanu adanunx saMkeSxVpavAgi savaRshabadhxdiMda shurxtiyu tiLisiruvudu, adaravivaraNeyanenx `\stext' eMbudariMda vayxkatxpaDiside. parxtaykaSxvasutxvinalilx AroVpa mADikoMDalilx idaMmaya eMdU paroVkaSx vasutxvinalilx AroVpamADikoMDAga adoVmaya eMdU heVLalapxDuvanu. pashu putarx, kaLatarxdhana, dhAnAyxdigaLu puSakxMvAgidAdxga, `goVmAnf' putarxvAnf gaqhiV, dhaniV eMbudAgi heVLikoLuLxvuduMTu, adaqSaTxvAda paroVkaSx viSayadalilx I muMde shurxtiyalelx AroVpavanunx toVrisutatxde. ``\stext" ``\stext" idara athaR- ihaloVkadalilx heVge kamaRvanunx mADutAtxno aMdare nitayxkamaRvanunx mADutAtxneyo, hAgU kAmayxkamaRvanunx mADutAtxneyo hAgeye paraloVkadalilx Aguvanunx aMdare puNayx mADidavanu pitaq deVvAdijavamxvanenxtutxvanu, papA mADidavanu sAthxvara janamxvanunx paDeyutAtxne. kAmakorxVdhAdigaLiMda oMdu sala perxritanAgi pApavanunx maDidavanU pApajanimxyAguvanu oMdAvatiR mADida puNayxdiMdalU puNayxda Palavanunx paDeyuvanu `\stext' eMbudariMda idu sUcitavAgutatxde, idakAkxgi aneVkasala pApagaLanunx mADabeVkeMdilalx hAgAdare puNayxkamaRgaLanunx aneVkasala mADabeVkilalxkAgilalxveMdare? hAgalalx utatxma Palavu hecAcxgi Aguvudakekx puNayx kamaRgaLanunx aneVkasala AcarisabeVku. Ivarege kamaRkAMDada tAtapxyaRvanunx cenAnxgi heVLidaMtAyitu, Ivarege heVLidaMte kamaR, videyx(upAsane) pUvaRparxjecnx(vAsane) I mUru punajaRnamxvaunx koDatakakx sAdhanagaLeMdu vaNiRsidAdxyitu. 
\end{artha}

\begin{artha}
inunxmuMde I mUraralilx kamaRve parxdhAnaveMdu heVLuva pUvaRmiVmAMsaramatavanunx anuvadisi veVdAMtigaLu heVLuvaMte
\end{artha}

\vishaya{kAmaparxdhAnayxvanunx koTuTx heVLuva sidAdhxMtavanunx vaNiRsuvudu kamARveV janamxkekx muKayxkAraNa veMbuva pUvaRmiVmAMsakamata}
\begin{artha}
utatxma (madhayxma) adhamaveMba shariVragaLa veYSamayxvu kamaveYsamAyxdiMdale AguvudeMdu videyx, vAsanegaLu deVhadalilx BoVga kwshalakekx kAraNagaLeMdU heVLutAtx kamaRveV parxdhAnavenunxvaru, adariMda utatxmavAda puNayxkamaRvanenx AcarisabeVku, cirakAla aBuyxdayavanunx bayasuvavanaMtU idanenx AcarisabeVku, tApatarxyavaunx dUramADikoLaLxbeVkeMbuvavanu athavA adariMda hedaruvavanu pApakamaRvanunx savaRdA tayxjisabeVku. hiVge pUvaRmiVmAsaMsakaru heVLuvaru
\end{artha}

\section*{veVdaMtigaLu kAmave janamxkekx muKayxkAraNavenunxvaru}
\vishaya{``\stext" idara tAtapxyaR}
\begin{artha}
modalu mAnavanu kAmamayanAgidedx anaMtara kamaRmADuvaun, adariMda kamaRkekx kAraNa kAmaveV AdadxriMda adu muKayx, kAmavilalxdavanige yAva kamaRvU yAroVbabxrigU kANuvaudilalx. ananxda bayakeyilalxdavanige UTamADuvaparxyatanxvu kANuvudilalx, yAvude oMdu pArxNiyu  yAva yAva yAvakamaR(kelasa)vanunx mADuvudo, adu adarakAma vAyxpArave. ``\stext" eMdu BAratavacanavide, adanunx vishadapaDisalu I meVlina shurxtiyu baMdide, modalu kAma(apeVkeSx) anaMtara karxtu, anaMtara kamaR, AmeVle janamx-hiVge ililx karxmavide.
mAnavanige viSaya BoVgadalilxruva apeVkeSxyeMbude \textbf{kAma} idu vaqdidhxhoMdidAga karxtu veMdAgutatxde, kAmAyx viSayadalilx aBiruciyu atishayavagidadxlilx A kAmave karxtu eMdAgutatxde. kAmamAtarxvidadxre kadAcitutx kamaRvanunx mADutAtxne. oMdu veVLe  mADadeyU irabahudu. Adare vaqdidhxyAda kAma veMba karxtuvidadxre kaDAdxyavAgi kamaRvanunx mADiye mADuvavanu, ideV kAmakarxtugaLalilxruva vayxtAyxsa, yAgAdi kamaRvU niVnavAda surApAnAdigALu adariMda huTiTxdalilx puNayxpApaveMbuva kamaRvu (apUvaRadaqSaTxveMdu kareyalapxDuva kamaRvu) uLiyuvudu, adariMda utatxma athavA athamavAda janamxvu PalavAgi baruvudu, tAkikavAyxvahAradalUlx yAva bageyakAmaviruvido, adaranishacxyaviruvavanu vayxvahArakAhaRvanunx mADuvanu, adariMda Palavannx paDeyavanunx hAgeye ililxyU shuBAshuBakamaRPalagaLanunx hoMduvanu kAmaveV janamxkekx muKayxkAraNAveMbudanunx shurxtiyU vayxkatxpaDiside matutx daqdhapaDiside, noVDi--
\end{artha}

\begin{artha}
maMtarxda tAtapxyaR-- savaRvU tiLiyuvudakekx sAdhanavAda loMgaveMbuva manasusx yAva Paladalilx (utatxma, adhamavAda yAva Paladalilx) hecAcxgi AsakitxhoMduvudo, AtamxnU manasisxna upAdhiyamte AsakatxnAgi kamaRdoMdige adeV Palavanunx paDeyuvanu.

iha janamxdalilx yAvudAdaroMdu shuBa, athavA ashuBavADa kamaRvanunx mADuvano adara Pala pUNaRvAguvudu savxgaRdalilx athavA matotxMdu loVkadalilx anaMtra alilxkamARda PalaBoVgavAda meVle I loVkakekx baruvanu, EtakAkxgi? eMdare punaH kamaRvanunx mADuvudakAkxgi- ide maMtarxgaLa tAtapxyaRthaR.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi kAmadiMda saMsAra cakarxdalilx jiVvanu yAtAyAtagaLiMda sutatxtatxleV iruvanu. ``\stext" eMdunu shabadxdiMda shurxtiyu KeVdavanunx anukaMpavanunx toVride, kAmaneyu jaMtuvige bahukaSxTxvanunx koDuvudu, ayoyxpApa eMdedMdigU Itanu kAmiyAgabAradu, bayasabAradu eMdu shurxtimAteya KeVda matutx anukaMpa.
\end{artha}

\vishaya{Adare ililx iMdu parxshenx huTuTxvudu adeVnu? shuBaPaladalilx kAmavidadxrU kaSaTxkaravalalx duHKakAriyalalx, ashuBadalilx kAmave huTuTxvudilalx hiVgiruvAga kAmaviruvudu kaSaTxkaraveMdu heVge? heVLidudx?}
\begin{artha}
\textbf{utatxra-} sAvxtivxkasuKadalilxruvaMte rAjasasuKadalUlx kAmavu hauTuTxvudu, viSaya iMdirxyagaLa saMpakaRdiMda huTuTxva sukavu modalu amaqtavAgiruvaMtekaMDu pariNAmadalilx huTuTxva suKavu modalu amaqtavAgiruvaMte kaMDu pariNAmadalilx viSadaMtiruvudu.ideV rAjasasuKa (giVte a.) A suKavanenx bahujaru kAmisuvudu pArxyikavAgide, hAgilalxdidadxre jArarigU coVrarigU iMtaha suKadalilx parxvaqtitxye iMTAgutitxralilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
eMdu BagavaMtanu sakalakAyaRgaLigU parxvataRkavAdadudx kAma, korxVdhaveMdu boVdisiye iruvanu, hAgAdare rAnasavanunx biTutx sAvxtivxka suKadalilx kAmavirabahudaSeTx. eMdare adari yAvudu modalu viSadaMte kaSaTxvAgidadx pariNAmadalilx amaqtadaMtiruvudo A suKave sAvxtivxkasuKaveMdu BagavAMtanu boVdhisiye iruvanu idu Atamxna budidhxya neYmaRlayxdiMda huTuTxva suKa. anaMtAsaMdayukatxvAda savxgARdigaLanunx sAdhisikoDalilx baruvasuKa vAsatxva, AdarU adaralilx duHKave ilalxveMtalalx, joyxVtiSoTxVmAdi mAhAgAgaLanunx mADuvAga iruvakaSaTxveVneMbudu savaRrigU anuBava veVdhayxvAgide, AdadxriMda duHKave ilalxda suKaveMbudu parxpaMcadalelx ila, adariMda yAva suKadalalxdarU neTaTx saMsAradalilx duHKa anathaRvanunxMTu mADi biDuvudu. bahumAtugaLiMda upayoVgaveVnu? eMdu kAmada viSayadalilx shurxtiya KeVdavanenx toVriside. modalu savxpanx daqSATxMtadiMda toVrisida paraloVkavanunx sAdhisutAtx `\stext' eMdu upasaMhAramADirutatxde.
\end{artha}

\vishaya{suSupitxdaqSAtxMtadalilx vivakiSxtavA moVkaSxvanunx vaNiRsuvudu}
\begin{artha}
idaratAtapxyaR -- kAmiyAdavanu saMsariyAguvaneMdu hiMdi vaNiRsidAdhxyitu. anaMtra kAmisaNdavanu saMsAriyAgade mukatxnAgutAtxneMdu heVLalu I maMtarxvu baMdide.
yAvanu kAmiyo avanu saMSariyeMbudu heVge? kAmakekx kArANa saMkalapx, yajacnxgaLelalxvU saMkalapxdiMda huTuTxvavu, saMkalapxveMdare ililx hoVga vasutxgaLu cenAnxgilalxdidadxrU avugaLalilx cenAnxgiveyeMba, BAvaneye kalapxneye saMkalapx, adariMda I BoVgayxvasutxgaLu nanagirali eMdu bayasutAtxne saMkalapxdiMdale kAmavu huTuTxvudu, ``\stext" eMdu veVdavAyxsarU heVLiruvaru.
\end{artha}


\begin{artha}
yAvudu madhayxdasheyalUlx koneyalUlx athavA modalo cenanxgiruvaMte toVruvudo. anaMtara nashaisuvudo avelaxvU apavitarx, oLeLxyadalalx, shuBakaravalalx, anaMtaha pavitarxvAda amaMgaLakaravAda BoVgayxvasutxgaLalilx cenAnxgideyeMbudAgi huTuTxva Barxme samAyxkf kalapxne (saMkalapx)veMbudu, idu tatAvxjAcnxnadiMda baruvudu, samiV ciVnajAcnxnaveMnunxva tatavxjAcnxnadiMda parxtayxgAtamxnanunx tiLiyuvavaregU I BArxMtiye baruvudu, parxtayxgAtamxna saMsAraBarxmege ideV heVtuvAguvudu. parxtayxgAtamxnu anuBavavakekx baralu BoVgayxvatutxgaLallx cenAnxgiveyeMba kalapxneyu tAnAgiye hoVgutatxde.
\end{artha}

\begin{artha}
AkAmayamAnaH=kAmaheVtuvAda saMkalapxvanenx mADadiruvadariMda kAmavu huTaTxde virakatxnAguvanu, ivane AkAmi kAmisuvudeV ilalx paramAnaMda rUpavADadxriMda Atamxnalilx samiVceVnatavx budidhxyu huTuTxtatxde, ajAcnxnadiMda suKavu alabadhxvAgideyeMdu tiLidu mudadhxnAgutAtxne, namage parxtikola(viroVdhi)yAdadudx heVge duHKakekxkAraNavo hAgeye anukUlaveMbudu suKakekxkAraNa-eMba eraDu bageya tiLivaLikeyU Barxme, nanageyUvAgalU duHKavAGabAradu suKaveyAvAgalU irabeVkeMdu m Anavanu apeVkiSxsuvanu,avana kuruDubudidhxyuLaLxvanu Atamxna paramAnaMdarUpavanunx yAvAga tiLiyuvano, AvAga Itanu BoVgayxvasutxvanunx EtakAkxgi apeVkiSxsutAtxne? adariMda tatavxjAcnxnaviruvudariMda AkAmateyu Itanige sahajavAguvudu, I riVtiyAda jAcnxna laBayxvAda AkAMatavxvanenx `\stext' eMdu sUtarxpArxyavAgidudx sUcisiruvudu. 
\end{artha}

\vishaya{I riVtiyAgi sUciatavAdadanunx `\stext' itAyxdi vAkayxdiMda vivarisuvudu.}
\begin{artha}
ililx anavxyavanunx hiVge iTuTxkoLaLxbeVku (yAvanu akAmano)yoV\S kAmaH tasayxpArxnAnoVtAkxrXmanitx aMdare avanige parxNagaLu iMdirxyagALU tAkxrXMtihoMduvudilalx veMdu.
\end{artha}

\begin{artha}
kAmiyAdavanige saMsaravu heVgo kAmiyalalxdavirakatxnige mukitxye, akAma:eMdare ililx kaNiNxge kANuva matutx paroVkaSxvada (iha loVkada BoVga paraloVkada) BoVgagaLu kAmaveMbudara athaR I kAmagaLilalxdavanu akAmaneMdathaR, \stext eMdu vigarxha mADidare akAmaH eMDu bahuvirxVhi samAsavAguvudu, adariMda I meVlina athaRvu sigutatxde. oTiTxnalilx I bAhayx BoVgavasutxgaLu ilalxdvanAgutAtxne, niVGAguvudakekx kAraNa niSAkxmanAgiruvudeV, adanenx `niSAkxmaH' eMbudariMda sAdhisuvudu, '\stext' + '\stext' eMdu vayxtapxtitxmADuvudariMda parxtayxkatatavxvanunx viveVka mADikoMDiavanige BarxmadiMda sidadhxvAgidadx I kAmanegaLu biTuTx hoVgive aMdare kANade hoVgive adariMda AkAmanu I riVtiyAgi niSAkxmanAgalu EnukAranaveMdare ApatxkAmanAgiruvudekAraNa ApatxkAmaveMdare tanage iSaTxvAdadudx modalelaBiside yAdadxriMda iSATxthaRvanunx paDedukoMDavaneMdathaR, idariMda budidhxyalilxru kAmaneyu budidhxyanunx biTeTx hoVguvudu. tanage iSaTxvAdadudx laBisadiruvAga kAmavu citatxvanunx biTuTx elilxgU hoVguvudilalx maqSATxnanx BoVjanavanunx biTaTxre hasivu hoVguvade ilalx alalxve? adariMda iSaTx lABave niSAkxmatege kAraNaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\section*{shaMkA sAmAdhAnagaLu}
\vishaya{Adare doVSadaqSiTxyiMdalU kAmavu hoVgabahudu nAyigaLu tiMda ananxvanunx noVDidavanu tinanxbeVkeMdu bayasuvudilalxvaSeTx adariMda iSaTxlABadiMdale kAmavu hoVguvudeMbudu heVge?}
\begin{artha}
eMdu shaMke huTutxvudu, idakekx samAdhAna mAnavanige huTuTxva kAmavu eraDu bageyAgiruvudu, adaralilx oMdu sAdhanadoVSadiMda PalakAmaneyu nashisuvudilalx, hAgidadxre ananxdoVSayukatxvAgidadxlilx adariMda hasivu hoVgabeVkAdiVtu, hiVgilalx, nAvu tinanxbAradu ananxvanunx saMpAdisikoMDAdarU tinunxvudakekx parxvatiRsabahudu, Paladalilx yAvudeV oMdu doVSavu kANuvudilalx elAlx sAdhanagaLigU iruva PalaveVnu anaMda adu eMdigU elilxyU keDuvudilalx, adariMda AnaMdada kAmavu(aBilASeyu) AnaMdavu laBisida meVleye nashisuvudu hiVgiruvAga ApatxkAmanAgiruvude niSAkxmatege kAraNa, kAmavAdadudx laBisivudakekx AtamxkAmaneyekAraNa, beVre oMdu mumukuSxvige kAraNavilalx paramAtamxsavxrUpakAmaneyu idadxrU  
\end{artha}

\section*{shaMkA samAdhAnagaLu} 

\vishaya{yAgadiMdale savxgaRvanunx paDeyuvaMteyU BAveRyiMdale putarx saMtAnapaDeyuvaMteyU AyAyabeVre sAdhanadiMdale Palavanunx paDeyabeVku beVre vidhadalilx paDeyalAgadeMdu shaMkisidare AtamxkAmaneye kAmayxlABakekx kAraNaveMbudu heVge? eMdu parxshenxyu huTuTxvudu.}
\begin{artha}
\textbf{idakekx utatxra} oMde sAdhanavu sakala iSATxthaRgALanunx sAdhisalAradu loVkadalilx hAge elilxyU kaMDilalx, savaRkAmalAgaLige mAtarx paramATamxsavxrUpalABada kAmaneye kAraNa, alalxde samasatx sAdhanagaLanunx obabx sAdhisalu samathaRnalalx, AtamxkAmaneyu putArxdi PalasAdhanegaLige sAdhakavalalxveMdu parxshenxyalelx shaMkisiruvudakekx samAdhAnaveVnu? eMdare? AtamxneMdare yavudu? soVpAdhika Atamxne nirupAdhika Atamxne soVpAdhika Atamxna kAmaneyeMdare I Atamx muKAtamxnalalx, idu AtAmxBAsa, nirupAdhika AtamxnAdare avanu paramAnaMsa savxrUpaneMbudu shurxtisaMataveV Agide. I AnaMda savxrUpadalelx samasatxpArxNigaLa AnaMdagaLU oLaseVrive, putarx, mitarx kaLatArxdigaLiMda Aguva AnaMdagaLelalxvU I AnaMdalilx seVrikoMdive, I Bageya nirupAdhika aKaMda AnaMda savxrapanAda Atamxna kAmaneyuLaLxvanu ApatxkamanAguvanu. Atamxnu modale keYgesikikxruvudariMda matotxMdarakAmaneyu uLiyuvude ilalx.
\end{artha}

\vishaya{AtamxkAmaneya upapatitx modale sidahdxvAda Atamxnalilx kAManeyu heVge? huTuTxvudu? Atamxnalilx hosadAgi kAmavu huTuTxva saMBavave ilalxvalalx? eMdare idakekx samAdhAna-}
\begin{artha}
ajAcnxnAdavanige I Atamxvu alaBisade iruvaMtekANuvudariMda Atanu AtamxkAmaneyanunx mADabahudu, heVge katitxnalelx hAkikoMDidadx cinanxvanunx maretu tiLiyade adanunx paDeyalu alalxlilx huDukuvano hAgeya tananx nijasavxrUapaveV Agidadx nurupAdhika pUNARnaMdasavxrUpavavanunx ajAcnxnadiMgamaretu adanunx maraLi paDeyalu yatitxsuvudariMda I Atamxna kAmaneyu huTuTxvudu nAyxya sahaja I AtamxnU savaRthA yAvabageyalUlx savxlapxvU tiLiyade idAdxga avanalilx kAmaneyu heVge? huTuTxvudu? eMdu shaMkisabAradu I bageya Atamxnu shAsatxrXdiMda sAmAnayxvAgi tiLidubaruvanu, adariMda avanalABakekx haMbalisuvudu yukatx. 

PalakAmaneyidadxre adu hecicxna aBiruciyanunxMTumADi Atamx sharxvaNa mananAdikAyaRgaLanunx dUDisuvudu. AtamxsAkAsxtAkxraveMba Palavu yAgaPalakAmadiMda savxgaRvu laBisuvaMte laBisuvudu, adariMda I bageya nirupAdhitAramxna kAmavidadxvane ApatxkAmanAvuvanu, adariMda Itane niSAkxmanu, adariMdale akAmanU Agidudx saMsAradiMdu mukatxnAguvanu, saMsArada anathaRkekx biVjavAda ajAcnxnavu AtamxboVdhadiMda nivaqtatxvAdadxriMda kAma, kAmayx muMtAdavugaLu ilalxvAgi Atamx paripUNaRvAgiye nilulxvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
yAvanu akAmano avana pArxNagaLu koneyalilx utAkxrXMtiyanunx hoduvudilalxveMdu `\stext' heVLuva shurxtiya aBipArxya matutx muniya aBipArxyaveVneMdare? muniyu hiVge heVLutAtx mukitxyu AkAmanige nishicxtavAgide yeMbudanunx heVLutAtx idaralUlx saMdeVha paDuvavarige kAdakoDaliyananxkeYyayxlilx piDiyuvudakUkx iciCxsuvarAgidAdxre, shasatxrX, matutx AcAyoRVpadeVshagaLiMda baruva niNaRyadiMda AtamxtatavxjAcnxnavu huTiTxdavanige ajAcnxnave nashisiruvudariMda pArxNagaLa utAkxrXMti hoMduvudilalx, deVhadalelx iruvudU ilalx nashisuvudU ilalx kAraNaveVneMdare? hoVguvudakUkx nilulxvu dakUkx nashisuvudakUkx beVkAda kAraNavilalxdidxruvudeV, BArxMtiyalilx kANuva hagagxda sapaRvu hagagxveMdu tatavxvu tiLidameVle A sapaRvu elilxgU hoVguvudilalx alilx iruvudU ilalx nashisuvudU ilalx hAgeye eMdu I aBipArxyadalilx kelavaru(mAdhayxMdinashAKeyavaru) I vAkayxvanunx paThisutAtxre.
\end{artha}

\begin{artha}
Iga `\stext' eMba vAkayxda adhaRvanunx tiLiyabeVku aterxYva eMbuvalilx avideyx matutx adara kAyaRgaLiMda biDalapxTaTxparamAthaRvasutx. samf eMba upasagaRvu EkAtamxsavxrUpadiMda pArxNagaLasithxtiyanunx sUcisuvudu `\stext' eMba kirxyApadavu nAshamuMtAdavugaLigU beVreyAdagatiyanuxn heVLuvudu oTiTxnalilx pArxNagaLu paramAthaRvAda vasutxvinalilx avidadx kAyaRnimARkatxvAda Atamxnalelx EkAtamxrUpadiMdale nilulxvuvu eMdathaR, yAvude oMdu BAva matutx aBAva vasutxvidadxrU kalipxtavAdadxriMda parxtayxgAtamxmAtarxvAgiye iruvude horatu adakekx beVroMdu gatiyilalx. 
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMba shurxtiya athaR}
\begin{artha}
baMdhavukalipxtavAdadxriMda adara mukitxyu kalipxtade, nijavAgi baMdhavU ilalx nijavAgi mukitxyU ilalx, I mumukuSxvu modalU barxhamxveV AgidadxrU ajAcnxnadiMda barxhamxnalalxveMdu tiLidavanAgidadxnu. I ajAcnxnavu hoVdanaMtara barxhamxvanunx punaH paDedavanaMte Aguvanu, avidAyxnivaqtitxyeMbudu paramAthaRvAgi anuBavAtamxkavAda AtamxniMda beVreyilalx heVge ajAcnxnakikxMta beVreyAgi eraDane vasutx iruvudilalxvo hAgeye nivaqtitxyU iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
yAru samasatxBeVdagaLU dUravAgiruva jAcnxnamAtarxve AdaniraMjana vasutxvanunx tiLiyuvaro avare AtamxjAcnxnigaLu mikakxnadavaru mUDamatigaLu iMtaha jiVvanumxkatxnage badukiruvAgali maraNavAdanaMtaravAgali yAvudoMdu visheVSavU avanalalx ilalx, elAlx vishevSagaLigU avideyxye kAraNa, jAcnxnamAtarxdiMda barxhamxsavxrUpalABaveMba mukitxyeMdu shurxtigaLu heVLive idakekx beVreyagi mukitxyide enunxvarelalxrU veVdavanunx keYbiTaTxvarehoratu veVdAnuyAyigaLAguvudilalx.......
\end{artha}

\vishaya{nAnAbageya mukitxvAda nirAkaraNe}
\begin{artha}
1)mukitxyu kamaRdiMda huTuTxvudeMdare adu anitayxvAdiVtu.
2)beMkiyu uSaNxsavxBAvaviruvaMte mukitxyu savxBAvaveMdare kamaRvu nirathaRka.
3)aBivayxkitxye mukitxyeMdare aBivayxMgayx(parxkAshavAguvudu)yavudu? adu devxtave eMdare adevxYtashurxtiyu bAdhe(viroVdha)
4)kArAgayxhadalolx hAkuva keYkoVLavanunx tegeyuvaMte mAnavanige ihadalelx Atamxnalilx moVkaSxveMdare adU sariyalilx baMdhave vAsatxvavAdalilx jAcnxnadiMda adara nAshavAguvudu asaMBavave.
5)kelavaru moVkaSxdalilx nitAyxnaMdAnuBavakAkxgi jAcnxnada aBivayxkitxyAgabeVkeMdu heVLuvaru. adu saha yukatxvAguvudilalx, AnaMdavu ceYtanayxrUpanAda Atamxna savxrUpaveV Agidadxlilx savxtaH adu vayxkatxvagudvudu, punaH adara aBivayxkitxyeMbudu eMtahadu?
6)savxrUpAnaMdavalalxde AnaMdavu huTuTxvudeMdu heVLidare adu nashisuvudu. adariMda AtAmxnaMdaveV yAvAgalU savxyaM parxkAshavAgutatxdeyeMdu heVLabeVkAdudu.
\end{artha}

\vishaya{baMdhamukitxgaLalilx visheVSaveVnU ilalxveMdare shAsatxrXvayxthaRvAguvudeMba shaMkeya nivAraNe-}
\begin{artha}
Iga saMsAradashayalilx heVgo hAgeye mukitxyalUlx niviRsheVSa Atamxna savxrUpave mukitxyeMdare adakAkxgi mAnavara bahuparxyatanxvu nirathaRka, shAsatxrXvUvayxthaRveMdu shaMke-samAdhAna-Atamxnalilxruva avidAyxnivaqtigAgiye puruSaparxyatanxvU (sharxvaNamananAdigaLu)avashayx, eMdigU vayxthaRvalalx, shAsAtxrXraMBavU sAthaRka, eMdigU vayxthaRvalalx shudhxparxtayxgAtamxnalilx mukatx amukatx eMba BeVdaveVnU ilalx avideyxye sakala visheVSagaLanunx huTiTxsuvudu adanunx shAsatxrXdiMda baruva tatavxjAcnxnavunAshamAduvudu adariMda parxyatanxvu shAsatxrXvU saPalavu I riVtiyAda videyxyiMdAda avidayxnAshamAtarxdiMda Atamxnu barxhamxveV Agidudx sAkAsxtf barxhamxsavxrUpavanenx paDeyuvaneMdu heVLidudx sithxrapa??? IriVtiyAgi veVdAMta sidAdhxMtada savxRsavxvanunx bArxhamxNagaLalilx heVLidAdxyitu. I viSayavanenx daqDhapaDisalu maMtarxgaLanunx udAharisuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
I maMtarxda tAtapxyaR hiMde kAmaviruvuvavanige elAlx saMsAravu uMTeMdu heVLidAdxyitu kAmavilalxda virakatxnige heVLida moVkaSxvanunx I maMtarxdalilx tiLisuvudu. yAvAga mAnavanalalx haqdayAshitavAgidadx elAlx kAmagaLU biTuTx hoVguvavo AkUDale mAnavanu amaqtanAguvanu. ililxye ide deVhadalelx barxhamxsavxrUpavanunx paDeyuvanu suSupitxyalilx kamavu nAshavAdarU vAsanArUpadalilx kAmaviruvudu, savaRthAnAshavAguvudilalx, idanunx tiLisalu savaR eMba padavu irutatxde. mukitxyalilx kAmavu sUthxlavAgiyU vAsanArUpavAgiyU ivudurilalxveMbude visheVSa kaMagaLu manoVdhamaR, AtamxnadhamaRvalalxveMdu tiLisalu `\stext' eMdu heVLide, manoVdhamaRvAgidadxrU AtamxnalilxruvaMte ajAcnxnadiMda toVrutatxve, adariMda Atamxnalilx kalipxta adu mitheyx, jinavAgilalxveMdu tiLiyutatxde. avideyxyu videyxyiMda nashasidare avidAyx mUlakavAda kAmanegaLU savaRdhA leVpavilalxde hoVguvavu, garxha atigarxharxveMdu heVLalapxDuva kAmagaLU saha nAshavAguvavu, saMsAra biVjavAda kAmavu nashisidalilx ililxye barxhamxsavxrUpavanunx hoMduvanu. amaqtanAguvanu barxhamxvasutxvige nAshavilalxdadxriMda amaqtanAguvanu amaqtatavxvu modale vayxvasithxtave Agide.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcarumADida vAyxKAyxna}
\begin{artha}
BataqRparxpaMcaru hiVge vAyxkAyxnisuvaru- kAmagaLu eraDu bageyAgive. haqdayadalUlx, AtamxnalUlx kAmagaLive. adaralilx haqdayadalilxruva kAmagaLu biTuTx hoVguvuvu, pArxjacnxsUvxrUpanADa Atamxnalilxruva kAmagaLu hoVguvudilalx EkeMdare? satayxkAmaH satayxsaMkalapxH eMdu beVre shurxtiyalilx heVLideyAdadxriMda AtamxlAmagaLu satayx. alalxde ililxya AtamxkAMaH eMba padadiMda I athaRvanunx hiMdeye tiLiside `\stext' eMdu vigarxhamADabeVku, adariMda I kAmagaLu Atamxnalilxruva kAmagaLeMdu athaRvAguvudu. `\stext' eMdu beVreCAM- shurxtiyu heVLide nashavxravagada AtamxsavxrUpavAgiruvugaLiMda kUDiruvaneMdu tiLiyuvudu.

I maMtarxda pUvaRdhaRda tAtapxyaR haqdayadalilxruva kAmagaLu biTuTxhoVdare amaqtavAgi=aMdare rAgashUnayxgAgi vidAyxdhikaravanunx hoMduvanu nalakxnepadada athaR- kamaRsamudAyadiMda AtamxnasaMsAravanunx katatxrisi anaMtara saMsAra biVjave ilalxdavanAdadxriMda ililxye barxhamx savxrUpavanunx paDeyuvaneMdu athaR, I BataqparxpaMcaramatadaMte saMsAra biVjayAvudeMdare- hiMde mUtARmUtaRbArxhamxNadalilx heVLidaMte haqdayadalilxruva kAmagaLayiMda Atamxnalilx vAsanegaLu huTuTxvavu hUvugaLiMda BaraNiyalilx vAsaneyu kANuvaMte I vAsanegaLanunx mahArajanamuMtAda daqSATxMtagaLiMda bagebageyAgi vaNiRsididxtu, AvAsanegaLe janamxku kAraNa, adara nAshavU jAcnxnakamaRgaLiMda Aguvudu, adariMda parishudadhxnAda Atamxnu barxhamxne Aguvanu, hiVgeMdu BaqtaqparxpaMcara vAyxKAyxnavide.
\end{artha}

\vishaya{I BaqtaRparxpacaMra vAyxKAyxna nirAkaraNe}

\begin{artha}
I vAyxKAyxnavu nAyxyakUkx veVdakUkx horacAcxgide `asUthxla manaNa' aharxsavxmadiVGaRmf' itAyxdishurxtigU  `neVtineVti' eMdu shurxtigU viradadhxvAgide. I shurxtigaLu niviRsheVSavAda parabarxhamxvanunx heVLuvAga sakAmaveMdu heVLuvadakekx avakAshavelilx? veYsheVSikarUjeYminiVyamatAnuyAyigaLu icACxdigaLu Atamxna guNagaLeMdu heVLidadxrU barxhamxsavxrUpavAda shudadhxparxtayxgAtamxnaguNagaLAguvudilalx matetxVneMdare liMtamxna dhamaRgaLu adaMre `\stext' eMdu heVLikoLuLxva ahaMkAra vaqtitxyiMda kUDida jaDavAda budidhxyalelx iruvavu Atamxnu jaDaneMde heVLuvaru liMgashariVravu(budidhxyU) jaDaveMdeheVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
nAnu idanunx iciCxsuvenu parxyatinxsuvenu itAyxdiyAgi baruva loVkAnuBavavanunx iTuTxkoMDe kAmAdigaLanunx jaDadhamaRveMdu heVLiruvAga liMgashariVravu adeVriVyAgi jaDaveMde heVLidaMtAyitu, barxhAmxtamxna dhamaRveMdu avaru heVLilalxveMbudu Kacita alalxde ahaMkArakUkx sAkisXyAda Atamxnanunx avaru ipipxlalx takaRshAsatxrXdalelx I viSayavilalxveMdu shaMkararU sUtarx BASayxdalilx heVLiruvudanunx nAvu ililx samxrisabahudu. parxkaqta Atamxnalelx iruvudeMdu avarAgali yAre Agalilx Barxmisidadxlilx adaralilxlalxveMdu tiLisuvudakAkxgiye `\stext' eMdu heVLiruvudu `satayxkAma' savaRkAma itAyxdi vacanadiMda Atamxnalilx niyxkAmavu sididhxsuvudeMdu BaqtaqRparxpaMcaru heVLidudx soVpAdhikaVAda Atamxnalilx saMgatavAgutatxde, satayxkAmAdiguNagaLoMdige Ishavxrananunx upAsane mADuvaMte heVLiruvudariMda niguRNa nirupAdhikavAa muKAyxtamxnalilx baruvudilalx soVpAdhikavAda avugaLanunx upAsanegAgi shurxtiyalilx heVLiruvudu `\stext' eMdu CAMdoVgayxdalilx upAsaneyanunx vidhisiye ide. idaraMte `savaRkAma' eMbudu vAyxvahArikasatayx adU upAsanegAgi eMda tiLiyabeVku, adariMda Atamxnu niSAkxmaneMbude sidAdhxMtavu.
\end{artha}

\vishaya{ililx oMdu parxshenx - Atamxnu niSAkxmane Agidadxre haqdi eMba visheVSaNaveVke?}
\begin{artha}
 \textbf{utatxra} idu parxtijecnxmADida viSayavanunx sAdhisuvudakekx takiRsuvudakekx heVLida heVtuvacanavu. `\stext' `\stext' `\stext' eMbudAgi anumAsa parxyoVgavanunx ililx tiLiyabeVku athaR barxhamxvideyxyiMda Atamxnalilxruva sakalakAmagaLu nivaqtitxhodutatxde, ilalxveMdAguvuvu, avu ajAcnxnakalipxtavAda haqdayadalilx betatxdalilxruvavu, AtamxnalilxruvaMte BarxmakAladalilx toVrutatxde, adariMda jAcnxnadiMda nivaqtatxvAguvaveMdu parxtijAcnx, heVtuvacanagaLa athaR, Atamxnalilx toVruva kAmagaLu hoVgade hAgeye satayxvAgidadxlilx athavA viveVkadiMda nivArisikoLaLxdidadxlilx I Atamxnu kamamayaneV Agi saMsAradiMda biDugaDeyanenx hoMdade hAgeye uLiyabeVkAguvudu, oMdu veVLe Atamxnalilxruva kAmagaLunusaMsArakekx biVjavAguvudilalxveMdu heVLidarU aMtaha niSaPxlavAda kAmagaLanunx AtamxnalilxveyeMdu Eke? kalapxne mADabeVkeMdu parxshenxyu anivAyaRvAguvudu. anathaRyAda baMdhakavAda sakalakAmagaLanunx parxtayxgAtamxnalilx shurxtigaLu aneVka kaDe nirAkarisiruvudariMda Atamxnu nijavAgi niSAkxmaneMbude sidAdhxMtavu.
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMdu anubavadalilxkANuvudakekx Enugati?}
\begin{artha}
eMdare adu aMtaHkaraNadiMda kUDida soVpAdhikanAda Atamxnige shurxtisidadhxvAda sAkiSxrUpanAda AtamxnigalalxveMde utatxra shurxtisaMtavAda Atamx yAvudu? eMdare- kAma, kAmayx muMtAda BeVdagaLu huTiTxnAshavAgutitxralu adanunx tiLisi anuBavamADikoDuva nitayx sAkiSx ceVtanave  shurxti saMmatavAdadudx hAgAdare Atamxnalilx kAmagaLu ilalxveMdu opUpxVNa, haqdayalilxveyeMdu `\stext' eMbuvariMda tiLiyabahudaSeTx? hAniyeVnu? eMdare - adU yukatxvalalx, hUvugaLiMda BaraNiyiMda BaraNiyanunx vAsaneguTuTxvaMte mADutatxve. vAsanekaTuTxva padAthaRvide, haqdayalilxruva kAmagaLa mUlaka kAmavAsanegaLiMda vAsanekaTiTxkoLuLxva AtamxneMbuvanu ililxlalx, yAvudariMdalU Atamxnu saMsakxrisalapxDatakakxvanU alalx, Atamxnu savxtaH shudadhxnu kAmavAsanegaLu BoVgavasutxgaLige saMbaMdhapaTaTxvugaLu avelalxvU tanage sajAtiVyavAda jaDavasutxgaLalilxra bahudu. puSapxdavAsaneyU kasutxriV vAsaneyU BaraNiyalilxruvudu yukatx, AtamxnuniMsaMga, cidUrxpa, BoVgavasutxgaLu jaDa, kAmavAsanegaLU jaDavAda aMtaHkaraNadalilxruvudu yukatx, cidURpAtamxnu kAmagaLu parxtayxgAtamxnalilx sididhxsuvudilalx, adariMda ililx BataqRparxpaMca vAyxKAyxvu namage upeVkaSxNiVyavAgide||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMbuvalilx jivanumxkitxye vivakiSxtavAgideyalave? inanu badukidadxre baMdhavimoVcaneyeMba I mukitxyalilx visheVSaveVnide? heVLi - eMdu parxshenxyeVLalu idakekx utatxravAgi muMdina shurxtiyu baMdide.}
\begin{artha}
jAcnxnavu baruvadakekx muMCe deVhAdigaLalilx aBimAnavu modalu ididxtu. Iga jAcnxnavu baMdameVle A aBimAnaviruvudilalxveMbudakekx sapaRdaqSATxMtavaunx shurxtiyukoTiTxde. sapaRda poreyu hutatxda meVle jiVvavilalxde bididxdadxre A shoreyameVle punaHsapaRvu aBimAnavanunx iDuvudilalxvo hAgeye sUthxla shariVravanUnx sUkaSxmXshariVrvanUnx sAkiSx ceYtanayxdiMda viveVkadiMda beVpaRDisi anuBavamADikoMDavanu jiVvanumxkatxnu deVhavanunx dharisidadxrU punaH hiMdinaMte ahama manuSayxH sUthxlaH kaqshaH itAyxdiyAgiruva ceYtanayx tAdAtayxmXBimAnavanunx mADuvudilalx, A eraDu shariragaLu Atamxve eMbatAdatamxyX BarxmavilalxdAgiye parxteyxkisi toVruvavu, sapaRvutAneV horage biTiTxrupUreyu tananxhiMdina aBimAnadiMda beVpaRTuTx dUraviruvaMte toVruvudu, adaraMte `\stext' I shurxtiya tAtapxyaR- yAvudariMda I jiVva???? shariVravu jAcnxniyiMda beVpaRDisalapxTiTxto adariMdale sAkiSx ceVtanavu shariVrarahitanaMdu `ashariVra:' eMba mAtiniMda tiLidu baruvanu aduheVge? jiVvaMtanA elalxrigU kANuvAga shariVra sahitanagiye irabeVkalalxve? eMdare ilalx, AtamxceYtanakekx shariVradalilx `ahaMtABi mAnadiMda huTuTxva tAdatamxyXsaMbaMdhaviruvAga  shariVranAguvanu, A saMbaMdhavu AtamxjAcnxnadiMda hoVgiruvAga mukAtxtamxnu shariVranAgi ajacnxrige kaMDarU saha shariravanalalx, ashariVrane  hagagxdalilx hAvu toVruvAga ajAcnxnadiMdale adu jAvAgi tAdatayxmXdiMda toVruvudu, ajAcnxnavanunx biTaTxre sapaRkekx hagagxdalilx saMbaMdhaveV ilalx, hAvAgi toVruvudilalx, alalxde adaraMte Atamxna ajAcnxnavanunx biTaTxre parxtayxgAtamxnige deVhasaMbaMdhavu iruvudeV ilalx, parxtayxgAtamxna jAcnxnAginxyiMda vithAyxjAcnxnavu biVjasahitavAgi suTuTxhoVdare `neVti neVti' yeMdu sakala BeVdagaLanunx nirAkarisi tiLisida niviRsheVSa ceYtanayx savxrUpavAgiye uLiyuvanu savxtaH parxtayxgAtamxnu dikukxshakAladigaLeVnU ilalxde savaRvAyxpakanAgiruvanu. savaRdA iruvanu, avanige deVshakAladigaLa saMbaMdhaviruva, ajAcnxnaviruvakAladalUlx kalipxtavADa shariVradoDane kalipxtavalalxda paramAthaRvAda Atamxnige saMbaMdhaviruvudilalx, hiVgiruvAga AjAcnxnavanunx jAcnxniyu kaLedukoMDameVle saMbaMdhaviruvudilalxveMdu beVre heVLabeVkAgiye ilalx. adariMda Itanu ashariVrane hAgU amaqtanu maraNavilalxdavanu sUthxlashariVravanunx biTuTx liMgashariVradiMdakUDidedx adare Atamxnu maqtanu maqtihoMduvanu jAcnxniyu loMgashariVradalUlx aBimAnavanunx biTiTxruvudariMda liMgashariVra shUnayxnAgiruvanu adariMda amaqtanu sAvilalxdavanoMdu tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde `\stext' eMdu pArxNaveMdU barxhamxve eMdU teVjasesxMdU I jiVvanumxkatxnu heVLalapxDuvanu. hecicxna calanakirxyege sAkiSxceVtanaveV kAraNanAdadxriMda pArxNaveMdu heVLalapxDuvanu, EkeMdare AnaMdarUpanAda Atamxnu ilalxdidadxre yArutAne calisuvudakekx badukuvudakekx sAdhayx? veMdu `\stext' eMba shurxtiyalilx I parxtayxgAtamxne sakala deVheVMdirxyAdigaLa calane caTuvaTikege kAraNaneMdU beVreriVtiyalilx tiLiside. sAkiSx ceVtanavu barxhamxsavxrUpaveMdu barxhemxYva eMba padadiMda tiLiside. EkakAravu akaMDa asaMgaveMdu tiLisalu. aMdare saMyoVga samavAya athavA tAdAtamxyXveMbuva yAvude oMdu parxsidadhx athavA pAriBAsikavAda saMbaMdhavuLaLxdadxlalxveMdu heVLuvudakAkxgide, barxhamx matutx Atamx eMbudu oMde aKaMDa EkarasavAdadudx oMdu matotxMdaroDane saMsagaRvanunx hoMdiruvadalalx. idanenx sapxSaTxpaDisalu `teVja Eva' eMdu heVLide ililx teVjasesxMdare Batikaaginxyalalx, parxkAshavu alalx, matetxVneMda ceYtanayxveMdathaR, IceYtanayxrUpavu barxhamx atamx I eraDakUkx oMde EkvakAradiMda ceYtanayxsavxrUpave horatu adakUkx beVreyAgi ajAcnxna nivaqtitxyeMbudu ilalxveMdu sUcitavAgutatxde
\end{artha}

\begin{artha}
eMdu heVLidaMte jAcnxnavu udayisida naMtara mAtabeVkAdakataRvayxvu modalu apeVkiSxsidudx elalxvU samApatxguvudu. tiLiyabeVkeMdidadudx elalxvu tiLida hAgAyitu, paDeyabeVkAdasAthxnavelalxvU dorakidaMtAguvudu biDabeVkAdadevxlalx biTaTxhaGe Aguvudu. adariMda iSaTxpaTaTx parxshenxgaLelalxvU janakanige pUNaRgoMDitu adariMda rAjanu EnayAnx bayasade tananx aBipArxyavanunx horageDalu eleY muniye? nimage sAvira nANayxgaLanunx koDuveneMdu heVLidanu.``\stext" eMdu punakeVLalilalx, Adare shushUrxSeyu (keVLabeVkeMba icecxyu)mugidilalxvAdadxriMda sahasarxmAtarxkoTaTxnu savaRsapxdAnamADalilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
barxhamxvidAyxrasikanAdadxriMda saMkeSxVpavAgi vidAyxsAdhanagaLanunx keVLa bayasidanu, akeVkeMdare mukatxnigU mumukuSxvigU savaRtAyxgaveMbudu PalarUpavAgiyU sAdhanarUpavAgiyU eraDu bageyAgide AtamxjAcnxnakekx modalu saMnayxsavu vidAyxsAdhanavAgide, jAcnxnavAda meVle adu PalavAgi pariNamisuvudu adariMda sAdhanaparxshenxyanunx utatxrisalu muniyu maMtarxgaLanunx sagarxhavAgi paThisiruvanu.
\end{artha}
