\section*{baq. a.5, bArx. 14, kaMDike 1}

\begin{shl}
BUmiranatxrikaSxM dwyxritayxSATxvakaSxrANayxSATxkaSxraM ha vA EkaM gAyaterxyXY padameVtadu heYvAsAyx Etatasx yAvadeVSu tirxSu loVkeVSu tAvadadhxjayati yoV\s sAyx EtadeVvaM padaM veVda || 1 ||
\end{shl}

\vishaya{hiMdu muMdina bArxhamxNagaLa saMbaMdhavu}

\begin{shl}
haqdayaM satayxmitAyxdibahUpAdhisamAsharxyamf | \\
upAsanamatikArxnatxM barxhamxNaH Palavadabxhu \hfill ||  1 || 
\end{shl}

\begin{artha}
haqdaya, satayx itAyxdiyAgi aneVka upAdhigaLiMda kUDida barxhamxna 
upAsane\-yanunx bahuPalagaLoMdige heVLidAdxyitu. (Iga gAyatirxV 
upAdhiyiMda kUDida barxhomxVpaneyanunx heVLalu horaTide)
\end{artha}

\begin{shl}
savoVRpAdhuyxpasaMhArigAyaturxyXpAdhikaM parxBoVH  | \\
adhunoVpAsanaM vAcayxmitayxthaRH para AgamaH \hfill ||  2 || 
\end{shl}

\begin{artha}
Iga samasatx upAdhigaLanunx tanonxLage seVrisikoLuLxva 
gAyatirxVmaMtarxvanunx upAdhiyAgi mADikoMDu parabarxhomxVpAsaneyanunx 
Iga heVLabeVkeMdu muMdina shurxtiyu horaTiruvadu.
\end{artha}

\vishaya{itareV CaMdasusxgaLanunx Eke? biTuTxdudx?}

\begin{shl}
udAraPalasaMpArxpAtxveYshavxyaRM tatarx tatarx hi   | \\
shurxtaM shurxtw hi gAyatArxyXsatxdupAsitxvaRrA tataH \hfill ||  3 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
mahatAtxda Palavu laBisalu gAyatirxge sAmathaRyxviruvudeMbudu 
shurxtiyalilx alalxlilx parxsidadhxvAgide. adariMda gAyatirxya 
upAsaneye sherxVSaThxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
udAraPalasaMbanodhxV bArxhamxNaseyxYva nAnayxtaH | \\
bArxhamxNasayx ca gAyatirxV kAraNaM teVna sA varA \hfill ||  4 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
matutx mahatAtxda PalalABavu bArxhamxNanige Aguvudu, beVreyavarige 
alalx. kAraNa bArxhamxNanige gAyatirxyeV muKayxsAdhanavu adariMdalU 
gAyatirxyeV elalxdakUkx sherxVSaThxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
BUmiritAyxdivAkeyxVna tirxloVkayxSATxkaSxroVcayxteV | \\
aSATxkaSxraM padaM sidadhxM gAyatArxyXH parxthamaM ca yatf \hfill ||  5 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
`BUmiranatxrikaSxmf' itAyxdi vAkayxdiMda aSATxkaSxravuLaLx gAyatirxyu 
mUru\-loVka savxrUpaveMdu heVLalapxDuvudu. gAyatirxge eMTu 
akaSxravuLaLxdudx. modalane pAdavuveMbudu tiLide ide.
\end{artha}

\begin{shl}
aSATxkaSxratavxsAmAnAyxdAgxyatArxyXH parxthamaM padamf  | \\
tacecxVdaM ceYkatAmeVti saMKAyxsAmAnayxheVtutaH \hfill ||  6 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
gAyatirxya modalane pAdavu aSATxkaSxragaLa sAmayxviruvudariMda 
saMKAyxsA\-daqshayxda nimitatxvAgi \footnote[1]{``gAyatArxyXbArxhamxNa masaqjata, tirxSuTxBArAjanayxM, jagatAyxveYshayxM" eMdu 
bArxhamxNana eraDane janamxvu gAyatirxV nimitatxvAgide. adariMda 
gAyatirxye parxdhAna. ``bArxhamxNA vuyxbAdhxya bArxhamxNA aBivadanitx, sa bArxhamxNoV vipApoVvirajoV\s vicikitosxV bArxhamx Bavati" eMdu utatxmavAda moVkaSxveMba 
puruSAthaR lABavanunx bArxhamxNanige heVLi toVrisiruvudu. alalxde 
elalx CaMdasusxgaLigU gAyatirxVCaMdasusx parxdhAna. idanunx 
parxyoVgisuva janara pArxNavanunx rakiSxsuvudariMda `gayatArxNAtf' 
gAyatirxyeMdu muMdeyu tiLisuvudu. I rakaSxNA sAmathaRyxvu mikakx 
CaMdasusxgaLige ilalx. alalxde elalx CaMdasusxgaLigU gAyatirxye 
pArxNavAgide. savaR CaMdasusxgaLigU pArxNaveV Atamx. EkeMdare elalx 
CaMdasusxgaLU pArxNadiMdale adara baladiMdale horaTubarabeVku. 
pArxNavu vAgAdi iMdirxyagaLige rakaSxka. kaSxtatArxNAtf kaSxtarxveMdU 
hiMde adanunx karedide. adariMda anuSAThxtaqgaLa vAgAdi 
iMdirxyagaLanunx rakiSxsuvudariMda gAyatirxyu pArxNaveMdu heVLide. 
adariMda iMtaha gAyatirxV CaMdasisxna upAdhiyiMda soVpAdhika 
barxhomxVpAsaneyanunx muMde heVLiruvudeMdu tAtapxyaR. bArxhamxNana 
bArxhamxNayxvu gAyatirxV mUlakavAgide. adariMdalU gAyatirxya 
savxrUpavanunx heVLabeVkAgide. gAyatirxyiMda punaH janamxvetitxda 
bArxhamxNanu niraMkushanAgi taDeyilalxde moVkaSxveMba parama 
puruSAthaR sAdhaneyanunx mADikoLaLxlu adhikAriyAgiruvanu.}terxYloVkayxvU 
oMdAgabahudu.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu kAraNavU ide --}

\footnotetext[2]{terxYloVkayx eMba padadalilx taKAra, reVPa, aisavxra, 
lakAra, OkAra, kakAra, yakAra hAgU `a'savxra eMdu eMTakaSxragaLu ive. hAgeye 
`tatasxvituvaRreVNayxmf' eMba parxthama pAdadalilx yakAravanunx 
seVrisikoMDare eMTakaSxragaLAguvavu. I riVti akaSxra sAmayxvideyeMde, 
1neV pAdavanunx terxYloVkayxveMdu BAvisabeVku.}
\begin{shl}
\footnotemark{}terxYloVkAyxBihitiriyamaSATxkaSxrasamatavxtaH | \\
gAyatArxyXdayxpAdasamatoV virAjA\s \s temxYkayxmashunxteV \hfill ||  7 || 
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
I terxYloVkayxveMdu heVLidudx aSATxkaSxra sAmayxdiMda. gAyatirxya 
modalane pAdakekx virATf eMba hesariniMda (BUmiritAyxdi maMtarxdiMdalU 
kUDi aSATxkaSxra sAmayxvanunx heVLidadxriMdalU) terxYloVkayx 
savxrUpanAda virATf puruSana Ekatavxvanu I pAdavu hoMduvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM padaM tarxyoV loVkA aBidhAnABisaMgateVH | \\
atayxnatxmaBidheVyasayx virAjeYkayxM parxpadayxteV \hfill ||  8 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
I riVtiyAgi gAyatirxya modalane pAdavu mUruloVkagaLeV. 
kAraNaveV\-neMdare? shabAdxthaRgaLa saMbaMdhavu atayxMtavAgi aMdare 
BeVdavilalxde tAdAtamxyXveV Agi iruvudu, upAsakanu adariMda virATf 
puruSana aikayxvanunx hoMduvanu. (adariMda virATf puruSana rUpadalilx 
I pAdavanunx dhAyxnisabeVku).
\end{artha}

\vishaya{saMkiSxpatxvAgi heVLida Palavanunx visatxrisutAtxre --}

\footnotetext[1]{aBidhAnaveMdare vAcakavAda shabadx. adu ililx gAyatirxya 
modalaneya pAda. aBidheVyaveMdare athaR, adu virATf puruSa, 
terxYloVkayx savxrUpanu. gAyatirxya AdayxpAdavu terxYloVkayx 
savxrUpanAda virATf puruSa savxrUpaveMdu dhAyxnamADalu adara PalavAgi 
virATf puruSana aikayxvanunx hoMduvaneMdathaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}ukAtxBidhAnadAvxreVNa saMpanonxV yasitxrXloVkatAmf | \\
yathoVkotxVpAsanABAyxsAdivxrADeVva BaveVdasw \hfill ||  9 || 
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
hiMde heVLida gAyatirxya modalane pAdaveMba shabadxda mUlaka virATf 
eMbuva athaRvanunx oMdAgi anusaMdhAna mADidadxriMda yAvanu tirxloVka 
savxrUpavanunx hoMdiruvano, avanu heVLidaMte upAsaneya aBAyxsadiMda I 
upAsakanu virATf puruSaneV Aguvanu.
\end{artha}

\vishaya{shurxtuyxkatxvAda Palavanunx Iga heVLuvaru --}

\begin{shl}
tirxSu loVkeVSu yAvatAsxyXtupxMBoVgAyeVha sAdhanamf  | \\
tAvatasxvaRM jayatAyxshu parxthamoVpAsitxtaH Palamf \hfill ||  10 ||
\end{shl}

\begin{artha} 
mUruloVkagaLalUlx puruSana BoVgakAkxgi ililx eSuTx sAdhanagaLu iveyoV 
adelalxvanUnx I modalaneya upAsaneyiMda PalavAgi shiVGarxdalelx 
sAvxdhiVna\-paDisikoLuLxvanu.
\end{artha}

\vishaya{hiMdina kaMDikeyalilx udidxSaTxvAdadudx Enu?}

\begin{shl}
rUparAshirasheVSeVNa BUmAyxduyxkotxyXVpasaMhaqtaH | \\
Quca itAyxdinA jecnxVyA nAmarAshuyxpasaMhaqtiH \hfill ||  11 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
BUmi modalAda rUpadalilx heVLidadxriMda gAyatirxya parxthama pAda 
savxrUpadalilx rUparAshiyanunx saMgarxhisidaMtAyitu. hAgU `QucaH 
yajUMSi' itAyxdi vacanadiMda (gAyatirxya divxtiVyapAda rUpadalilx) 
nAmarAshiyanunx saMgarxhisidaMtAyitu.
\end{artha}

\vishaya{rUparAshiyanunx upasaMharisida naMtaraveV nAmarAshiyanunx 
upasaMharisuva udedxVshaveVnu? eMdare --}

\footnotetext[1]{pUvoRVtatxra kaMDikegaLa tAtapxyaR saMkeSxVpavidu.}
\begin{shl}
\footnotetext[1]{}aBidheVyABidhAnAKayxrAshiV nitwyx vayxvasithxtw | \\
parasapxrABisaMbanwdhx gAyatirxVvatamxRnoVditw \hfill ||  12 ||
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
athaR matutx shabadxgaLeMba eraDu rAshigaLU nitayxveMbudU matutx 
parasapxra oMdAgi saMbaMdhisigoMDiruvavu eMbudu vayxvasethxyAgive. 
parxkaqta gAyatirx mUlaka averaDanUnx heVLida hAgAyitu.
\end{artha}

\vishaya{divxtiVyapAdavanunx mUru veVdagaLa rUpadalilx dhAyxnisidare 
baruva Palavanunx heVLalu AraMBisidAdxre --}

\footnotetext[2]{2ne kaMDikeyalilx gAyatirxya divxtiVyapAdavanunx 
veVdatarxyarUpadalilx dhAyxnisabeVku. QucoV, yajUMSi, sAmAni - ivu 
oTuTx eMTakaSxravuLaLxvu. ivugaLa sAdaqshayx gAyatirxV 
divxtiVyapAdakekx ive. I mUru veVdagaLiMda eSuTx PalagaLu 
pashuputArxdigaLu Aguvavo, avelalxvU I divxtiVyapAdada upAsaneyiMda 
laBisuvaveMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]{}QugAdeVraBidhAnasayx yAvatiV vAyxpitxriSayxteV | \\
tAvatasxvaRmavAponxVti yathoVkotxVpAsanAnanxraH \hfill ||  13 || 
\end{shl}

\section*{baq. a.5, bArx. 14, kaMDike 2}

\begin{shl}
QucoV yajUMSi sAmAniVtayxSATxvakaSxrANayxSATxkaSxraM ha vA EkaM gAyaterxyXY padameVtadu heYvAsAyx Etatasx yAvatiVyaM tarxyiV vidAyx tAvadadhx jayati yoV\s sAyx EtadeVvaM padaM veVda || 2 ||
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
QugevxVda modalAda shabadxgaLu (veVdarAshiyU) eSaTxnunx (eSuTx 
Palavanunx) vAyxpisiruvuvo, avelalxvanunx sAdhakanu heVLida 
upAsaneyiMda hoMduvanu.
\end{artha}

\section*{baq. a.5, bArx. 14, kaMDike 3}

\begin{shl}
pArxNoV\s pAnoV vAyxna itayxSATxvakaSxrANayxSATxkaSxraM ha vA EkaM gAyaterxyXY padameVtadu heYvAsAyx Etatasx yAvadidaM pArxNi tAvadadhx jayati yoV\s sAyx EtadeVvaM padaM veVdAthAsAyx EtadeVva turiVyaM dashaRtaM padaM paroV rajA ya ESatapati yadevxY catuthaRM tatutxriVyaM dashaRtaM padamiti dadaqsha iva heyxVSa paroVrajA iti savaRmu heyxVveYSa raja upayuRpari tapateyxV vaM heYva shirxyA yashasA tapati yoV\s sAyx EtadeVvaM padaM veVda || 3 ||
\end{shl}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
vAyxKAyx tuleyxYva pUveVRNa vAkeyxVnoVtatxravAkayxyoVH | \\
akaSxrANAmiha jecnxVyA nAtoV vAyxKAyxyateV punaH \hfill ||  14 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
pUvaRvAkayxkUkx muMdina vAkayxgaLigU vAyxKAyxnavu samAnaveV Agide. 
adariMda akaSxragaLige punaH vAyxKAyxnavanunx mADuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kamaRrAshiratheVdAniVM pArxNa itAyxdinoVcayxteV | \\
vidhaqtiH pUvaRyoVH pArxNoV madhukANeDxV yathoVditaH \hfill ||  15 || 
\end{shl}

\begin{shl}
pArxNAtAmxnaM yathoVketxVna pAdeVnA\s \s pAdayx yatanxtaH | \\
pArxNAtemxYva BavatAyxshu sadA tadABxvaBAvitaH \hfill ||  16 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
anaMtara Iga ``pArxNoVpAnoVvAyxna" itAyxdi maMtarxdiMda kamaRrAshiyu 
heVLalapxTiTxde. pArxNa eMdare hiMdina nAmarUpagaLige vidhaqtiH 
vidhArakaveMdu madhukAMDadaleVlx heVLalapxTiTxde. 
pArxNAtamxvanunx gAyatirxya mUraneV pAdavAgi mADikoMDu yatanxdiMda 
(niraMtara dhAyxnavAgi) BAvanemADi saMsAkxravanunx hoMdidavanu 
pArxNAtamxne Aguvanu\footnote[1]{pArxNAdivAyugaLelalxvU pArxNaveV eMdu 
sapAtxnanx parxkaraNadalilx heVLide. `pANoV\s pAnoV\-vAyxna udAnaH samAnoV\s na iteyxVtatasxvaRM pArxNa Eva' pArxNavanunx hogaLide.}.
\end{artha}

\vishaya{mUru vAkayxgaLa athaRvanunx upasaMharisuvaru --}

\begin{shl}
aBidheVyoVpasaMhArasirxloVkiVvacasoVditaH | \\
Quca itAyxdinA tadavxdaBidhAnoVpasaMhaqtiH \hfill ||  17 || 
\end{shl}

\begin{shl}
kamaRNoV\s puyxpasaMhAraH pArxNa itAyxdinA tathA | \\
EtAvadavxsutx jagati gAyatirxVpAdasaMsharxyamf \hfill ||  18 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
athaRvanunx tirxloVkaveMba vacanadiMda upasaMhAra mADideyeMdu `Quca' 
itAyxdi vAkayxdalilx heVLide. adaraMteye shabadxda upasaMhAravU 
heVLalapxTiTxde. `pArxNa' itAyxdi vAkayxdiMda kamaRda upasaMhAravu 
ukatxvAgide. nAmarUpa, kamaR eMdu iSeTxV vasutx jagatitxnalilxruvudu. 
adu gAyatirxya pAdagaLanunx avalaMbiside.
\end{artha}

\vishaya{`athAsAyx EtadeVva turiVyaM dashaRtamf' I vAkayxda tAtapxyaR 
--}

\begin{shl}
aBidheVyasayx gAyatirxV yaseyxVyaM tirxpadA matA | \\
tasAyxBidhitasxyeVdAniVM pArxrabedhxYSoVtatxrA shurxtiH \hfill ||  19 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
yAva athaRkekx vAcakavAda I gAyatirxyu tirxpadAtamxkavAgiruvado A 
nAlakxneV pAdavu athaRrUpadalilxruvudu. adanunx heVLalu muMdina 
\footnote[1]{``turiVyaM dashaRtaM padaM paroVrajA ya ESa tapati" 
eMbuva shurxtiyu ililx gArxhayx.}shurxtiyu upakarxmisalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`yadevxY catuthaRmf' itAyxdi vAkayxdalilx punarukitx 
shaMkeyanunx parihAra mADutAtx vAyxKAyxnisutAtxre --}

\begin{shl}
vAyxcaSeTxV savxyameVvAthaRM tuyARdipadasaMhateVH | \\
yadevxY catuthaRmitAyxdivacasA yatanxtaH shurxtiH \hfill ||  20 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
`yadevxYcatuthaRmf' eMba vacanadiMda shurxtiyu tuyaR muMtAda 
padasamUhada athaRvanunx tAneV tAtapxyaRdiMda heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{``savaR muheyxYveYSa rajaH" eMbalilx rajasesxMbudara 
vAyxKAyxna --}

\footnotetext[1]{`suKAnushAyiVrAgaH' eMdu heVLide. `yadayxdidhx kuruteV kamaR tatatxtf kAmasayx\-ceVSiTxtamf' eMba BArata 
vacanavu kAma athavA rAgaveMbudu samasatx kAyaRgaLalilx 
parxvaqtitxyuMTumADuvu\-deMdu heVLide. saMgadiMda kAmavu 
huTuTxvudeMbudanunx `saMgAtasxM\-jAyateVkAmaH' eMba giVteyalilx heVLiye 
ide. BoVgavasutxgaLaneVnx ciMtisuvavanige avugaLalilx Asakitx 
huTuTxvudu adariMda kAmavu huTuTxvadeMdu adara athaR.}
\begin{shl}
rAgoV raja iti jecnxVyaH parxvaqtetxVH kAraNaM tu yatf  | \\
\footnotemark[1]{}racnajxnaM kAma AsaknagxH savARnathaRkaqdAtamxnaH \hfill ||  21 || 
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
yAvudu parxvaqtitxge kAraNavo adu rAga. ideV rajasesxMdu tiLiyabeVku, 
kAraNaveVneMdare? raMjisuvudariMda raja eMdu heVLide. raMjane, kAma, 
AsaMga ivu Atamxnige savARnathaRvanunxMTumADuvadu.
\end{artha}

\vishaya{`upayuRyxpari tapateyxVva' eMbudara athaR --}

\begin{shl}
taM karxmitovxVpari sithxtAvx tapatiVti kirxyApadamf | \\
BUtAni vA rajoVvAcA BaNayxnetxV\s tArxKilAni tu \hfill ||  22 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
A elAlx loVkavanunx meVle Akarxmisi niMtu (I sUyaRmaMDaladalilxruva 
puruSanu) tapisuvanu. `tapati' eMbudu kirxyApada, 
\footnote[2]{`loVkArajAMsuyxcayxnetx' eMba shurxtiyaMte rajaH 
shabadxdiMda loVkagaLanunx BASayxdalilx heVLidaMte 
tegedukoLaLxbahudeMdu pakASxMtaravanunx `vA' eMba vAtiRkada padadiMda 
sUcitavAgide.}athavA 
rajashashxbadxdiMda samasatx (pArxNigaLiMda kUDida) loVkagaLeV heVLalapxDutatxve.
\end{artha}

\begin{shl}
upayuRpari tAneyxVSa tapatuyxlabxNarashimxvAnf | \\
shirxVyashoVBAyxM yatheYvAyaM tapateyxVvamupAsakaH \hfill ||  23 ||
\end{shl}

\begin{shl}
guNeYH savARnatikarxmayx sithxtovxVpari shirxyA javxlanf | \\
yashasA ca sudiVpetxVna vidAvxMsatxpati vidivxSaH \hfill ||  24 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
ati uSaNxrashimxyuLaLx I sUyaRnu meVleVmxle A loVkagaLanunx 
savARdhi\-patayxrUpavAda siriyiMdalU kiVtiRyiMdalU tapisuvanu. ivanaMte 
upAsakanU saha guNagaLiMda elalxranunx miVrisi meVlAgidudx siriyiMdalU 
ujavxlavAda KAyxtiyiMdalU shoVBisutAtx shaturxgaLanunx tapisuvanu. 
(avarige tApavuMTumADuvanu).
\end{artha}

\vishaya{`upayuRpari' eMdu viVpesxge Enu parxyoVjanaveMdu AkeSxVpisi 
pariharisuvudu}

\begin{shl}
kAmitAthaRsayx labadhxtAvxtasxvaRgarxhaNamAtarxtaH | \\
upayuRpariVti viVpAsx kimathaRmiti BaNayxteV \hfill ||  25 || 
\end{shl}

\begin{shl}
neYva doVSoV yatoV yeVSAM sUyaRH sAyxdupari sithxtaH | \\
loVkAnAM savaRshabedxVna teVSAmeVva garxhoV BaveVtf \hfill ||  26 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
(gAyatirxya nAlakxne pAdavu AditayxmaMDaladalilxruva sUtArxtamx 
savxrUpavu. adanunx ahamf eMdu dhAyxnisuvavanige savARdhipatayxveMba 
Palavu laBisuvu\-deMdu heVLidAdxyitu. IvAga viVpAsx padada 
AkeSxVpavidu)-- savARdhipatayxveMbuva iSATx\-thaRvu savaR eMbudAgi 
tegedukoMDidadxriMdaleV labadhxvAgiruvudariMda `upa\-yuRpari' eMdu 
viVpesxyu EtakAkxgi heVLalapxTiTxde? - eMdu AkeSxVpa. pari\-hAra - idu 
doVSavalalx, savaRshabadxdiMda samasatx loVkagaLanunx 
garxhisabeVkA\-dadudx. adariMda yAva samasatx loVkagaLa meVle sUyaRnu 
meVlapxTiTxruvano, (adariMda viVpesxyu 
Avashayxka)\footnote[1]{viVpesxyu ilalxvAdare savARdhipatayxveMbudu 
ilalxvAguvudeMdu tAtapxyaR.}.
\end{artha}

\vishaya{viVpAsxthaRvanunx iTaTxlilx savARdhipatayxvu sididhxsuvudeMdu 
heVLuvaru --}

\begin{shl}
parAcnocxV yeV raveVloVRkAsetxVSAmapi parigarxhaH | \\
kathaM nu nAma sidadhxH sAyxdatoV viVpAsx parxyujayxteV \hfill ||  27 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
sUyaRna meVliruva loVkagaLu yAvuduMTo avelalxvanunx ililx 
tegedukoLaLxbeVku. idu sididhxsuvudu heVge? eMdu (shurxtige 
AkAMkeSxyiruvudu). adariMda viVpesxyu parxyoVgisalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`neYSA gAyatirxV' itAyxdi maMtarxda tAtapxyaR --}

\begin{shl}
vAyxKAyxtA yA purA yatAnxdAgxyatirxV jagadAtimxkA | \\
mUtARmUtaRraseV BAnw tirxpAdeVSA parxtiSiThxtA \hfill ||  28 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
yAva gAyatirxyanunx jagatitxna rUpaveMdu hiMde 
\footnote[2]{gAyatirxya modalane pAdavu tirxloVkAtamxka, eraDane 
pAdavu mUru veVdagaLa savxrUpavu, mUrane pAdavu samasatx 
pArxNasavxrUpaveMdu yatanxdiMda hiMde shurxtiyu tiLiside.}yatanxdiMda  vAyxKAyx\-nisididxto adu mUtARmUtaR vasutxgaLa 
sAravAda sUyaRnalilx tirxpAdiyAgi niMtiruvadu.
\end{artha}

\section*{baq. a.5, bArx. 14, kaMDike 4}

\begin{shl}
seYSA gAyaterxyXVtasimxMsutxriVyeV dashaRteV padeV paroVrajasi parxtiSiThxtA tadevxY tatasxteyxV parxtiSiThxtaM cakuSxveYR satayxM cakuSxhiR veY satayxM tasAmxdayxdidAniVM dwvx vivadamAnAveVyAtAmahamadashaRmahamashwrxSamiti ya EvaM bUrxyAdahamadashaRmiti tasAmx Eva sharxdadxdhAyxma tadevxY tatasxtayxM baleV parxtiSiThxtaM pArxNoV veY balaM tatApxrXNeV parxtiSiThxtaM tasAmxdAhubaRlaM satAyxdoVgiVya iteyxVvaMveVSA gAyatarxyXdhAyxtamxM parxtiSiThxtA sA heYSA gAyaMsatxterxV pArxNA veY gayAsatxtApxrXNAMsatxterxV tadayxdagxyAMsatxterxV tasAmxdAgxyatirxV nAma sa yAmeVvAmUM sAvitirxVmanAvxheYSeYva sA sa yasAmx anAvxha tasayx pArxNAMsAtxrXyateV || 4 ||
\end{shl}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
tadapiVdaM padaM tuyaRM sateyxV\s dhAyxtemxV parxtiSiThxtamf | \\
akiSxNi parxkAsharUpeV hi savaRM rUpaM parxtiSiThxtamf \hfill ||  29 ||
\end{shl}

\begin{artha} 
`tadevxY tatasxteyxV parxtiSiThxtamf' - eMbuvalilx A I nAlakxnepAdavu 
satayxvAda adhAyxtamxdalilx neleside. parxkAsharUpavAda kaNiNxnalilx 
samasatxrUpavu nelesiruvadu.
\end{artha}

\vishaya{satayxveMdare Enu?}

\begin{shl}
kiM punasatxtasxtayxmiti satayxM cakuSxritiVyaRteV | \\
cakuSxSaH satayxtA kasAmxditi ceVducayxteV tathA \hfill ||  30 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
A satayxveMbudu yAvudeMdare satayxveMbudu kaNuNx eMdu heVLalapxDuvudu, 
kaNuNx heVge? satayxveMdare A satayxteyanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxditAyxdivAkeyxVna satayxtA\s koSxNXV viBAvayxteV | \\
daqSaTxM maqSA\s pi sharxvaNaM na tu daqSiTxmaqRSeVkaSxyXteV | \\
tasAyx visheVSaniSaThxtAvxnamxqqSAtavxM noVpapadayxteV \hfill ||  31 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
`tasAmxtf' itAyxdi vAkayxdiMda kaNiNxna satayxteyanunx vimashiRside, 
nAvu keVLidudx asatayxvAgiyU kaMDide. Adare nAvu noVDidudx suLeLxMdu 
anuBavadalilx kANuvudilalx. EkeMdare? kaNiNxniMda noVDidudx 
visheVSadalilx payaRvasAnagoLuLxvudu, adariMda (kaNiNxniMda Aguva) 
dashaRnavu suLeLxMdu Aguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{kaNuNx satayxvAdare parxkaqta PalitAMshaveVnu? aMdare --}

\begin{shl}
EvaM turiVyameVtasimxnasxteyxV cakuSxSi savaRdA | \\
parxkAsheYkasavxBAveV hi sAkASxdeVva parxtiSiThxtamf \hfill ||  32 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
ideV riVtiyAgi nAlakxne pAdavu I satayxvAda yAvAgalU parxkAshavoMdeV
savxBAvavAgiruva I kaNiNxnalilx sAkASxtf neVra nelesiruvadu.
\end{artha}

\vishaya{`tadevxYtatf satayxM' - itAyxdi vAkayxda athaR --}

\begin{shl}
akiSxNX parxkAsharUpeV\s simxnasxvaRM rUpaM parxtiSiThxtamf | \\
baleV pArxNeV parxtiSAThx ca cakuSxSoV\s pi parxdashayxRteV \hfill ||  33 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
parxkAsharUpavAda I kaNiNxnalilx elAlx rUpavU niMtiruvudu, 
balavenisida pArxNavasutxvinalUlx kaNiNxna parxtiSeThxyanunx 
(Asharxyavanunx) toVrisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{Aditayxnu cakuSxriMdirxya mUlakavAgi pArxNavasutxvinalilx 
nilulxvudeMdu toVrisidAdxyitu. Iga pArxNavanunx iMdarxneMdU 
Aditayxnanunx aginxyeMdU upAsanegoVsakxra viMgaDisi heVLuvudu --}

\begin{shl}
inAdxrXginxV tAvimw sidAdhxvaginxsatxtarx parxkAshakaH | \\
inodxrXV vidharaNaH pArxNaH pUvaRyoVnARmarUpayoVH \hfill ||  34 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
A pArxNa, Aditayx eMbavu iMdarx, aginx eMbudAgi sidadhxvAgive. 
avugaLalilx aginxyu parxkAshavuMTumADuvadu, iMdarx eMbudeV pArxNa. adu 
hiMde heVLida nAmarUpagaLige vidhAraka. (aMdare avugaLanunx 
hiDiyabalalxdu)
\end{artha}

\vishaya{aginxyeV parxkAshaka eMbudu heVge?}

\begin{shl}
yAvAnapxrXkAshoV jagati sa savoVR\s ginxrihoVcayxteV  | \\
parisapxnadxshacx savaRtarx pArxNa inadxrXsatxthoVcayxteV \hfill ||  35 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
jagatitxnalilx eSuTx parxkAshavideyo, adelalxvU aginxyeMdu ililx 
heVLalapxTiTxde. hAgU elAlx kaDeyalUlx iruva calaneyu pArxNaveMdU 
calanAtamxkavAda pArxNavu (baladeVvateyAda) iMdarxneMdu (dhAyxnakAkxgi 
heVLiruvudu).
\end{artha}

\vishaya{`EvamevxVSA gAyatirxV' - itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR --}

\begin{shl}
tirxloVkiV ca tirxveVdiV ca pArxNAditarxyameVva ca | \\
parxtiSiThxtamihAdhAyxtamx EvamuketxVna vatamxRnA \hfill ||  36 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
hiVgeye mUruloVkagaLu, mUruveVdagaLu, pArxNAdi mUruvasutxgaLu 
adhAyxtamxdalilx (I shariVradalilx) hiMde heVLidaMte (`neyxSA 
gAyatirxV' itAyxdiyAgi heVLida mAgaRdaMte) parxtiSiThxtavAgive.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNAditwyx hi gAyatirxVsakAtxvuketxVna vatamxRnA | \\
saMjiVvanaM tadaneyxVSAM pArxNAnAM BavatiVshavxrAtf \hfill ||  37 || 
\end{shl}

\begin{shl}
sA heYSeVti shurxtiratoV yathoVkAtxthARvabudadhxyeV  | \\
pArxNAnagxyAnayxtasatxterxV gAyatirxVyamatoV matA \hfill ||  38 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
pArxNa, AditayxribabxrU gAyatirxyalilx hiMde heVLida mAgaRdalilx 
seVrikoMDi\-ruvaru. gAyatirxVrUpanAda IshavxraniMda beVre pArxNagaLige 
jiVvanavu Aguvudu. adariMda `sAheYSA' eMba shurxtiyu heVLida 
athaRvanunx tiLisuvudakAkxgiye baMdiruvudu. gaya eMdare pArxNagaLu 
(elAlx iMdirxyagaLu) avugaLanunx rakiSxsutatxdeyAdadxriMda 
gAyatirxyeMdu idu heVLalapxTiTxruvadu.
\end{artha}

\vishaya{`sayAmeVva' itAyxdi vAkayxda tAtapxyARthaR --}

\begin{shl}
upaniVtw sa AcAyaRH pacaCxshAcxdhaRcaRshasatxthA | \\
sAvitirxVM yAmamUM pArxha vaTaveV manatxrXlakaSxNAmf \hfill ||  39 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sA\s peyxVSeYva ca vijecnxVyA vAyxKAyxtA yA parxyatanxtaH | \\
yasemxY pArxha sa AcAyaRsatxsayx pArxNAnavatayxsw \hfill ||  40 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
upanayana kAladalilx A AcAyaRnu pAdavAgiyU, adhaR QukAkxgiyU, pUNaR 
QukAkxgiyU yAva savitaq deVvateyiMda kUDida I maMtarxrUpavAda 
gAyatirxyanunx vaTuvige upadeVshisuvano, A QukUkx ideV AgiruvudeMdu 
tiLiyabeVku. adanunx parxyatanxdiMda vAyxKAyxnisidAdxyitu. A AcAyaRnu 
yArige upadeVshisuvano avana pArxNagaLanunx (pArxNa 
iMdirxyAdigaLanunx) I gAyatirxyu rakiSxsuvudu.
\end{artha}

\vishaya{upasaMhAra}

\begin{shl}
EvaMvitasxnasx AcAyoVR yasAmx anAvxha sAdaraH | \\
tArxyateV tasayx gAyatirxV vaToVH pArxNAnanx saMshayaH \hfill ||  41 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
I riVtiyAgi tiLida (I riVti upAsane mADida) A AcAyaRnu AdaradiMda kUDi 
yArige upadeVshisuvano. A vaTuvina pArxNagaLanunx I gAyatirxyu 
rakiSxsuvadu. adaralilx saMshayavilalx.
\end{artha}

\vishaya{tAmitAyxdi vAkayxda tAtapxyaR --}

\begin{shl}
mANavakasoyxVpanayanasamayeV veVdavAdinAmf | \\
CanadxH parxti vivAdoV\s yaM taninxNiVRtw parA shurxtiH \hfill ||  42 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
mANavakana upanayana samayadalilx veVdavAdigaLige CaMdasisxna 
viSayadalilx I vivAdavide. adara niNaRyakAkxgi I muMdina shurxtiyu 
baMdide.
\end{artha}

\section*{baq. a.5, bArx. 14, kaMDike 5}

\begin{shl}
tAM heYtAmeVkeV sAvitirxVmanuSuThxBamanAvxhuvARganuSuTxbeVtadAvxcamanubUrxma iti na tathA kuyARdAgxyatirxVmeVva sAvitirxVmanubUrxyAdayxdi ha vA apeyxVvaMvidabxhivxva parxtigaqhANxti na heYva tadAgxyatArxyX Ekacnacxna padaM parxti || 5 ||
\end{shl}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
tAM heYtAmiti vAkeyxVna sAvitirxVM parxtidashayxRtAmf | \\
anuSuTxpaCxnadxsaM bUrxyAtUpxvaRpakaSxparxsidadhxyeV \hfill ||  43 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
`tAM heYtAmf' eMba vAkayxdiMda sAvitirxVmaMtarxda viSayadalilx 
anuSaTxpf Canadxsasxnunx aMgiVkarisi toVrisabeVkAdadu, EtakAkxgi eMdare? pUvaRpakaSxvu sididhxsuvudakAkxgi (ililx toVrisabeVku).
\end{artha}

\vishaya{meVlina maMtarxda pUvARdhaRvanunx viMgaDisi anavxyisuvaru --}

\footnotetext[1]{`tatasxvitu vaqRNiV maheV vayaM deVvasayx BoVjanamf |\\
sherxVSaThxM savaRdhAtamaMturaM Bagasayx dhiVmahiH ||' \\ eMbuva anuSaTxpf CaMdasusxLaLx QugevxVda 
maMtarx, idu savitaq deVvateyuLaLxdAdxdadxriMda sAvitirxyeMdu 
heVLutAtxre.}
\begin{shl}
tAmeVtAmeVka AcAyAR upaniVtAya yatanxtaH | \\
\footnotemark[1]{}anuSuTxpaCxnadxsaM pArxhuH sAvitirxVM nAyxyasaMsharxyAtf \hfill ||  44 || 
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
A sAvitirxVmaMtarxvanunx kelavu AcAyaRru upaniVtanAda vaTuvige 
yatanxdiMda nAyxyavanunx avalaMbisi anuSaTxpf CaMdasisxnadeMdu 
boVdhisuvaru.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRpakaSx adeVnu nAyxya eMdare --}

\begin{shl}
vAganuSuTxbayxtaH sAkASxdAvxkacx sAkASxtasxrasavxtiV | \\
upaniVtAya seYvAtoV vakatxvAyx na tatoV\s parA \hfill ||  45 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
I \footnote[1]{`vAgAvx anuSaTxpf' eMba shurxtiyanunx Adharisi I 
AcAyaRru I pakaSxvanunx etitxruvaru. vAkukx sarasavxtiye eMbudu 
parxsidadhxveV AgideyAdadxriMda I anuSaTxpf Qukakxnunx heVLabeVkeMdu 
heVLutAtxre.}vAkukx anuSaTxpf CaMdasisxnadu. adariMda 
shariVradoLagiruva vAkukx sAkASxtf sarasavxtiye. adariMda 
upanayanavAgidadx vaTuvige adanenx heVLikoDabeVku. adu biTuTx 
beVreyilalxveMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMta `na tathA' itAyxdiyAgi sidAdhxMta pakaSxvu}

\footnotetext[2]{idu tapupx, gAyatirxV CaMdasisxna maMtarx - 
`tatasxvituvaRreVNayxmf' itAyxdi maMtarxveV sAvitirxV savitarx deVvatA 
parxtipAdaka maMtarx. ideV vaTuvige upadeVshisabeVkAda maMtarxvu.}
\begin{shl}
yatheYtadukatxmAcAyeYRH kuyARdivxdAvxnanx\footnotemark[2]{} tatatxthA | \\
gAyatirxVmeVva sAvitirxVM bUrxyAtasxvaRPalApitxtaH \hfill ||  46 || 
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
I AcAyaRriMda heVge heVLalapxTiTxto hAgeye tiLidavanu heVLikoDa\-bAradu. 
matetxVneMdare? gAyatirxyanenx (gAyatirxV CaMdasisxna maMtarxvanenx) 
sAvitirxyeMdu \footnote[2]{pArxNavanunx gAyatirxyeMdu heVLide. 
pArxNavanunx heVLida meVle vAkakxnunx sarasavxtiyanunx beVre 
iMdirxyagaLeMba pArxNavanunx elalxvanunx AcAyaRnunx mANavakanige 
opipxsida hAgAguvadu. adariMda gAyatirxyanenx sAvitirxyeMdu 
tiLiyabeVku.}samasatx PalavU laBisuvadariMda 
heVLikoDabeVku.
\end{artha}

\vishaya{savaRPalapArxpitx heVge?}

\begin{shl}
yathoVkAtxyAM hi gAyatArxyXM kaqtasxrXM jagadupAhitamf | \\
tadukwtx savaRmukatxM sAyxdayxtupxmathARya sAdhanamf \hfill ||  47 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
hiMde heVLida gAyatirxyalelx elAlx jagatutx nelaside. adanunx 
heVLuvalilx elalxvanunx heVLidaMtAguvudu. yAvudu puruSAthaRkekx 
sAdhanavAgideyo (adelalxvU gAyatirxyalilxde)
\end{artha}

\vishaya{yadi havA itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR --}

\begin{shl}
vijAcnxnapuruSaseyxVdaM savxBAvAdeVva savaRdA | \\
AtemxYva hi jagatakxqqtasxnXM sAdhAraNavisheVSavatf \hfill ||  48 ||
\end{shl}

\begin{artha} 
vijAcnxnarUpanAda puruSanige (jiVvAtamxnige) yAvAgalU I elAlx 
jagatutx. sAmAnayx visheVSavuLaLxvelalxvU savxBAvavAgiye AtamxveV 
Agiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{jiVvanige samaSiTx vayxSiTxrUpagaLu elilxMda? baMdavu.}

\begin{shl}
sAdhAraNAni vasUtxni tathA\s sAdhAraNAnayxpi | \\
nAnupAdAya kaqsAnxni janotxVH kAcitikxrXyeVSayxteV \hfill ||  49 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
sAdhAraNa vasutxgaLanunx asAdhAraNa vasutxgaLanUnx elalxvanunx 
sivxVkarisade pArxNige yAvudoMdu kirxyeyU naDeyuvudilalx\footnote[1]{}.
\end{artha}

\vishaya{upAsaneya naMtara samaSiTx vayxSiTxrUpagaLu baMdarU modalu 
heVge? iruvavu? eMdare --}

\footnotetext[1]{idanunx madhubArxhamxNadalilx noVDabahudu. samaSiTx 
vayxSiTx savxrUpavu EkAneVkarUpavu dhAyxnada baladiMda ciMtisida 
rUpavU oMdu riVtiyAgi modalu toVruvudu. sAkASxtAkxradiMda muMde 
vayxkatxvAguvAga adu ati sapxSaTxvAguvudu. mUtiRya sAkASxtAkxrakekx 
modalu dhAyxnakAladalilx mUtiRya AkAravu hoLeyuvaMte. modaleV idu 
itetxMdu aBipArxyavu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}aBivayxketxVH purA\s peyxVtadUrxpamAsiVtasxvXBAvataH | \\
aBivayxkwtx tu tatAsxkASxtasxmaSiTxvayxSiTxlakaSxNamf \hfill ||  50 || 
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
aBivayxkitxyAguva muMceyU savxBAvavAgi I rUpavu iruvudu. 
aBivayxkitx\-yAda meVle samaSiTx vayxSiTxrUpagaLu avu sAkASxtf 
toVruvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM sidedhxV mahimanxyXsimxnayxthoVketxVneYva vatamxRnA | \\
kaniVyasAtx vivaqdidhxvAR neYva saMBAvayxteV miteVH \hfill ||  51 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
I\footnote[1]{samasatx ceVtanagaLigU savxBAvavAgiye samaSiTx 
vayxSiTxrUpavu ideyeMbudanunx hiMde \-heVLida nAyxyadaMte sidadhxvAgalu 
gAyatirxV upAsakanige parxmANadiMda hArxsavaqdidhxgaLu 
baruvudilalx\-vAdadxriMda aneVka parxtigarxha mADidarU doVSavilalxveMdu 
aBipArxya.} riVtiyAda I mahimeyu sidadhxvAgiralu hiMde heVLida 
mAgaRdalilx hAni athavA vaqdidhxyu parxmANadiMda saMBavisuvaMtilalx.
\end{artha}

\vishaya{sAmAnayxvAgi gAyatirxV upAsakanige Palavanunx heVLi 
visheVSavAgiyU heVLalu AraMBisidAdxre --}

\begin{shl}
UriVkaqteyxVmameVvAthaRM sa ya itAyxdinoVcayxteV | \\
mahAparxtigarxheVNApi neYvaMvidodxVSamaqcaCxti \hfill ||  52 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
ideV athaR (Atamxnige savxtaH vaqdidhx hAnigaLilalxveMbudanunx) 
aMgiVkarisi `sa ya' itAyxdi vAkayxdiMda doDaDx parxtigarxha 
mADuvudariMdalU I riVtiyAgi gAyatirxV upAsane mADidavanu doVSavanunx 
hoMduvudilalx. 
\end{artha}

\section*{baq. a.5, bArx. 14, kaMDike 6}

\begin{shl}
sa ya imAMsitxrXVMlolxVkAnUpxNARnapxrXtigaqhiNxVyAtosxV\s sAyx EtatapxrXthamaM padamApunxyAdatha yAvatiVyaM tarxyiV vidAyx yasAtxvatapxrXtigaqhiNxVyAtosxV\s sAyx EtadidxvXtiVyaM padamApunxyAdatha yAvadidaM pArxNi yasAtxvatapxrXtigaqhiNxVyAtosxV\s sAyx EtatatxqqtiVyaM padamApunxyAdathAsAyx EtadeVva turiVyaM dashaRtaM padaM paroVrajA ya ESa tapati neYva keVnacanApayxM kuta u EtAvatapxrXtigaqhiNxVyAtf || 6 ||
\end{shl}

\begin{shl}
dashaRnasayx sutxtiriyaM sa ya itAyxdinoVcayxteV | \\
tAdaqkapxrXtigarxhaseyxVha na kavxcitasxMBavoV yataH \hfill ||  53 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
`sa ya' itAyxdi vAkayxdiMda upAsaneya sutxtiye ideMdu heVLalapxTiTxde. 
kAraNaveVneMdare? aMtaha parxtigarxhaveMbudu ihadalilx elilxyU 
(yAralUlx) saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{beVre tAtapxyaRvU ide --}

\begin{shl}
parxtigarxhasayx ninAdx vA vidavxnAmxnAtapxrXsakitxtaH | \\
niHsheVSapuNayxmoVSitAvxninxSeVdhAthARya kutasxyXteV \hfill ||  54 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
\footnote[1]{nAnu vidAvxMsanu, idara baladiMda nanage baruva 
doVSavelalx BasamxvAguvudeMba duraBimAnadiMda duSaTx 
parxtigarxhavanunx mADabahudu. Itanu vidAvxMsaneMbuva bahu 
gawravadiMda avanige aneVka dAnagaLanunx koDabahudu. Adare I 
parxtigarxha doVSavu barxhamxsAkASxtAkxravilalxde hoVguvudilalx. 
sakala doVSagaLanunx pariharisuvudu jAcnxnavoMde beVre yAvudU ilalx. 
adara nepadiMda parxtigarxhavanunx niMdisuvudu. mUru loVkadaSuTx 
aparimita darxvayx parxtigarxhadiMda baruva suKaBoVgavu gAyatirxVpAda 
mAtarxvanunx upAsane mADida Palakekx samAnavalalx. adariMda 
parxtigarxhavu sherxVyasakxravalalx. parxtigarxhavu namamx 
puNayxvanenx kaLeyuvudu.}athavA ililx parxtigarxhavanunx niMdisuvudu tAnu 
vidAvxnf eMba aBimAna\-diMda tanage asatf parxtigarxhavU 
saMBavisuvudariMda adu samasatx puNayxgaLanUnx kaLeyutatxdeyAda kAraNa 
adanunx niSeVdhisuvudakAkxgi parxtigarxhavanunx niMdisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ukatxpAdeVSavxpi jAcnxnaM neYvAlamapabAdhitumf | \\
gAyatirxVveVdinoV janotxVrapi BUyAnapxrXtigarxhaH \hfill ||  55 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
gAyatirxge heVLida pAdagaLalUlx mADuva jAcnxnavanunx (upAsaneyanunx) 
gAyatirxV upAsakanAdavanu pArxNisAmAnayxnu bahuvAgi parxtigarxha 
mADidudx saha keDisuvudakekx samathaRvAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{`kuta' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR}

\begin{shl}
neYvaM dAtA jagatayxsimxnanx ca tAdaqkapxrXtigarxhaH | \\
garxhiVtA veVha neYveVti kuta itAyxdinoVcayxteV \hfill ||  56 ||
\end{shl}

\begin{artha} 
I riVtiyAgi dAnakoDuvavanU ilalx. aMtaha parxtigarxhavU ilalx. 
tegedukoLuLxvavanU ilalxveMdeV `kuta' itAyxdi vAkayxdiMda 
heVLalapxDuvadu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare `saya imAnf' itAyxdi vAkAyxthaRvu heVge yukatx?}

\begin{shl}
apayxBuyxpagameV ceYSAM neYva doVSasayx saMBavaH | \\
viduSoV\s satiVtayxtaH pArxha sa ya itAyxdinA shurxtiH \hfill ||  57 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
I dAnAdigaLanunx opipxkoMDarU saha upAsakanige yAva doVSavU 
saMBavisuvudilalx. adariMda `saya imA' itAyxdi shurxtiyu heVLiruvadu.
\end{artha}

\vishaya{I shurxtiyanunx Iga vAyxKAyxna mADuvudu --}

\begin{shl}
sa yaH kashicxdimAlolxVkAnUpxNARnupxMBoVgasAdhaneYH | \\
vidAvxnasxMparxtigaqhiNxVyAtakxthacitAkxmaMpulxteVH \hfill ||  58 || 
\end{shl}

\begin{shl}
AdayxpAdaparijAcnxnamAtarxseyxYva parxtigarxhaH  | \\
kaSxyAyAlaM na sheVSasayx gAyatirxVdashaRnasayx saH \hfill ||  59 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
yAvanAdarobabxnu I upAsakanu taqSeNxya upadarxvadiMda puruSana BoVga 
sAdhana vasutxgaLiMda tuMbiruva I loVkagaLanunx parxtigarxha mADali. 
avaniMda gAyatirxya oMdanepAda mAtarx parijAcnxna mADikoMDa Palave 
anuBava mADalapxTaTxMte Aguvudu. uLida gAyatirxV dashaRnada Palavanunx 
nAshagoLisuvudakekx A parxtigarxhavu kAraNavAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`atha yAvatiVyaM tarxyiV vidAyx yaHsAtxvatf parxtigaqNiVhxyAtf' itAyxdi maMtarxda vAyxKAyxnavu --}

\begin{shl}
yAvatiVyaM tarxyiV vidAyx tAvanatxmapi gaqhaNxtaH | \\
divxtiVyapadavijAcnxnakaSxtireVva na savaRtaH \hfill ||  60 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
I tarxyiV videyxyu eSiTxdeyoV aSaTxnUnx parxtigarxha mADuvavanige 
eraDane pAdada jAcnxnakekx mAtarx hAniyAguvudu. Adare savaRtarx 
hAniyAgadu.
\end{artha}

\begin{shl}
asaMBaveV\s pi kalepxyXVta yadi tAdaqkapxrXtigarxhaH | \\
terxYvidayxlakaSxNaH soV\s pi taqtiVyaM nA\s \s punxyAtapxdamf \hfill ||  61 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
saMBavisadidadxrU aMtaha tarxyiVvidAyx saMbaMdha parxtigarxhavanunx 
kalipxsidalilx AgalU parxtigarxhavu mUrane pAdavanunx paDeyuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`AthAsAyx EtadeVva turiVyaMdashaRtaM padamf' eMbudara tAtapxyaR --}

\begin{shl}
anatxraNaDxviBakatxsayx yathoVketxYH sAyxtapxrXtigarxheYH | \\
kaSxyoV nAnanatxrUpasayx sAyxtasxmaSiTxvapuBaqRtaH \hfill||  62 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
barxhAmxMDadoLage viBAga hoMdiruva vasutxgaLanunx hiMde heVLidaMte 
parxtigarxha mADuvudariMda samaSiTx shariVravanunx dharisiruva anaMta 
savxrUpanAda gAyatirxV upAsakanige yAva hAniyU ilalx.
\end{artha}

\vishaya{anaMta savxrUpakekx nAshavilalxveMbudakekx inonxMdu kAraNa}

\begin{shl}
pariciCxnenxVna savaRtarx parxtimAnaM jagatayxpi | \\
anatxvadivxSayaM daqSaTxM na tavxnanatxsayx kutarxcitf \hfill||  63 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
elAlx jagatitxnalUlx parxtiyoMdu parxmANadalUlx pariciCxnanxdiMda 
aMdare alapxteyiMda vinAshiyAda viSayavuLaLx (upAsaneyu) kaMDide, 
Adare anaMta savxrUpakekx (catuthaRpAda jAcnxna Palakekx) elilxyU 
nAshaviruvudu kaMDilalx.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxjAcnxnada PalakikxMta beVreyAdadudx anaMtaveMbudu heVge?}

\begin{shl}
ayaM cAnanatxmAtAmxnamakiSxsUyaRvayxvasithxtamf  | \\
agAdupAsanAtApxrXNamAtamxtevxVna divAnishamf \hfill||  64 || 
\end{shl}

\begin{shl}
saMBAvayxteV kaSxyasatxsayx na kutashicxdananatxtaH | \\
anatxvAnikxSXVyateV loVkeV na tavxnanatxH kutashacxna \hfill||  65 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
hagalUrAtirx I upAsakanu kaNuNx matutx sUyaRnalilxruva anaMta 
AtamxvAda pArxNavanunx (sUtArxtamxnanunx) upAsaneyiMda AtamxveMdeV 
BAvisi tAdAtamxyXvanunx hoMdidadxnu. adariMda avanige anaMtatavxvu 
(apariciCxnanxteyu) iruvudariMda yAvudariMdalU nAshaviruvudilalx. 
aMtavuLaLxdudx loVkadalilx kaSxyisuvudu aMtavilalxdudx yAvudariMdalU 
kaSxyisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
AvaqtitxH kaSxyashabedxVna duHKapArxyAsu BUmiSu | \\
keYvalAyxvasiteVnARsw sAyxtasxmaSiTxvapuBaqRtaH \hfill||  66 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
kaSxyaveMba shabadxdiMda duHKaveV tuMbiruva sAthxnagaLalilx Avaqtitx 
hiMdakekx baruvikeyeMdathaR. keYvalayxve koneyAgiruvudariMda samaSiTx 
(Eka) rUpavanunx dharisuvavanige I Avaqtitxyu iruvudilalx.
\end{artha}

\section*{baq. a.5, bArx. 14, kaMDike 7}

\begin{shl}
tasAyx upasAthxnaM gAyatarxyXseyxVkapadiV divxpadiV tirxpadiV catuSapxdayxpadasi na hi padayxseV ||namasetxV turiVyAya dashaRtAya padAya paroVrajaseV\s sAvadoV mA pArxpaditi yaM divxSAyxdasAvasemxY kAmoV mA samaqdidhxVti vA na heYvAsemxY sa kAmaH samaqdhayxteV yasAmx EvamupatiSaThxteV\s hamadaH pArxpamiti vA || 7 ||
\end{shl}

\begin{shl}
upasAthxnaM yathoVkAtxyA gAyatArxyXH sharxdadhxyA\s nivxtaH | \\
gAyatarxyXsiVtimanetxrXVNa kuyARdukAtxthaRvitasxdA \hfill||  67 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
hiMde heVLida athaRvanunx tiLidavanu sharxdedhxyiMda kUDi `gAyatirx 
asi' eMba maMtarxdiMda gAyatirxya upasAthxnavanunx yAvAgalU mADabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
EkadivxtirxpadayxsiVti pUvARnApxdAnivxcinatxyeVtf  | \\
catuSApxtatxvXM ca tuyeVRNa yathoVketxVna vicinatxyeVtf \hfill||  68 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
EkapadiV divxpadiV tirxpadiV eMdu modalina pAdagaLanUnx ciMtisabeVku. 
nAlakxneV pAdadiMda catuSATxtf eMdu ciMtisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
apadasiVtayxpi girA tasAyx AnanatxyXmucayxteV  | \\
avayxyA cAkaSxyA\s siVti na hayxnatxsetxV\s dhigamayxteV\hfill ||  69 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
`apadasi' eMba padadiMda gAyatirxya AnaMtayxvanunx 
(vAyxpakatavxvanunx) heVLide. avayxyaLU akaSxyaLU niVneV Agididx. 
ninage aMtaveMbudu kANuvudilalx. `namaseVtx\s sutx turiVyAya' eMba 
\end{artha}

\begin{shl}
namasetxV\s sutx turiVyAyeVtuyxkAtxyX tuyaRparxdhAnatAmf | \\
guNaBAvaM yathoVkatxsayx vidAyxtApxdatarxyasayx tu \hfill||  70 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
ukitxyiMda turiVyAthaR pArxdhAnayxvanunx hiMde heVLida mUru pAdagaLa 
apArxdhAnayxvanunx heVLide. `asaw' eMba padavu ililx
\end{artha}

\begin{shl}
shaturxnAmagaqhiVtayxthaRmasAvitipadaM tivxha | \\
PaloVkitxrada iteyxVtadupAsiturahaM tathA \hfill||  71 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
shaturxvina nAmavanunx garxhisuvudakAkxgi, adaH eMbudu Palashurxti 
idanunx upAsane mADuvavanige. hAgeye ahamf eMbudu.
\end{artha}

\vishaya{`asAvadoVmApArxpatf kAmoV\s semxY mA samaqdidhx aha madaH pArxpayf' eMba maMtarxgaLanunx anavxyisutAtxre --}

\begin{shl}
shaturxNA kAmitoV yoV\s thoVR mA pArxpatatxmasAviti | \\
mA samaqdadhxyXthavA soV\s semxY taM vA\s haM pArxpunxyAmiti \hfill||  72 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
yAva iSATxthaRvanunx shaturxvu bayasiruvano, adanunx I shaturxvu 
paDeyadirali. athavA avanu apeVkiSxsidudx ivanige vaqdidhx 
hoMdadirali. athavA shaturxvu apeVkiSxsidadxnunx nAneV hoMduvenu.
\end{artha}

\vishaya{oMdeV upasAthxnakekx eraDu virudadhxvAda PalagaLu heVge? eMdare --}

\footnotetext[1]{aBidhAna eMdare mUru maMtarxgaLu - 1. asaw, 2. ado, 3. 
mApArxpatf - eMdu ililx iTuTxkoLaLxbeVku. icACxnusAravAgi vikalapxvAgi 
iTuTxkoLaLxbahudu.}
\begin{shl}
aBicArAthaRmeVtasimxnunxpasAthxneV yathoVditeV | \\
\footnotemark[1]{}aBidhAneYkadeVshoVkAtxyX vikalapxH PalagoVcaraH \hfill||  73 || 
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
aBicArakAkxgi aMdare shaturxvige toMdare mADuvudakAkxgi I 
upasAthxnavanunx heVLida naMtara mUru maMtarxgaLalilx EkadeVshavanunx 
heVLidadxriMda Pala viSayadalilx vikalapxvu (eraDAgiruvudu).
\end{artha}

\vishaya{tanagAgi upasAthxna mADuvalilx I Palavu --}

\begin{shl}
sAvxtheVR tavxhamada iti huyxpasAthxneY PalaM BaveVtf | \\
adaH parxyoVjanaM deVvi pArxpunxyAM tavxtapxrXsAdataH \hfill||  74 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
sAvxthaRkAkxgi `aha mada' eMdu upasAthxna mADidalilx maMtorxVkatxvAda 
Palavu Agiye Aguvudu. adaH= I parxyoVjanavanunx deVvi=eleY deVviye! 
ninanx anugarxhadiMda pArxpunxyAM= paDeyuvenu.
\end{artha}

\vishaya{sArAMsha}

\begin{shl}
EtAvadeVva kiM jecnxVyaM kiMvA\s nayxdapi shiSayxteV | \\
asatxyXnayxdapi vijecnxVyaM tadivxnA\s kaqtasxnXtA yataH \hfill||  75 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
iSeTxV tiLiyabeVkAdadedx? athavA beVre oMdeVnAdarU uLidideye? eMdu 
keVLidalilx utatxra - beVre oMdu tiLiyabeVkAdadUdx ide. adilalxde 
pUNaRvAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kAtesxnXyXVRna vidAyx savxBayxsAtx PalAyAlamupAsituH | \\
vipayaRyeVNAnathARya tadeVtatapxrXtipAdayxteV \hfill||  76 ||
\end{shl}

\begin{artha} 
videyxyanunx pUNaRvAgi cenAnxgi aBAyxsa mADidadxlilx upAsakanige ade 
Palavanunx koDalu shakatxvAgiruvudu. idakekx vipariVtavAgiruvalilx adu 
anathaRkekx kAraNavAguvudeMbudanunx muMde parxtipAdisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savARtamxkatAvxdAgxyatArxyX agenxVrapi parigarxhaH | \\
tanumxKatevxVnAsaMsidedhxVsAtxdatheyxVRnoVtatxrA shurxtiH \hfill||  77 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
gAyatirxyu savARtamxkavAdadxriMda aginxyanunx sivxVkarisidaMtAgide. 
AdarU gAyatirxya muKaveMdu aginxyu tiLidilalxvAdadxriMda adanunx 
vidhisuvudakAkxgi muMdina shurxtiyu baMdide\\
\begin{shl}
Etadadhx veY tajajxnakoV veYdeVhoV buDilamAshavxtarAshivxmuvAca yanunx hoV tadAgxyatirxVvidfbUrxthA atha kathaM hasitxVBUtoV vahasiVti muKaM hayxsAyxH samArxNanx vidAcnacxkAreVti hoVvAca tasAyx aginxreVva muKaM yadi ha vA api bahivxvAgAnxvaBAyxdadhati savaRmeVva tatasxnadxhateyxVvaM heYveYvaMvidayxdayxpi bahivxva pApaM kuruteV savaRmeVva tatasxMpAsxya shudadhxH pUtoV\s jaroV\s maqtaH samaBxvati || 8 ||
\end{shl}
\end{artha}

\vishaya{aginxyu gAyatirxya muKavAgidadxre `hasitxV BUtoV vahasi' eMdu 
heVLidudx heVge? --}

\begin{shl}
muKavijAcnxnavirahAdanathaRPalakiVtaRnamf | \\
aginxreVva muKaM tasAyx ituyxkAtxyX kaqtasxnXtoVcayxteV \hfill||  78 || 
\end{shl}

\begin{shl}
gAyatirxVdashaRnaseyxVha PalakAtasxRnXyXM tatheYva ca | \\
yathoVkAtxginxmuKajAcnxnAdayxdiVtAyxdigirA\s dhunA \hfill||  79 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
muKajAcnxnavilalxdiruvudariMda anathaR Palavanunx heVLiruvudu. A 
gAyatirxge aginxyeV muKa eMdu heVLidadxriMda gAyatirxV daqSiTxyalilx 
pUNaRteyanunx heVLida hAgAyitu. gAyatirxV dashaRnakekx pUNaRPalavu 
ililx hiMde heVLida aginx muKajAcnxnadiMda AguvudeMdu yadi itAyxdi 
vacanadiMda Iga heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`yadihavA api bahivxvAgwnx aBAyxsadhati savaRmeVva tatasxMdahateyxVva' itAyxdi Palashurxtiyanunx yoVcisutAtxre --}

\begin{shl}
yoV veVdAginxmuKAmeVtAM gAyatirxVmaginxreVva saH | \\
aginxrinadhxnavatasxvaRM daheVdivxdAvxnapxrXtigarxhamf \hfill||  80 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
yAru aginxyeV muKavAgiruva I gAyatirxyanunx tiLiyuvano, upAsane 
mADuvano avanu aginxyeV Aguvanu. adariMda beMkiyu kaTiTxgeyanunx 
suTuTx urisuvaMte elalx parxtigarxha doVSavanunx suTuTx urisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`api bahivxva pApaM' - itAyxdi shurxtiyalilx iva shabadxda 
athaR --}

\begin{shl}
dAhakasayx na bahavxsitx dAhayxyoVgABivaqdidhxtaH | \\
kaSxyashAcxsheVSadAhayxsayx yasAmxtatxsAmxdiveVtigiVH \hfill||  81 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
suDuva beMkige iMdhanavu bahaLavAgiruvudilalx. Adare beMkiyu 
dAhayxvAda (iMdhana) saMbaMdhadiMda hecucxvudariMda samasatx 
dAhayxvasutxgaLigU kaSxyaveV Aguvudu. idariMda iva eMba padavu 
(bahuvAgilalx, bahuvAgiruvaMte eMba athaRdalilxruvudu)
\end{artha}

\section*{baq. a.5, bArx. 14, kaMDike 14}

\begin{shl}
EvaMvideVvameVva sAyxtApxpaM vahinxvadinadhxnamf | \\
savaRM saMBakaSxyX tatApxpaM shudadhxH pApaviyoVgataH \hfill||  82 ||
\end{shl}

\begin{artha} 
gAyatirxV upAsakanU ideV riVtiyAgi beMkiyu iMdhanavanunx saMpUNaR 
suDuvaMte samasatx pApavanunx tiMduhAki (nAshagoLisi) pApa 
leVpavilalxde shudadhxnAguvanu.
\end{artha}

\vishaya{`pUtoV\s jaroV\s maqtaH saMBavati' - eMbudara athaR --}

\footnotetext[1]{hiMde pApa saMbaMdhavilalxdadxriMda shudadhxnAguvuneMdu 
heVLide. Iga pApaPala saMbaMdha\-vilalxdadxriMda pUtateyanunx 
heVLideyAdadxriMda punarukitxyilalx. Atamxnige yAva pariNAmavU 
ilalxvAdadxriMda ajara, amaqta, eMdu heVLide. 
sUthxladeVhavilalxdariMdalU amaqta, ajara, amara eMdu tiLiyabeVku. 
gAyatirxV upAsakanu I gAyatirxyeMbudanunx parxjApati sUtArxtamx eMbuva 
samaSiTx pArxNarUpadalilx upAsane mADidadxriMda pArxNa mAtarx 
savxrUpavuLaLxvanAgiruvanu. aginxmuKavAgiruva gAyatirxyanunx upAsane 
mADiruvudariMda Itanu aginxyaMte savaRpApavanunx dahisikoMDu muMdeMdU 
pApavanunx mADade shudadhxnAda parxjApatibarxhamx 
savxrUpavuLaLxvanAguvaneMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}pUtoV\s saMsagiRdhamaRtAvxdajaroV\s pariNAmavAnf | \\
amaqtoV\s sUthxladeVhatAvxtApxrXNamAtarxsavxBAvataH \hfill||  83 || 
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
inonxMdaroDane seVradiruva savxBAvavuLaLxdAdxdadxriMdaleV Atamxnu 
pavitarxnAgi\-ruvanu, pariNAmavilalxdavanu. adariMda mupipxlalxdavanu, 
matutx amaqtanu, sUthxla shariVra saMbaMdhavilalxdadxriMda amaqtanu. 
pArxNamAtarx savxBAvavAgiruvavanAdadxriMda sUthxlashariVrarahitanu.
\end{artha}

aidane adhAyxyadalilx hadinAlakxne bArxhamxNavu 
\footnote[2]{vAtiRka garxMthadaMte 16ne bArxhamxNaveMta baredide. 
vAtiRkadalilx bArxhamxNa viBajane BASayxdalilxruva viBajanegiMta 
vayxtAyxsagoMDide. BASayxdaMte nAvu ililx 14ne bArxhamxNaveMta 
baredidedxVve. idanunx paMDitaru shoVdhisabeVkAdududx vAtiRkadaMte 
hadinAru bArxhamxNagaLeMdu viBAga mADikoLaLxbeVku.\\ 
\begin{tabular}{crccl}bArxhamxNa & 1 & vAtiRka & sholxVka & 1--130 
varege\\
" & 2 & " & " & 1--3 \qquad "\\
" & 3 & " & " & 1--5 \qquad "\\ 
" & 4 & " & " & 1--5 \qquad "\\
" & 5 & " & " & 1--14 \quad \,"\\ 
" & 6 & " & " & 1--6 \qquad "\\
" & 7 & " & " & 1--3 \qquad "\\
" & 8 & " & " & 1--4 \qquad "\\
" & 9 & " & " & 1--3 \qquad "\\
" & 10 & " & " & 1--7 \qquad "\\
" & 11 & " & " & 1--4 \qquad "\\
" & 12 & " & " & 1--6 \qquad "\\
" & 13 & " & " & 1--4 \qquad "\\
" & 14 & " & " & 1--15 \quad \,"\\
" & 15 & " & " & 1--9 \qquad "\\
" & 16 & " & " & 1--83 \quad \,"\end{tabular}}(hadinArane bArxhamxNavu) mugidide.

\eject

\section*{baq. a.5, bArx. 15}

\vishaya{aidane adhAyxya hadineYdane bArxhamxNavu (hadineVLane 
bArxhamxNa) samucacxyavanunx Acarisuvavanige savitaq matutx aginx I 
deVvategaLa upasAthxnavanunx muMde heVLalu AraMBiside --}

\begin{shl}
yathoVkotxVpAsanABAyxsaBAvitasayx kirxyAkaqtaH | \\
upasAthxnaM parxvakatxvayxmitayxthaRH para AgamaH \hfill||  1 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
hiMde heVLida upAsaneya aBAyxsadiMda saMsAkxravanunx hoMdida 
\-kamARnuSAThxna kataqRvige upasAthxnavanunx heVLabeVkeMdu muMdina 
shurxtiyu baMdide.\\
\begin{shl}
hiraNamxyeVna pAterxVNa satayxsAyxpihitaM muKamf ||\\ tatatxvXM pUSananxpAvaqNu satayxdhamARya daqSaTxyeV ||\\pUSanenxVkaSeVR yama sUyaR pArxjApatayx vUyxha rashimxVnf ||\\samUha teVjoV yatetxV rUpaM kalAyxNatamaM tatetxV pashAyxmi ||\\ yoV\s sAvasw puruSaH soV\s hamasimx ||\\ vAyuranilamamaqtamatheVdaM BasAmxnatxM shariVramf ||\\ OM karxtoV samxra kaqtaM samxra karxtoV samxra kaqtaM samxra ||\\ agenxV naya supathA rAyeV asAmxnivxshAvxni deVva vayunAni vidAvxnf ||\\ yuyoVdhayxsamxjujxhurANameVnoV BUyiSAThxM teV namaukitxM vidheVma || 1 ||
\end{shl}
(jAcnxnakamaR samucacxyavanunx anuSAThxna mADuvavanu aMtayxkAladalilx 
Aditayxnanunx pArxthiRsuvudeV I bArxhamxNada muKayx tAtapxyaR--1)
\end{artha}

\vishaya{upasAthxnavanunx heVLalu Aditayx deVvatA parxsaMgavanunx 
mADide}

\begin{shl}
turiVyaM padamAditoyxV loVkadAvxraM ca yeVna saH | \\
saMBAvayxteV parxsaknogxV\s ta AditoyxVpasithxteVriha \hfill||  2 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
hiMde `turiVyaM dashaRtaM padamf' eMbuvalilx gAyatirxya turiVya\-pAdavu 
Aditayx deVvateye. loVkadAvxravU adeV. adariMda Aditayx deVvateya 
upa\-sAthxnakekx parxsaMgavideyeMbudu saMBavisutatxde.
\end{artha}

\vishaya{meVlina upasAthxna maMtarxda akaSxra vAyxKAyxna --}

\begin{shl}
hiraNayxM joyxVtiramaqtaM maNaDxleVna tadAtamxnA | \\
satayxsayx paramAthaRsayx dAvxramAcACxditaM raveVH \hfill||  3 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
hiraNayx eMdare joyxVti. idu amaqta. joyxVtimaRyavAda 
sUyaR\-maMDaladiMda satayxvAda paramAthaRvAda barxhamxna muKavu (muKayx 
savxrUpavu) mucacxlapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`tatatxvXM pUSa nanxpAvaqNu' - itAyxdi maMtarxda vAyxKAyxna --}

\begin{shl}
tavxdadxshaRnAthiRneV mahayxM pUSanAdxvXramapAvaqNu | \\
jagatupxSANxti vaqSATxyXdeyxYH pUSA\s \s ditayxsatxtaH samxqqtaH \hfill||  4 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
eleY pUSane, ninanx dashaRnavanunx bayasuva I nanage bAgilanunx teri. 
(ililx) Aditayxnu maLe muMtAdavugaLiMda jagatatxnunx poVSisutAtxne. 
AdadxriMda avanu pUSa eMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`satayx dhamARya' itAyxdi vAkayxda vAyxKAyxna --}

\footnotetext[1]{satayxvAda dhamaRvuLaLxvanu, sAdhakanu. avanu 
satayxdhamaRnu matutx upAsayx deVvateyAda Aditayxna AtamxnU Agiruvanu. 
eleY, pUSane ninanx AtamxneV Agiruva nanagAgi mucicxdadxnunx tere 
eMdathaR. pUSanf itAyxdi nAlukx nAmagaLU saMboVdhisi AmaMtarxNavanunx 
mADuvudakAkxgi ive.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}satAyx avitathA dhamAR yasayx mAnavayxpAsharxyAtf | \\
tasemxY meV satayxdhamARya daqSeTxyXY dAvxramapAvaqNu \hfill||  5 || 
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
(`satayxsaMkalapx' itAyxdi) veVda parxmANada avalaMbaneyiMda yAralilx 
satayxvAda saPalavAda dhamaRgaLu (guNagaLu) iruvavo avanu 
satayxdhamaRnu. parxkaqta aMtaha nanagoVsakxra ninanx dashaRnakAkxgi 
mucicxda dAvxravanunx niVnu teri.
\end{artha}

\vishaya{muMde `pUSanenxVkaSeR, yama, sUyaR, pArxjApatayx' - eMbuva 
nAlukx saMboVdhana padagaLanunx vAyxKAyxnisuvudu --}

\begin{shl}
himaGamARmubxdAneVna puSANxtiVdaM yatoV jagatf | \\
tasAmxtUpxSA yatashecxYkoV gacaCxteyxVkaSiRtA tataH \hfill||  6 || 
\end{shl}

\begin{shl}
saMyamAtasxvaRyAmAyxnAM yamoV\s si parameVshavxraH | \\
sivxVraNAciCxVtatoVyAdeVH sUyaRsetxVnAsi GamaRdaH \hfill||  7 ||
\end{shl}

\begin{shl}
parxjApatiH paraM barxhamx kAraNaM tadapatayxtaH | \\
pArxjApatoyxV\s si teVna tavxM giVyaseV vipulashurxteYH \hfill||  8 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
hima matutx beVsigeya tApa, maLe, niVru ivugaLanunx koDuva mUlaka I 
jagatatxnunx yAvudariMda Aditayxnu rakiSxsutAtxneyo, adariMda 
pUSaneMdu \-heVLalapxDuvanu. obabxne saMcarisutAtxnAdadxriMda 
EkaSiRyeMdU\footnote[2]{EkaSiR = elAlx jagatitxgU kaNANxgidudx AtamxnU 
Agidudx sUyaRne noVDuvanu. adariMda dashaRnAtf QuSiH EkashAcxsaw 
QuSishacx eMba vigarxhadiMda I athaRvU laBisuvudu. idu BASayxdalelx 
ide. EkoVvA gacaCxtiVti EkaSiRH eMdu eraDane athaRvU BASayxdalilxde. 
`sUyaR AtAmx jagata satxsathxSashacx' eMdU `cakuSxmiRtarxsayx 
varuNasAyxgenxVH' `sUyAR EkAkeVcarati' eMba () shurxtiyU meVlina 
athaRkekx AdhAravAgide.\\ 
`suSuTxrX Irayate rasAnf, raShiVmxnf, pArxNAnf, dhiVyoVvA' eMdu BASayxdaMte vuyxtapxtitxgaLiMda sUyaR eMdu Aguvudu. 
BUmiyalilxruva elAlx rasavasutxgaLanunx darxvavasutxgaLanunx vApi, 
kUpa, taTAka, nadi, samudArxdigaLalilxruva niVrugaLanunx kiraNagaLa 
mUlaka AkaSiRsi punaH maLeya rUpadalilx BUmige biDuvanAdadxriMdalU 
kiraNagaLanunx bahudUra ODisuvudariMdalU, jiVvara pArxNavU matutx 
iMdirxyagaLanunx sariyAgi saMcarisuvaMte mADuvudariMdalU, budidhxge 
perxVrakanAgiruvudariMdalU sUyaRneMdu heVLalapxDuvanu. BASayxdaMte 
parxjApatayx eMdare Ishavxrana putarx. hiraNayxgaBaRna maga eMdU 
pArxjApatayx padakekx athaRvanunx iTuTxkoLaLxbahudu.}, 
elAlx niyamayx vasutxgaLanunx niyamana 
mADiruvudariMda yamanU, (aMdare) parameVshavxranU Agiruve. shiVtajala 
modalAdavugaLanunx cenAnxgi AkaSiRsuvudariMda seke\-yanunxMTu 
mADuvudariMda sUyaRneMdU AgididxVye. pAjApatayx = parxjApati = athavA 
parabarxhamx, jagatAkxraNa. avana putarxnAdadxriMda pArxjApatayxneMdU 
bahushurxtigaLiMda hogaLisikoMDiruve.
\end{artha}

\vishaya{`vUyxharashimxnf - itAyxdi maMtArxthaR --'}

\begin{shl}
rashimxVnapanudAsheVSAMsetxVjaH saMyacaCxM saMhara | \\
kalAyxNaM teV yadatayxthaRM rUpaM yacacx taveYva tatf \hfill||  9 || 
\end{shl}

\begin{shl}
sadA tAvx\s haM parxpashAyxmi satayxdhamARnavxyA dayxthA  | \\
Bagavanf satayx rUpeVNa madadhxmoVR\s pi BavAM satxthA \hfill||  10 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
rashimxnf asheVSAnf = elAlx kiraNagaLanunx otatxrisu, teVjasasxnunx 
niyamisu, upasaMharisu, ninanx yAva hecucx maMgaLakaravAda 
rUpaviruvudo, adanunx nAnu noVDuvenu, yAvudu ninanxdeV Agi 
(asAdhAraNavAgi) iruvudo, adanunx nAnu anuBava mADuvenu. satayxveMbuva 
dhamaRdiMda (ninanx savxrUpadiMda) nanage tAdAtamxyX 
saMbaMdhaviruvudariMda nAnu yAvAgalu ninanxnunx noVDuvenu. hAgeye 
Bagavanf = pUjayxne! niVnU saha satayxrUpadiMda nananx 
dhamaRvuLaLxvanAgi (nanagU aBinanxnAgi) ididx (nananxnunx noVDu).
\end{artha}

\vishaya{`yoV\s sAvasaw' - itAyxdi maMtarxda athaR --}

\begin{shl}
yoV\s sAvAditayxgoV deVvaH soV\s hamasimxVtibudidhxgaH | \\
sAthxnamAtArxcacx tw Binwnx vasutxtoV nA\s \s vayoVBiRdA \hfill||  11 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
Aditayx maMDaladalilx yAva deVvaniruvano A ivanU budidhxyalilxruva 
(AtamxnU) nAnU oMdAgiruvenu. Adare AditayxmaMDala matutx budidhxyeMba 
eraDu sAthxnagaLiMdale averaDU BinanxvAgiruvavu. namomxLage nijavAgi 
BeVdavilalx.
\end{artha}

\vishaya{`vAyu ranilamf' itAyxdi maMtarxda athaR --}

\begin{shl}
deVvatAmanilaM yAtu vAyuyoVR\s yaM shariVragaH | \\
shariVraM BasamxsAdAyxtu matayxRtavxM heyxVtadAshirxtamf \hfill||  12 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
shariVradoLage yAva I vAyuvu iruvudo, adu, (amaqtavAda) 
vAyudeVvateyanunx seVrali. shariVravu bUdiyAgi hoVgali. mataRyxtavxvu 
(maraNadhamaRvu) I shariVradalilxruvudu parxsidadhxve Agide.
\end{artha}

\begin{shl}
BasAmxnatxmiti liknAgxcacx kamiRNaH sAyxdupasithxtiH  | \\
na tu saMnAyxsinoV nAyxyAyx dAhAsaMBavaheVtutaH \hfill||  13 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
`BasAmxnatxMshariVramf' eMbuva gamakavAda parxmANadiMda ililx 
kamiRyAda\-vanige upasithxtiyu, saMnAyxsige I upasithxtiyu sariyalalx. 
EkeMdare? saMnAyxsige koneyalilx shariVra dahanaveMbudu 
asaMBavavAgiruva kAraNadiMda (avanige ililx garxhaNavilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
vAyuritAyxdikaM gArxhayxmupalakaSxNameVva tu  | \\
shiSATxnAM deVvatAMshAnAM yathAsavxM parxtipatatxyeV \hfill||  14 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
vAyu ranilamf itAyxdi vacanavu upalakaSxNaveMde tiLiyabeVku. EkeMdare? 
uLida deVvatAMshagaLu tananxtananx sAthxnavanunx paDeyuvavu eMbudanunx 
tiLiyu\-vudakAkxgi, hAge tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{Iga aginxya upasAthxnavanunx heVLuvaru --}

\begin{shl}
aginxM sAvxtamxmanaHsaMsAthxmadhunA deVvatAM gaqhiV | \\
pArxthaRyatoyxVmiti girA mumUSuRsatxtapxriVpasxyA\hfill ||  15 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
mumUSuRvAda gaqhasathxnu tananx Atamx manasisxnoLage iruva 
aginxdeVvate\-yanunx adanunx paDeyuva iceCxyiMda Omf eMba vacanadiMda 
pArxthiRsuvanu.
\end{artha}

\vishaya{OMkarxtoVsamxra kaqtaMsamxra eMbudara vAyxKAyxna --}

\begin{shl}
savaRsAyxpayxvanAdoVM sAyxdavateVroVM yatasatxtaH | \\
QutumaRnoVmayatAvxcacx sA hi saMkalapxrUpiNiV\hfill ||  16 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
`avatiVti Omf' eMbuva vuyxtapxtitxyiruvudariMda samasatxvanunx 
kApADuvu\-deMba athaRvu ide. adariMda ililx Omf' eMdu aginxyu Agiruvudu, 
hAgU manoVmayavAgiruvudariMda karxtuveMdU Agiruvudu. A deVvateyu 
saMkalapx rUpavuLaLxvaLu. (aMdare saMkalapxdiMda sAdhisalu 
ahaRvAgiruvudeMdathaR).
\end{artha}

\footnotetext[1]{IshAvAsayxdalilx I maMtarxkekx beVre athaRvanunx 
kalipxsiruvudu BASayxdiMda kANabahudu. OMkAraveMba parxtiVkadalilx 
satayxrUpavAda aginxyeMbuva deVvateyu (barxhamxvu) OM eMdu aBinanxvAgi 
nideRVshisalapxTiTxde. OM eMdu aBinanxvAgi upAsaneyiMda garxhisida 
eleY aginxyeMba aparabarxhamxne! eleY karxto = saMkalapxsavxrUpane? 
samxrisu. aMdare samxrisatakakx nananx viSayavu ide. adara kAlavu Iga 
samiVpiside. Ivarege bAlayxdiMda Enu kamaRvanunx mADidedxno adanunx 
samxrisu. adanunx jAcnxpaka mADiko. (idanunx jAcnxpisuvudU saha nananx 
kamaRPalavanunx nAnu paDeyuvudakAkxgi eMdu ililx athaR)}
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}OM karxtoV iti saMboVdhayx samxreVtayxtarx niyujayxteV | \\
parxkaqSaTxPalasaMpArxpetxVH samxqqtimAterxYkaheVtutaH \hfill||  17 || 
\end{shl}

\begin{shl}
samxtaRvayxM samxra teVnAdayx maraNeV parxtuyxpasithxteV | \\
AdarAthaRM samxreVtayxsayx punaH punarudiVraNamf \hfill||  18 || 
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
OMkarxtoV eMdu deVvateyanunx saMboVdhisi samxra eMdu ililx 
niyoVgisa\-lapxTiTxde, EkeMdare? utatxmavAda Palavu laBisuvudu keVvala 
samxraNeyeMbuva kAraNadiMda. adariMda Iga maraNavu samiVpisidAga 
samxrisabeVkeMdu vidhiside. punaHpunaH samxra eMdu heVLidudx 
Adaravanunx toVrisuvudakAkxgi.
\end{artha}

\vishaya{`agenxVnaya supathA' - eMba matotxMdu maMtarxvU 
pArxthaRnegAgi baMdide. `agenxVnayasupathA rAyeV....... vidheVma - 
idara vAyxKAyxna --'}

\begin{shl}
supathA naya noV vahenxV supatheVti visheVSaNAtf | \\
udaknAmxgaRgarxhoV nAyxyayxH shiSATxnAM punarAgateVH \hfill||  19 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
I maMtarxdalilx supathA eMdu visheVSaNadiMda utatxra mAgaRvanunx 
garxhisabeVku. uLida mAgaRgaLalilx punarAvaqtitxyu uMTAguvudariMda 
hiVge garxhisabeVku. eleY aginxye? namamxnunx oLeLxya mAgaRdiMda 
utatxramAgaRdiMda meVlakekx kaLuhisu.
\end{artha}

\vishaya{EtakAkxgi eMdare? `rAye' eMbudanunx vAyxKAyxnisuvudu.}

\begin{shl}
rAyeV kamaRPalAyeVti rayiH kamaRPalaM yataH | \\
parxjAcnxnAni ca savARNi deVva vidAvxnikxrXyAsatxthA \hfill||  20 ||
\end{shl}

\begin{artha} 
rAye = kamaRda PalakAkxgi, rayi eMdare kamaRda Pala. adariMda eleY 
deVvane, elAlx parxjAcnxnagaLu upAsanegaLu matutx kamaRgaLU 
ivugaLanunx niVnu tiLidavanAgididx.
\end{artha}

\begin{shl}
kuTilaM ca tathA pApamasamxtatxsatxvXM viyoVjaya | \\
vayaM tu kaqtakaqtayxtAvxdasakAtxshacx mumUSaRvaH \hfill||  21 || 
\end{shl}

\begin{shl}
namaukitxmatoV BakAtxyX tuBayxM bahutamAM dhiyA | \\
ayuSoV\s netxV vidheVmAdayx kaSxma deVva parxsiVda meV \hfill||  22 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
vakarxvAda pApavanunx naninxMda niVnu biDisu. nAvu 
kaqtakaqtayxrAgiruvudariMda mumUSuRgaLAgi kamaRvanunx mADalu Iga 
asamathaRrAgidedxVve. adariMda AyuSayxvu kaSxyisiruva I kAladalilx 
BakitxyiMda bahaLavAgi namasAkxra vacanavanunx ninagAgi budidhxpUvaRka 
mADuvevu.
\end{artha}

\vishaya{eleY deVvaneV kaSxmisu nanage parxsananxnAgu.}

\begin{shl}
masakxriVnadxrXparxNiVtasayx BavanAmaBaqtoV yateVH | \\
BASayxsayx vAtiRkoVketxyXYvamadhAyxyaH sapatxmoV gataH \hfill||  23 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
yatisherxVSaThxriMda racisida aMdare shaMkaranAmavanunx 
dharisida yatiya BASayxkekx vAtiRka vacanadiMda adara ELane adhAyxyavu 
ililxge pUNaRvAyitu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{|| shiVrx dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||}}

\newpage

\begin{center}
\section*{vAtiRkasArAMsha}
\section*{adhAyxya - 5 KilakAMDa}
\end{center}

\begin{artha}
hiMde baMdiruva kamaRkAMDa matutx jAcnxnakAMDagaLalilx heVLade biTiTxruva elAlx viSayavanunx I KilakAMDadalilx heVLuvudu. soVpAdhikavAda parabarxhamxna upAsaneyanunx hiMde heVLade biTiTxruvudanenx ililx tiLiside; A upAsanegaLige aBuyxdaya PalavU hecicxnadAgiruvudu. matetx kelavu upAsanegaLige karxmamukitxye PalavAgide. alalxde kamaRkekx virudadhxvalalxda upAsanegaLanUnx meVle heVLida PalaBeVdaviruva upAsanegaLanunx KilakAMDada shurxtigaLu parxtipAdisuvavu. alalxde OMkAra, dama, daye itAyxdiyAgiruva samasatx upAsaneya sAdhanagaLanunx BoVdhisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{BagavatApxdara vAyxKAyxnadaMte maMtArxthaRvu}

\begin{artha}
modalu `pUNaRmadaH pUNaRmidaM pUNARtf pUNaR mudacayxteV |
\-pUNaRsayx pUNaRmAdAya pUNaRmeVvAshiSayxteV ||'
eMba maMtarxda vAyxKAyxna\-da sArAMsha-- modalu kAyaRkAraNagaLa saMbaMdhavanunx kalipxsi adanenx nimitatx mADi AtamxjAcnxnavanunx tiLipaDisalu adaralelx tAtapxyaRviruvaMte vAyxKAyx mADi\-dAdxyitu. Iga akAyakAraNagaLa parxyoVjanavu sididhx sidadhxriMda avugaLanUnx barxhamxnalilx nirAkarisalu I maMtarxvu AraMBavAgide. paroVkaSx matutx parxtayxkaSxvAda \-jagatetxlalxvU pUNaRvAda matutx BeVre parxmANagaLige goVcarisade savxyaMparxkAsha\-vAda parabarxhamxvAgiye iruvudu barxhamxnige beVreyAgi savxtaMtarxvAgilalx. savxtaH satetx, sUPxtiRgaLilalxda jagatutx BinanxvAgiyU ilalx. adu pUNaRvAda parabarxhamx savxrUpave adaH eMdare paroVkaSxvAda elAlx kAyaRvasutxgaLigU kAraNavAdadudx, kAyaRdiMda Uhisalu yoVgayxvAgadudx yAvudidadxrU adU pUNaR parabarxhamxve, kAraNada tatavx parabarxhamx, matutx idaM= kaNiNxge kANuva nAma, rUpa, kirxyAtamxkavAda huTiTxda jagatutx parxtayxkASxdi parxmANagaLiMda tiLiyabahudadUdx saha pUNaRve, tananx tatavxvu parabarxhamxsavxrUpavAgiye ide. idakekx beVreyAgilalx. pUNaRdiMda pUNaRvasutxvu ELuvudu aMdare kAraNa vAyxpAravAda utApxdaneyiMda kAyaRvu utapxtiyeMba kirxyeyuLaLxdAdxgi horavaTiTxde eMdathaR. pUNaRvAda savxBAvavuLaLx kAraNavasutxviniMda savxBAtaH tatavxtaH pUNaRvAgiruva kAyaRvu vayxkatxvAgi kANuvudeMdathaR, nijavAgi vicAramADidalilx pUNaRvAgiruva kAyaRkAraNagaLa pUNaRvAda aKaMDa parabarxhamx savxrUpavanunx mAtarx tegedukoMDalilx garxhisidalilx koneyalilx pUNaRveV uLiyuvudeMdu maMtarxda utatxrAdhaRda athaR, ``barxhamxvAidamagarx Asitf'' eMdu madhukAMDadalilx heVLidadxnenx ililx upasaMhAra mADide.
\end{artha}

\vishaya{madhukAMDathaRkUkx idakUkx EkavAkayxteya parxdashaRka}

\begin{artha}
adu heVge? sakalakAyaRgaLanunx tanonxLage layamADikoMDu tamasusx \-mAtarx (ajAcnxmAtarx) uLisikoMDidudx savxparxkAsha savxtaMtarx ceYtanayx oMdaralelx \break iruva (tatf padAthaRkAraNavasutx) ililx `pUNaRmada': eMdu parxtipAdiside ada\-riMda ``barxhamxvAidamagarx Asitf'' eMbudara vAkAyxthaRvu ililx hoMdide, ajAcnxna\-diMda kUDida yAva kAyaRvasutxvu idadxrU adelalx sAkiSx ceYtanayxkekx goVcariside adu utapxtitx vinAshavuLaLxdudx I bageya jagatutx pUNaRve Agide. tatavxtaH adara savxrUpavu barxhamxve eMdu `pUNaRmidaM' eMdide. I riVtiyAgi Ishavxra jiVva\-rugaLu kAraNajAcnxna kAyaRvAda budidhx modalAda upAdhigaLalilx karxmavAgi idudx toVruvadariMda averaDU tatavxtaH pUNaRvAda shudadhx barxhamxve AgiruvudeMda vAkayx\-diMdale EkAtamxrUpavanunx boVdhiside. avideyxyiMda kalipxtavAda jiVveVshavxra BeVda\-gaLu boVdhadiMda avideyxyu hoVgalu `neVtineVti' eMdu BeVdaveVnU ilalxdaMte boVdhisida AtamxvAgiye nilulxvudu, anaMtara BeVdave iradu, yAva BeVdavU BeVdasaMsagaRvu nilalxdu, aMdare shUnayxveMdU tiLiyuvudalalx, AgamajAcnxRdiMda mUlAjAcnxnavu nashisida naMtara BeVda kalapxnege AdhAravAda vasutx sAkiSx ceYtanayxveV uLiyuvudu. rajujxvina ajAcnxnavidAdxga toVrida sapaRvu rajujx tatavxvu tiLida meVle adu uLiyuvudilalx, AdhAravAda rajujxvoMde uLiyuvudu, adaraMte idoMde ceYtanayxvu iruvudu idoMdanunx anuBavadalilx kaMDare elAlx kAyaRkAraNagaLa tatavxvU tiLidaMtAyitu, inonxMdu tiLiyabeVkAdadedx ilalx. 
\end{artha}

\vishaya{`pUNaRmada:- eMba maMtarxkekx BataqRparxpaMcada vAyxKAyxna}

\begin{artha}
meYterxVyige barxhamxvu devxYta matutx adevxYta dUpaveMbudAgi hiMde boVdhi\-sidudx ``yatarxhidevxYtamivaBavati'' eMba eraDu shurxtigaLalilx kaMDide, adaroDane ililx Eka\-vAkayxteyanunx I maMtarxdalilx toVriside. oMdu veVLe parabarxhamxvoMde paramAthaR\-vAgi heVLidadxre devxYtavu maraLu BUmiyalilx madhAyxhanx kANisuva jaladaMte midheyx\-yAgibiDuvudu, devxYtavu kalipxtaveMdare saqSiTx sithxti layagaLanunx boVdhisidudx asatayx\-vAgi biDuvudu, hAgU sharxvaNamananAdigaLanunx Atamxnalilx mADabeVkeMdirudU vayxthaRve Aguvuvu. satayxvAgiruvudanunx veVdagaLu heVLuvudariMda saqSiTx modalA\-davu satayxveV Aguvuvu, AdarU devxYta viroVdhavirudariMda devxYta, adevxYta eraDU kalipxtaveMdare doVSavu baruvudariMda eraDU samaMjasavAgiruvaMte BataqRparxpaMcaru vAyxKAyxna mADuvaru, sAvxnuBavadaMte sarihoVguvudu heVgeMdare--
\end{artha}

\vishaya{pUNaRmada}
\begin{artha}
atayxMta paroVkaSxvAda kAraNa vasutx pUNaRveV, adu AkAshadaMte vAyxpaka\-vAgidadx sadavxsutx parabarxhamx elalxdaralUlx aKaMDavAgirutatxde. ililx barxhamxna adevxYtA\-vasethxyanunx heVLidadxriMda barxhamx adevxYtavAguvudu devxYtAvasethxyu I mAtiniMda sididhxsadu adakAkxgi `pUNaRmidamf' eMdare kANuva saqSiTxyAda jagatutx \-devxYtavU pUNaR eMdathaR. barxhamxnige heVLida kAyARkAraNavasethxgaLu eraDU iruvuda\-riMda eMdigU asatayxvAguvudilalx. pUNaRvasutxvinoDane aBeVdaviruvudariMda kAyaRvU pUNaRvAguvudu adariMda asatayxvAgadu. yAvudu yAvudakekx beVreyAgirado adu ade eMbude niNaRya maqtitxgiMta beVreyAgi GaTa\-vilalx, adariMda averaDU oMdeV. barxhamxvu EkarUpavAgidadxre saqSiTxye modalAdavu ilalxveMdAguvudilalxve? eMdu parxshinxsidare ``pUNARtf pUNaR mudacayxteV'' \-pUNaRvAda kAraNadiMda pUNaRvAda devxYta veMbudu meVlakekxVLuvudu (huTuTx\-vudu). devxYtavu asatayxve eMdare shurxtige pArxmANayxveV hoVguvudu. shAsatxrXvu kelavu kaDe paramAthaRvanunx kelavu kaDe asatayxvanunx heVLuvudAdare pArxmANayxvu adakekx heVge? ididxVtu? parasapxra viroVdhave huTiTxVtu. Ada kAraNa saqSiTx sithxtilaya\-gaLalilx pUNaRvAgiruvudariMda devxYtAdevxYta eraDu bageya avasethxgaLanunx barxhamxvu biDadeyiruvudariMda devxYtaadevxYta eraDu bageyAgiyU iruvudu, pUNaR\-vAgiruvudariMda viBAgaviruvudilalx, kAyaRkAraNagaLeMba eraDu avasethegaLa\-lUlx aviBAgavu yAva parxmANadiMda sididhxsiteMdu keVLidare, ``pUNARtf pUNaR mudacayxteV'' eMba shurxtiyiMda eMdu utatxra, mahAparxLayadalilx mAtarx Atamxnalelx aviBanatxvAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
(parxLayadalilx) idaM = kAyaRrUpavAda devxYtavU hAgU adaH = aparxtayx\-kaSxvAda kAraNaveMba adevxYtavU yAvAgalU biDadiruva pUNaRtAvasethxyiMda samudarxda teregaLaMtiruvudu, teregaLalilx cAMcalayx aMdare (meVlakekx hArutitxruvu\-danUnx) madhayxdalilx savxlapx calisuva rUpavanunx taLadalilx kaMpanavilalxda rUpavanunx saha nAvu kANuvevu. arUpavanenxlAlx samudarxve hoMdiruvudu, samudarxdalilx heVge EkakAladalilx teregaLiMda tananxlilx  aneVkAvasethxgaLa kANutatxdeyo hAgeye deVva\-datatx modalAda Atamxnalilx aneVka rUpavu kANuvudu (athavA obabx Atamxnalilx aneVka\-rUpagaLu kANutatxde) deVvadatatxna acalarUpavu paramAtamxna savxrUpadiMda \break iruvudu, savxlapx calisuva vataRneyu pArxNAvAyuvina rUpadiMda iruvudu, parxcaMDavAgi calisuva vataRneyu hecAcxgi calisuva teregaLaMte iruvudu \-virATa savxrUpadiMda, ati hecAcxgi toVrutatxde. meVlakekx edudx kANuva teregaLaMte sUthxla\-rUpadalilx nAma, rUpa, kamaRgaLa rUpadalilx Atamxnalilx aneVkateyu kANutatxde. AdadxriMda saqSiTxsithxti saMhAragaLeMba mUrudasheyalUlx kAyaRkAraNaveMba devxYtA\-devxYta saBAvagaLalilx pUNaRteyu iruvudu A pUNaRteyU oMdeV. kAyaR\-kAraNa BeVdaveMbudariMda BinanxvAgi vayxpadeVshisalu ahaRvAgide. hiVge heVLi\-dare elalxvU samaMjasavAguvudu. hiVge devxRta satayxvAdare kamaRkAMDakekx pArxmANayx\-vU aneVka puruSAthaRlABavU sididhxsuvudu. adevxRtaveV paramAthaRvAdare viSa\-yaveV ilalxdadxriMda kamaRkAMDada pArxmANayxvu hoVguvudu. veVdada Eka\-deVsha aparxmANavAdare veVdavelalxvU aparxmANavAdiVtu. hiVge elalxvU aparxmANa\-vAdare sakala puruSAthaRgaLigU hAniye uMTAguvudu. keVvalAdevxYtavanunx vAdisuvavarige BeVdavanunx boVdhisuva patatayxkASxdi parxmANagaLelalxvU aparxmANave AgibiDuvavu. I riVtiyAgi veVdavidarAda kelavaru BataqRparxpaMcaru BinAnxBinanx savxrUpave satayxvAdudeMdu heVLalu iciCxsuvaru. ililxge BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna mugiyitu. 
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna nirAkaraNe}

\begin{artha}
ivaru heVLidudx yukitx yukatxvAgilalx, barxhamxnalilx apavAdavAgali vikalapxvAgali nAyxyavilalxdadxriMda saMBavisuvudilalx. utasxgaR, apavAdagaLu barxhamxnalilx Eke? saMBavisuvudilalx? eMdare- ``mAhiMsAyxtf savARBUtAni'' eMdu yAva pArxNigaLanunx hiMsisabAradeMdu utasxgaR, nAyxya, (sAmAnayxshAsatxrX) nAyxya, ``ahiMsanf savaRBUtAni anayxtarxtiVdheRYBayxH'' eMbudu pavitarxvAda yAgagaLanunx biTuTx beVre sathxLadalilx pArxNi hiMse mADade irabeVkeMdu heVLidudx apavAdashAsatxrX. sAmAnayx shAsatxrXvanunx yAgagaLalilx nirAkarisi pArxNivadhege anujecnx koDuvudu, hAge barxhamxnalilx adevxYtAvasethxyanunx utasxgaR nAyxyadiMda heVLilalx adara EkadeVshadalilx boVdhisalapxTUTx ilalx, barxhamx niraMshavAdadxriMda oMdu BAgadalilx adanunx opipx matotxMdu BAgadalilx devxYtavanunx uLisalu nirAkarisalu shakayxvalalx. devxYtavU adevxYtavU oMdoMdu sala irali eMdu vikalapxmADuvudakekx baradu. SoVDashigarxhaNavanunx atirAtarxyAgadalilx mADalUbahudu biDalu bahudu. eraDu shAsatxrXgaLu iruvudariMdalU kataqRvAyxpAra adhiVnavAdadxriMda garxhaNavu vikalapxvenanxbahudu. barxhamxvasutxvanunx boVdhisuva parxmANa adara jAcnxna vasutxvige adhiVna, vasutx idadxMte toVruvudu, namamx KuSibaMdaMte adanunx irasikoLaLxlu shakayxvilalx. yAvudanunx mADuvudakUkx biDuvudakUkx beVre vidhadalilx mADuvudakUkx, baruvudo, aMtaha kirxyeyalilx vikalapxvu saMgata sidadhxvasutxvinalilx hAgU ide hiVgU irabahudeMta heVLalAgadu. parasapxra viroVdhaviruvudariMda barxhamxnalilx devxYta adevxYtagaLa samucacxyavU saMBavisuvudilalx. parxkAsha matutx tamasusxgaLige viroVdhaviruvaMte devxYtAvasethx adevxYtAvasethxgaLalilx viroVdhaviruvudariMda oMdeV kAladalilx barxhamxvoMdaralilx seVralAravu. shurxti matutx nAyxya virudadhxvAdadxriMda hAge kalapxne mADuvudU asaMgataveV.
\end{artha}

\begin{artha}
`apUvaR manaparamf' `satayxM jAcnxna mananatxM barxhamx' `parxjAcnxnaGanaH' `EkameVvA\-divxtiVyaM barxhamx' itAyxdi vacanagaLu adevxYta paramAthaRveMbudanunx kAyaRkAraNa\-gaLilalxde satayxjAcnxnAnaMda sarxrUpave barxhamxveMbudanunx tiLisuva parxmANagaLu ivu\-gaLige beVre athaRvilalx, beVre athaRvuLaLxdAdxdare samudarxdalilx eseyalapxTaTxMte nirathaRka\-veV Aguvuvu. devxYtAdevxYta kalapxneyelalxvU jaDaashAshavxta anAtamxvasutxgaLige ipApx\-gabahudaSeTx, cidUrxpanU, shAshavxtanU, nitakxlanU Atamxnige I kalapxneyU eMdigU salalxdu. parxtayxBijecnxyiMda Atamxnu nitayxneMdu sididhxsida meVle Atamxnu BinAnxBinanxneMdu vAdisuvavarige adara viroVdhavu baruvudu. paramAtamxnu anitayxnAdalilx I devxYtA\-devxYta kalapxneye vayxthaRvAguvudu. alalxde mADadiruva puNayxPalavU pApaPalavU Atamxnalilx barutatxdeyeMdU, mADida puNayxpApagaLu Palavilalxde nashisuvaveMdU heVLabeVkAguvudu, avAgakamaRkAMDave vayxthaRvAguvudu. samudarxdaqSATxMta\-diMda BeVdABeVda kalapxneyu a sAdhuvalalxveMdu parxshinxsidare:- utatxravidu niru\-pAdhika niravayava ceYtanayx mAtarx vasutxvige beVpaRTaTx viSayagaLu sUtArxtamx modalA\-davugaLu iruvudariMda samudarxdaqSATxMtavu A viSayagaLige baMdide adariMda viroVdhavilalx, Adare cinAmxtarx savxrUpakekx idu daqSaTxMtavAgadu, BeVdA BeVdagaLige viroVdhavideyeMde ililx nAvu heVLiruvevu. alalxde devxYtAdevxYtavu dhAyxnakekx yoVgayx\-valalxvAdadxriMdalU I shAsAtxrXdhaR kalapxneyanunx niVvu mADidudx yukatxvalalx, \-EkeMdare? SaDf BAvavikAravuLaLxvasutx dheyxVyaveMdu shurxtiyo heVLuvudilalx veVdada shAsana\-vilalxdeyU dheyxVyavAda devxYtavu savxtaH tiLidiruvudariMdalU shAsatxrXdiMda tiLiya\-beVkAgilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
``EkadeYvAnudarxSaTxvayxmf '' eMdu (oMdeV riVtiyAgi tiLiyabeVkeMdu) shurxtiya boVdhaneyide, ``maqtoyxVH sasx maqtuyx mAponxVtiya ihanAneVva pashayxti'' eMdu BeVda daqSiTxyanunx niMdisidadxriMda BeVdadaqSiTxyanunx nirAkarisidaMte kANutatxde. shurxtigaLige jAti muMtAda BeVda sAdhaneyalilx pArxmANayxvilalx, parxtayxkASxdi parxmANagaLiMda tiLiyada viSayadalilx avugaLige pArxmANayxvu, BeVdavanunx tiLisuva tAtiR veYdika parxmANagaLiMda BeVdavelalxvU tatavxvanunx vicAramADadiruvudariMda (ajAcnxnavu iruvudariMda) sidadhxvAguvudu, aSeTx nijavAgilalx, itare vicAragaLanunx BeVdada viSayadalelx visAtxravAgi kANuhudu, pashugaLigU saha parxtayxkASxdiparxmANagaLiMda tiLiyuva loVkasidadhxvAda BeVdavanunx avalaMbisi `idu kataRvayx' idanunx mADatakakxdadxlalxveMdu veVda shAsatxrXgaLu parxvatiRsive, BeVda satayxMshakekx avugaLu parxmANavalalxveMdu ariyabeVku. adudariMda kamaRgaLiMda citatx shudidhxyanunx paDedu parxpaMcadalelx virakitx hoMdi, pUNaRPalaveMbuva parama puruSAthaRvanunx bayasutAtx iruvaneV barxhamxvideyxge adhikAriyAguvanu. savxtaH sidadhxvAda parxtayxgAtamxna savxrUpave pUNaRbarxhamxrUpAvAdadxriMda adakekx ajAcnxnavoMde taDe, adanunx nivArisi vayxkatxpaDisuva vayxMjakavoMde namage beVku. matotxMdu beVkilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
devxYtAdevxYtagaLeraDanunx aNuvaSuTx opipxdarU kamaRdalilx jAcnxniyu toDaguvu\-dakekx kAraNaveVnU ilalx savaRvU ananayx oMdeV eMdu tiLida jAcnxnige parxvaqtitx mAgaRdalilx parxvaqtitxyU niSidadhxdalilx nivaqtitxyU uMTAgalAradu, jAcnxnige ajAcnxnige iruvaMte jAtAyxdi BeVdagaLalilx aBimAnaviruvudilalx. idadxre asurasavxBAvaveV baMditu Aga barxhamxjAcnxnavU vayxthaRvAguvudu. AdadxriMda BeVdhaBeVdasididhxgAgi maMtArxthaRvanunx anayxthAyx heVLiruvudu shurxtigU nAyxyakUkx virudadhxvAdadxriMda gArxhayxvalalx. ililx BataqRparxpaMcara maMtarxvAyxKAyxna nirAkaraNe mugidide
\end{artha}

\section*{|| baq. adhAyxya 5, bArxhamxNa 1 ||}

\begin{artha}
OM KaM barxhamx, KaM purANaM vAyuraMKamiti hasAmxha kAravAyxyaNiV putarxH veVdoVyaM bArxhamxNAviduH veVdeVneYvayadevxVditavayxmf || 1 neV bArxhamxNa idara sArAMsha .... ``KaMbarxhamx"  eMba I meVlina maMtarxvu beVre kamaRgaLalilx viniyukatx\-vAgade ililx dhAyxnakamaRdalilx viniyukatxvAgide yeMdu bArxhamxNadiMda tiLiyu\-vudu bArxhamxNa yAvudeMDare KaM purANamf itAyxdi vAkayxve. hiMde \-heVLida nAlukx adhAyxyagaLalilx barxhamxtatavxvu shurxtiyiMda neVrAparxtipAdisalapxTiTxde adanenx sAkASx\-tAkxra mADikoLaLxlu upAsaneyanunx heVLide, barxhamxveMbudu visheVSayx. `KaM' \-eMbudu visheVSaNa I eraDanUnx `niVlamutapxlaM' `kaqSaNxH' `sapaRH' eMbaMte \-sAmAnAdhikaraNayxdalilx (EkAthaRdalilx) seVrisiheVLide barxhamxveMdare oMdu doDaDx vasutxveMdathaR, adara visheVSa savxrUpavanunx tiLisalu `KaM' eMdu heVLide, `KaM' aMdara AkAsha, adu BUtAkAshavalalx. adu purANamf anAdiyAda kAraNa\-vasutxveMdu ariyabeVku oTiTxnalilx savaRjagatitxgU kAraNavAda anAdiyAda nira\-tishaya mahatavxvuLaLxvasutx paramAtamx parabarxhamxveMdu athaR. I riVtiyAda para\-barxhamxvu oM eMba shabadxda athaR athavA OMkArasavxrUpave eMdu eraDu bageyA\-giyU `OM' eMbudaroDane seVrisi `KaM barxhamx' eMdadadxriMda diLiyuvudu, idariMda vAcakavAda OMkAradalilx barxhamxdaqSiTxyanunx iDabeVku. athavA OM eMba parxtiVkavAda alaMbanadalilx barxhamxvanunx oMdAgi dhAyxnisabeVku. oTiTxnalilx barxhomxVpAsanege sAdhana OMkAraveMdU `EtadAlaMbanaMsherxVSaThx meVtadAlaMbanaM paramf' `OmitAyxtAmxnaM yuNijxVta' `OmiteyxVvaMdhAyxyatha AtAmxnamf' itAyxdi shurxtigaLalUlx parxsidadhxve Agide. OMkAravanunx heVLidudx ade udedxVshadiMda beVreV athaR, udedxVsha iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
`vAyuramf' itAyxdivAkayxda tAtapxyaR, adU saha atiVMdirxyavAdadx\-riMda adanunx upAsane mADuvudAdarU heVge? eMdu keVLidare shurxtiyu vAyuraM\-KaM eMdu alaMbanavanunx tiLiside. vAyura eMdare vAyuvu iruva KaM eMDare BAUtAkAshaveMdathaR, idu anAdikAraNaparabarxhamxvanunx heVLuvudilalx\-veMdu kwravAyxyaNiya putarxnu parxsididhx baladiMda heVLiruvanu. hAgAdare kAraNa\-barxhamxneMdu dhAyxnisabeVko? BUtAkAshaveMdu ciMtisabeVko? eMdu parxshinxsidare eraDu pakaSxgaLalUlx OMkAradalilx dhAyxnamADalu avakAshavide, heVge? purANaMKaM barxhamx eMdu nirupAdhikavAda kAraNa anAdiyAda parabarxhamxveMdu athaRviTaTxre adanUnx OMkAradalilx dhAyxnisabahudu. BUtAkAshaveMba upAdhiyiMda \-kUDada soVpAdhika parabarxhamxveMdalilx AgalU adanunx OMkAradalelx dhAyxnisabahudu. ``Eta\-devxYsatayxya paraM cA paraM ca barxhamxyadoVMkAraH'' viSuNxvanunx adara parxtimeyalilx dhAyxna mADuvaMte, OM eMbude parabarxhamx, athavA apara barxhamx (soVpAdhika \-barxhamx) veMdu dhAyxnisalu OkAra parxtiVkavAgide. vAcaka rUpadalUlx OMkArave parama\-sAdhana, barxhamx Atamx itAyxdi shabadxgaLidadxrU neVrA hatitxra parabarxhamxvanunx BoVdhisu\-vudu OMkAraveMde shurxti saMmatavAgide. adara avalaMbaneyalilx dhAyxnisuva\-vanige parabarxhamxvu parxsananxvAguvudu, anAdiyAda paramAtamxneMba AkAshavu bAheyxMdirx\-yagaLige agoVcara, alaMbanavilalxde dhAyxnisalu sAdhayxvAgadu, sharxdAdhxBakitxgaLiMda BAvAvasheVSadiMda OMkAradalilx sAdhakanu tAdAtamxyXdiMda barxhamxvanunx AdeVsha\-goLisi ciMtisabeVku. hiVge dhAyxnisuvudeV parxtiroVpAsaneyAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
OMkAravu  parabarxhamxvAcakaveMdu garxhisuvudu matotxMdu bage adanunx \break ``veVdoV\s yaM bArxhamxNAviduH'' eMbalilx tiLiside OMkAraveMbudu veVdave idu, aMdare `veVda= vijAnAti aneVva veVdita vayxMbarxheVti' eMba vuyxtapxtitxyiMda tiLiya\-beVkAda barxhamxnanunx boVdhisuva shabadxveMdathaR, OMkAravanunx ucacxrisidoDane \-adara athaRvAda parabarxhamxvanunx sAdhakanu neVrA garxhisuvanu, hiVgeMdu \-bArxhamxNaru tiLidiruvaru avara aBipArxyadaMte OMkAravu barxhamxvAcaka shabadxvAgide, athavA `veVdoV\s yamf' eMbudu keVvala athaRvAda, hiMde parxtiVkavAgi OMkAradalilx barxhamxvanunx oMdAgidhAyxnisa beVkeMdu heVLida vidhige idoMdu sutxtirUpavAda athaRvAda OMkAravu sakalaveVda savxrUpaveV eMdu hogaLide; OkArada parxBAva\-vuLaLxdUdx OMkArAtamxkavAdadUdx saha sakala Qugf yajuH sAmAdi rUpavAda veVdagaLu, adariMda OMkAraneMbudu samasatxveVdaveMdu hogaLide. \-OMkAraveV veVda, tiLiyabeVkAdadedxlalxvanunx OMkAraveMba veVdadiMdaleV tiLiyabeVku \break QugevxVdAdigaLU idariMdale veVdaveMdu hesarupaDedide.
\end{artha}

\begin{artha}
matotxMdu aBipArxyavide-- udigxVtha modalAda sAma veVdada viBAga (Bakitx) gaLiMda yAvudanunx divxjaru tiLidiruvaro, adariMdalU OMkAravanenx veVdaveMdu EkeMdare, mUru veVdagaLU OMkAradalelx samApitxgoLulxvavu adariMda OMkAravanunx parxyoVgisuvalilx samasatx veVdagaLanUnx saMkeSxVpavAgi parxyoVgisidaMte AguvudariMda OMkArave samasatx veVdaveMta tiLiyabahudu.
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 5, eraDane bArxhamxNa}

\begin{artha}
hiMde OMkAravanunx barxhomxVpAsanege sAdhanaveMta heVLidAdxyitu Iga damAdi sAdhanagaLu dhAyxnakekx avashayxvirabeVkAgiruvudariMda ililx heVLide. dAMtanU, dAni\-yU, dayALU saha oLagU horagU shuciyAgirutAtxne. I riVtiyAgiru\-vavane samasatx upAsanegaLalUlx iralu ahaRnAgi adhikAriyAguvanu. dama = (iMdirxya nigarxha), dAna, daye, I mUru sAdhanagaLu avashayxveMdu tiLisalu ililx `tarxyA: pArxjApatAyx:' eMbudAgi AraMBavAda shurxtiyu athaRvAda; damAdiguNagaLanunx vidhisalu idu hogaLuvudakAkxgi baMdide. idara kathA vivaravu mUlada anuvAdadalelx ide.
\end{artha}

\section*{baq. a. 5-3ne bArxhamxNa}

\begin{artha}
modalu `parxjApati deRVvAnA manushAsAtx' eMdu sAmAnayxvAgi heVLidadxriMda Itanu yAreMdu gotAtxgiralilalx avana visheVSa savxrUpavanunx tiLisalu ``ESa \-parxjApatiH'' itAyxdiyAgi ililx heVLiruvudu. idara athaR. hiMde shAkalayxnu \-haqdayakoVshadoLage iruva budidhxyanunx haqdayaveMdu karedu A haqdayadalelx nAmAdi parxpaMcavanunx upasaMhAra mADuvudeMdu yAjacnxvalakxyXra muMde \-opipxsidadxnu. A haqdayakekx parxjApatiya rUpavu heVge iruvudu? eMbu\-danunx tiLisabeVkAgide. `ESa parxjApati' eMba maMtarxdalilxruva sArAMshavidu samasatx pArxNi\-gaLu savaRBUtagaLu adariMda huTuTxvudariMdalU savaRkUkx niyAmakaravAdadx\-riMdalU haqdayavanunx parxjApatiyeMdu heVLiruvudu. samasatxviSayagaLalUlx haqdayavu vAyxpisiruvudariMda adu barxhamxveMdu Agabahudu. I kAraNadiMda haqdayavanunx savaRdA parxyatanx pUvaRka hiVge dhAyxnisabeVku. haqdayaveMba padada mUru akaSxragaLanunx upAsane mADalu shurxtiyu boVdhiside.
\end{artha}

\vishaya{baq- 5-4ne bArxhamxNa}

\begin{artha}
haqdayaveMdu heVLuva barxhamxna upAsaneyanunx satotxyXVpAdhiyiMda kUDiruvaMte matotxMdu bageyalilx ililx upadeVshiside yAva barxhamxvu haqdayaveMdu heVLalapxTiTxdeyo, adu satatxyXve Agide.  satatxyXmf= satf eMdare mUtaRvasutx (paqthivi, apupx, teVjasusxgaLu) tayxmf eMdare amUtaRvasutx (AkAsha, vAyu) ivugaLu, oTuTx kUDisi heVLidare satatxyXM eMdAguvudu. idu parxmANadalilx mahatetxMdU atayxMta pUjayxvAdadxriMda `yakaSx' eMdU heVLalapxTiTxruvudu. virATf puruSanU avaniMda huTuTxva vasutxgaLa huTiTxgU modaleV huTiTxruvudariMda agarxja (parxthama huTiTxdudx) eMdide, I riVtiyAgi vaNiRsida barxhamxvanunx tiLidu upAsane mADuvavanu elAlx loVkagaLanUnx jayisuvavanu. ivana shaturxvU saha tanage adhiVnanAguvanu I riVtiyalilx nAlakxne bArxhamxNada sArAthaRvu.
\end{artha}

\vishaya{baq. 5-5ne bArxhamxNa}

\begin{artha}
idara sArAMsha-- hiMde heVLida satayx barxhamxvu modalu huTiTxteMdu heVLide\-yaSeTx, adu heVge huTiTxteMbudanunx I bArxhamxNadalilx tiLiside. I satayx barxhamx\-veMbuva hiraNayxgaBaRvu modalu huTuTxvudakekx muMce jagatetxlalxvU jalave Agididxtu. idu sUkaSxmX BUtavAda jala, idaralilx beVre aginx hoVtarx muMtAda hoVmagaLalilx hoVma mADalapxDuva hAlu, soVmarasa,itAyxdi darxvayxgaLa sUkASxmXMshagaLAgiru\-vavu. beVre paqthivi muMtAda sUkaSxmX BUtagaLu idadxrU ide bahaLavAgi muKayx\-vAgiveyeMdu jalarUpavAda BUtasUkaSxmXgaLanenx mUlavAgiTuTx heVLide, ada\-roMdige elAlx paMcaBUtasUkaSxmXgaLanunx tegedukoLaLxbeVku. I sUkaSxmXBUtagaLidudx adariMda I satayxbarxhamxvu modalu huTiTxde. idu maheVshavxraniMda huTiTx vayxkatxvAgu\-vudu. ideV AditayxneMdU heVLalapxTiTxde. ``tAH satayxmasaqjanatx'' eMdu Ishavxrana mUlaka I jalaveMba BUta sUkaSxmXgaLu itara BUta sUkaSxmXgaLiMda oDagUDi I satayxbarxhamxvanunx huTiTxsidaveMdu heVLide. I paMcaBUtagaLanunx biTuTx beVre yAva riVtiyalUlx hiraNayxgaBaRnu huTiTxlalx, satatxyXveMdu heVLida I hiraNayxgaBaRnu \-bahaLa vAyxpakavAgiruvudariMda barxhamxneMdu shurxtiyalilx karayalapxTiTxruvanu. I hiraNayxgaBaR\-nU sUyaRcaMdarx modalAdavugaLe iMdirxyagaLAgiruva jagadugxruvAda I \-virATf puruSananunx saqSiTxsidanu. (hiraNayxgaBaRneV barxhamxMDa rUpavAda I sUthxla parxpaMcada aBimAniyAgidudx virATf puruSanAgi pariNAmavanunx hoMdida\-neMdathaR) I virATfpuruSaneMba barxhamxnU itare aginxsUyaR muMtAda deVvate\-gaLanunx saqSiTxsidanu. satayx barxhamxdiMda I jagatutx karxmavAgi huTiTxdadxriMdaleV satayx\-veMdU mahatetxMdU Agiruvudu. alalxde deVvategaLu pitaqvAda virATf puruSa\-nanunx biTuTx pitAmahanAda hiraNayxgaBaRnanunx upAsane mADuvudariMda yakaSx (pUjayxneMdu) agarxjanAda satayxbarxhamxvanenxV tiLidirutAtxre. I barxhamxda hesaru satayx eMdu mUru akaSxravuLaLxdudx, adaralilx modalina sakAravU koneya \-yakAravU savxra sahitavAdadxriMda amaqtavenisive, sa+tf+yafmf eMbuvAga madhayxda akaSxra tf eMbudu savxravilalxdudx, adariMda maqtuyx, nijiRVvavAda deVhadaMtiruvudu, maqtapaTaTxMtiruvudu AdarU amaqtavAda Adi, aMtayx akaSxgaLiMda saMpuTitavAgi\-dudx amaqtaveniside. I bageyalilx satayxveMbudara athaRvanunx garxhisi satayxnAmadiMda I hiraNayxgaBaRveVMba barxhamxvanunx savaRdA biDade dhAyxna mADuva sAdhakanu, \-satayx hiraNayx gaBaRna savxrUpavanunx tALuvanu, I riVtiyAgi satayxbarxhamx\-sAyujayxvu baruvudariMda upAsakanu satayxneV Aguvanu. avananunx anaqtavu asatayxvu eMdi\-gU muTuTxvudilalx. hiMsisuvudilalxveMdu ``neYnaM vidAvxMsa mamaqtaMhinasitx'' eMba shurxtiyU boVdhiside ililxge baq-5ne adhAyxyada 1ne kaMDike.
\end{artha}

\vishaya{baq-a, 5-bArx-5- kaMDike 1-2}

\begin{artha}
satoyxVpAsaneyanunx heVLidAdxyitu. Iga AkAra visheVSadaMteye adhAyxtamx\-dalUlx adhideYvadalUlx rUpavanunx satayxvasutxvige kalipxsi adara upAsaneyanunx heVLu\-vudu. kaNuNx matutx AditayxmaMDalaveMbuva manegaLalilx sAthxnagaLalilxruva I satayx\-deVvateyu oMdeV AgidadxrU sAthxnaBeVdadiMda BinanxvAgiruvaMte toVruvudaSeTx. adhAyxtamx (shariVradoLage) kaNiNxnalilxyU AdhideYvavAda AditayxmaMDaladalUlx \break AdeVvategaLidudx parasapxra upakAramADuvudU upakAramADisikoLuLxvudeMba saMbaMdhadiMda eraDaralUlx nelesiveyeMdu ariyabeVku. adu hegeMdare: kaNiNx\-nalilx Aditayxnu kiraNagaLa mUlaka upakarisutAtx iruvanu. Aditayxnalilx cAkuSxSa puruSanu iMdirxyagaLa mUlaka upakarisutAtx Asharxyisiruvanu hiVge parasapxra eraDU deVvategaLu AsharxyisikoMDive. I parxsaMgadalilx inonxMdu viSayavanunx tiLiyabeVku-- ariSaTx sUcaneyAdalilx sAdhakanu tanage hitavAdudanunx mADi\-koLaLxbeVkeMdu tiLisalu ariSaTx dashaRnavanunx shurxtiyu heVLide yAvAga jiVvanu utAkxMtiyanunx hoMduvano, AvAga tananx Ayasusx kaSxyisida kAraNa sUyaR\-maMDalavanunx caMdarxmaMDaladaMte kiraNagaLilalxdaMte noVDuvanu. heVge? Eke? eMdare jiVvana hatitxra sUyaRna rashimxgaLu baruvudilalx. BoVkatxyXvAda jiVvanige sUyaRrashimxgaLanunx tananx vashamADikoLuLxva sAmathayxRvuLaLx kamaRvu BoVgadiMda kaSxyisirutatxde. adariMda rashimxgaLu baruvudilalx. AvAga mumUSaRvige cAkuSxSa puruSanAda Aditayxnu tananx kiraNagaLanunx hiMdakekx tegedukoMDu upakAramADade udasiVnanAguvanu. jiVvana anugarxhakAkxgi cAkuSxSapuruSananunx avalaMbisi I \-kiraNagaLu sAvxmi kAyoRnimitatxvAgi hiMde barutatxlidadxrU avana kamARvaqkaSx\-yisida meVle ivana hatitxra avu suLiyuvudilalxveMdu tAtapxyaR. idariMdalU kaNiNxnalilxruva cAkuSxSapuruSanU, Aditayx maMDaladalilxruva AditayxpuruSanU para\-sapxra AsharxyisidadxveMdu niNaRyavAguvudu. 
\end{artha}

\vishaya{baq. 5-5-kaMDike 3-4}

\begin{artha}
adeV satayxbarxhamxnu kaNuNx matutx Aditayx maMDaladalilxruvaneMdu heVLidaMte eraDu kaDeyalUlx nAma BeVdavanunx heVLutAtx upAsaneya riVtiyanunx tiLiside. \-adanunx tiLiyuvudariMda A barxhamxvu parxsananxvAguvudu. alalxde I barxhamxnige shariVravu vAyxhaqti\-rUpadalilxruvudeMdU kalipxsikoLaLxbeVku. vAyxhaqtikalapxneyanunx mUladalelx tiLiya\-beVku. a{ha}mf eMdu nAmadiMda upAsane mADabeVku. hanfdhAtuviniMda huTiTxda ahaM shabadxvu upAsakana pApavanunx nAshagoLisuvudeMdathaRdalilxde matutx `O hAkftAyxge' eMba dhAtuviniMdalU ahaM shabadxvu sidadhxvAgabahudu, \-AvAga pApavanunx biDutAtxneMdathaRvAguvudu, I riVtiyAgi athaRvatAtxda ahaM eMba hesariniMda satayx barxhamxvanunx eraDu sAthxnagaLalUlx upAsane mADuvalilx \-pApavanunx nAshagoLisi pApadiMda biDugaDe mADuvudeMdu PalitAMshavu, ililxge aidane adhAyxyada aidane bArxhamxNavu pUNaRgoMDide. 
\end{artha}

\vishaya{baq,. 5me adhAyxyadalilx 6ne bArxhamxNa, kaMDike 1.}

\begin{artha}
5-6-1 itAyxdi riVtiyalilx matotxMdu bageya saguNoVpAsaneyanunx boVshiside. manoVmaya parxkAsharUpa, satayx, budidhx upAdhiya alapxteyiMda batatx goVdhi muMtAda dhAnayxgaLaSuTx cikakxdAgideyeMdU, savxtaH apariciCxnanx vAyxpakaneMdU saveRVshavxra, savARdhipati itAyxdi rUpavuLaLx parameVshavxrananunx (saguNa barxhamxvanunx) upAsane mADabeVkeMdu heVLide
\end{artha}

\vishaya{5-7-1}

\begin{artha}
miMcina shariVravuLaLxdedxMdu parabarxhamxvanunx upAsanemADabeVkeMdu, adara Pala samasatx pApa nivaqtitxyeMdu 7neV bArxhamxNadalilx vidhiside, viduyxtutx (miMcu) eMbudAgi barxhamxvanunx baNiNxside, viduyxtftx hoLedu kaSxNa mAtarxdalilx katatxleyanunx katatxrisuvudu, adaraMte viduyxtf savxrUpavAda parabarxhamx upAsane mADuvavana ahaMkAradiMda mADi pApagaLanunx cadurisuvudu, (vi. visheVSavAgi duyxtf \-eMdare KaMDisuvudeMdu avayavAthaRvide vi upasagaR, doVavaKaMDane\-yeMba dhAtuvina rUpave viduyxtf eMbudAgi ariyabeVku.)
\end{artha}

\vishaya{5-8-}
\begin{artha}
adeV barxhamxna upAsaneyanunx matotxMdu bageyalilx tiLiside. vAgfdheVnopA\-	sane idu, adeV barxhamxda upAsane, barxhamxvanunx vAgfdheVnu eMba upAdhiyiMda kUDi upAsane mADidare mahatAtxda Palavu laBisuvudu. `vAcaMdheVnu mupA\-siVta' eMdu vidhiside. ililx vAkf eMdare vAkf sAthxnavAgali iMdirxyaveMdAgali athaRvalalx, mUruveVdagaLe vAkf eMbudu ililx gArxhayxvAgide. sAvxhAkAravaSa EkArAdigaLu veVdagaLanunx biTuTx beVre elilxyU saMbavisuvudilalx. vAkf eMba dheVnu, (hasu) idakekx sAvxhAkAra, vaSa EkAra, haritakAra, savxdhAkAra eMdu nAlukx molegaLu, modalina eraDanunx deVvategaLU, madhayxdadxnunx manuSayxrU, koneyadanunx pitaqgaLU upajiVvisikoMDiruvaru I dheVnuvige pArxNaveV QuSaBa (vaqSaBadaMte). manasesx vatasx(karu) higeMdu citatxdalilx kalipxsikoMDu upAsane mADabeVku. yAvagalU vAgfdheVnUpAsane mADuvudariMda elAlx puruSathaRgaLU doreyuvudu. alalxde upAsakanu veVda tarxyArUpavAda vAkokxba upAdhiyukatxvAda barxhamxsavxrUpavanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\vishaya{5-9}
\begin{artha}
jAtharAginx savxrUpavanunx hoMdida parabarxhamxna upAsaneyu ililx ukatxvAgide. ``ayamaninxveYRshAvxnara'' itAyxdi maMtarxdalilx heVLida aginxyu sAdhAraNavAdu\-dalalx matetxMneMdare hoTeTxyoLagiruva jATharAginx, oLage idu tiMda AhAravanunx pacanamADuvudu, kivigaLanunx eraDanunx mucicxkoMDu oLage aleYsikeVLuvAga oMdu bageya boVguRDiyuva shabadxvu keVLisuvudu, adu I aginxyadu, upAsane yoVgayxvAdudanunx parxtayxkaSxvAgi shabadxrUpadalilx vaNiRside, I shabadxviruva jATharAginx\-yoMdige parabarxhamxvanunx dhAyxnisuvudu. ililxge baq. 5. oMBatatxne bArxhamxNada vAtiRka sArAMshavu mugidide.
\end{artha}

\vishaya{baq- 5-10neV bArxhamxNa}

\begin{artha}
upAsanegaLa gatiyanunx Palavanunx heVLalu hatatxne bArxhamxNavu baMdide. upAsa\-kanu Ayususx kaSxyisida meVle shariVravanunx biTuTx edadxvanu atishiVGarxvAgi aBeVdayx\-vAda vAyumaMDalakekx Eribaruvanu utatxma loVkada BoVgakAkxgi baMda Itanige vAyuvu gADiya cakarxda raMdharxdaSuTx dAriyanunx koDuvanu adara mUlaka AditayxmaMDalada hatitxra baruvanu, AditayxnU barxhamxloVkakekx hoVguva Itanige dAvxra\-vanunx koDuvanu. A dAvxravu BeVriya CidarxviruvaSuTx parimANavuLaLxdudx AdAvxra\-diMda satayx loVkakekx hoVguvanu. alilx upAsaneya baladiMdale parxjApati \-barxhamxna hatitxra seVruvanu. shoVkavU adara kAraNavAda pApavU ilalxdadxriMda alilx suKa\-vAgi aneVka avAMtarakalapxgaLa kAlavAsisuvanu-- ide sArAMshavu.
\end{artha}

\vishaya{baq-5-11ne bArxhamxNa.}

\begin{artha}
barxhomxVpAsane biTuTx uLida upAsaneyanunx adara Palavanunx ililx heVLidAdxre. javxra muMtAda vAyxdhiyiMda saMtapisudeMbudU baMda bageya tapasusx utatxma tapasusx, vAyxdhigarxsatxnu sahisalArada duHKavanunx anuBavisuvanaSeTx, avanu cikitesxyanunx mADade anuBavisuva duHKavU oMdu doDaDx tapasesx Aguvudu. anaMtara maqtapaTaTxva tananxnunx araNayxkekx oyuyxvareMdU avaMtara jAcnxtigaLu aginxyalilx hAkuvureMdU tiLidavanu tapasusx vAnaparxsAthxsharxmada tapasisxge samAnaveMdU, aginxyalilx seVrisuvudu aginx parxveVshakekx samAnaveMdU ciMtisabeVku. hiVge ciMtisuvavanige loVkavanenx jayisida Palavu Aguvudu, tapasisxgU, tApasanigU aginxparxveVshakUkx yAva Palavo adeV Palavu I meVle heVLidaMte ciMtisadavanige baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{baq. 5, 12ne bArxhamxNa sArAMsha}

\begin{artha}
ananxvanenx barxhamx eMdu matotxMdu bageya upAsaneyxnunx adara PalavanUnx nAyxyadiMda niNaRyamADi heVLiruvudu-- I bArxhamxNadalilx kaMDide. ananx, \-barxhamxne, pArxNa barxhamxne eMdu pArxtaqda eMbuvanu tananx taMdeyalilx vAda vivAda\-gaLiMda caciRsi konege ananx, pArxNa, I eraDU vasutxgaLu savxtaH shakitxyukatxvAgiruvu\-dariMda oTiTxnalilx sherxVSathxvAdadxriMdalU avugaLalilx barxhamx BAvaneyiTuTx upAsane mADabahudeMdu niNaRya mADide. I upAsane mADuvavanige ananx matutx pArxNa rUpanAda pajxjApati barxhamxnalilx seVpaRDeyU kirxVDeyU Palisuvudu
\end{artha}

\vishaya{baq. 5- 13neV bArxhamxNa sArAMsha}

\begin{artha}
ukathx modalAda guNa samudAyadiMda kUDida pArxNa savxrUpavuLaLx barxhamxna upAsaneyanunx I bArxhamxNadalilx heVLide-- ukathxveMbudu shasatxrX. shasatxrXveMdare Ayudhavalalx, deVvateya guNagaLanunx gAna mADuva QugevxVda maMtarx, sAmagAna mADade deVvatA guNagaLanunx hADuvudu idoMdu miVmAMsAshAsatxrXda pAriBASikapada. I bageya ukathx eMba shasatxrXvu pArxNavAyu, idu idadxre puNayx, pApagaLeMba kamaRgaLu athavA jiVvaru kataqRvAgidudx I jagatatxnunx saqSiTxsuvuvu. adariMda ukathx shasatxrXvanunx pArxNaveMdu BAvisabeVku. upAsane mADabeVku. upAsakanige I shasatxrXvanunx tiLida putarxnu janisuvanu. idoMdu parxtayxkaSxPala adara EkAtamx savxrUpa sAyujayxvU (adaqSaTx Palavu) baruvudu. alalxde yajuveRVdavanunx pArxNaveMdeV upAsane mADabeVku. hAgU sAmaveVdavanunx upAsane mADabeVku. hiVgeye kaSxtarx (kaSxtirxya jAti)yanUnx pArxNaveMde ciMtisabeVku. pArxNavu shasatxrXda AGAtadiMda hiMsisalapxTaTx shariVravanunx punaH (mAMsAdigaLa beLavaNigege) sahAyakavAgidudx rakiSxsuvudu. pArxNavilalxde rakiSxsuvudakekx bAradu adariMda pArxNavaqkaSxtarx atarx veMdAyitu I upAsaneyiMda savxtaMtarx rakaSxkanAda pArxNavAyuvina sAyujayxvanunx hoMduvanu.  idoMdu Pala.
\end{artha}

\vishaya{baq-5ne adhAyxya, 14ne bArxhamxNa}

\vishaya{gAyatirxV maMtarxdoMdige seVvisi barxhomxVpAsane mADuva vidhAna}

\begin{artha}
gAyatirxVmaMtarxveMba upAdhiyiMda kUDida parabarxhomxVpasaneyanunx I \-bArxhamxNadalilx heVLide; itare CaMdasusxgaLidadxrU avelalxvanUnx biTuTx  I gAyatirxV CaMdasisxna gAyatirxV maMtarxvanenxV mahatAtxda Palavanunx paDeyalu ArisikoMDide, gAyatirxge sAmathayxRviruvudu parxsidadhxveV Agide, adariMda gAyatirxV \-upAsaneye sherxVSaThxveMdU ariyabeVku. gAyatirxV upAsaneyiMda Aguva mahatAtxda Palavu bArxhamxNanige mAtarx. itararige alalx, bArxhamxNanige gAyatirxye muKayxsAdhana, ada\-riMda gAyatirxye elalxdakUkx sherxVSaThxvAgide. gAyatirxya modalane pAdavu eMTu akaSxravuLaLxdudx, terxYloVkayxveMbudu eMTakaSxravuLaLxdudx, I sAdaqshayxviruvudariMda \-gAyatirxya parxthama pAdavanunx terxYloVkayxveMdu heVLidadxriMda terxYloVkasavxrUpa\-nAda virATf puruSano I pAdavu oMdAgabahudu. hiVge shabAdxthaRgaLa saMbaMdhavu atayxMta aBeVdavAgiruvudariMda upAsakanige virATf puruSana aikayxvu muMde baruvudu. adariMda gAyatirxya modalane pAdavanunx virATf puruSaneMdu dhAyxnisabeVku. gAyatirxya modalane pAdaveMba shabadxda mUlaka virATf eMbuva athaRvanUnx oMdAgi anusaMdhAna mADidadxriMda upAsakanu tirxloVka savxrUpavanunx hoMdu adara mUlaka virATf puruSane AguvaneMdu tAtapxyaR, mUru loVkagaLa BoVkakAkxgi eSuTx sAdhanegaLu iveyo, avelalxvanunx I modalaneya upAsaneyiMdale sAdhisabahudu.
\end{artha}

\vishaya{gAyatirxya eraDane pAdada upAsane}
\begin{artha}
hiMde gAyatirxya oMdane pAdadiMda rUparAshiyanunx saMgarxhisi\break daMtAyitu. BUloVkAdigaLa rUpadalilx adanunx ciMtisabeVkeMdalalxde heVLidudx, hAgeye `QucaH yajUMSi' itAyxdi vacanadiMda nAmarAshiyanunx eraDanepAda\-diMda saMgarxhisadaMte Aguvudu. athaR, shabadx eMba eraDu rAshigaLU nitayxveMdU avu parasapxra oMdAgi saMbaMdhisi goMDiveyeMbudu vayxvasithxtavAgide. divxtiVya pAdavanunx mUruveVdagaLa rUpadalilx dhAyxnisuvalilx avugaLiMda pashuputArxdi sakala PalagaLU laBisuvavu \textbf{gAyatirxya mUrane pAdavanunx pArxNarUpaveMdu upAsane mADabeVku} kirxyArAshiyu idariMda saMgarxhisalapxTiTxde. pArxNApAnAdi kirxyAtamxka\-vAda pArxNArUpaveMdu dhAyxnisidare pArxNadeVvatArUpavanunx hoMduvanu. \-meVle heVLidaMte gAyatirxya mUru pAdagaLalilx nAma, rUpa, kamaRveMba rUpadalilx jagatatxnenxlalx aDagisidaMte Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{gAyatirxya catuthaRpadada upAsanAkarxma}
\begin{artha}
inunx muMde gAyatirxya turiVya pAdavanunx heVLiruvudu. athaRvanunx heVLuva shabadxrUpavAda gAyatirxyu tirxpadaMtamxkavAgide eMdaMte. nAlakxne pAdavu athaRdalilxde ``turiVyaM dashaRtaM padaM paroVrajAya ESa tapati'' eMba shurxtiyu turiVyavanunx boVdhisuvudu. mUtARmUtaRvasutxgaLa sAravAdadudx Aditayx. 

Aditayxnalilx mUtARmUtARtamxkavAda gAyatirxyu neleside, heVgeMdare rasa\-vilalxde hoVdare vasutx niVrasavAguvudu. adu sithxravAgi iruvudilalxvaSeTx. udA:- sArAMshavu suTuTxhoVda kASaThxdaMte Aguvudu, mUtARmUtARtamxkavAda jagatutx tirxpadAtamxkavAda gAyatirx, idu adara sAradiMda Aditayxnalilx mUru pAdagoLaDone iruvudu, nAlakxne pAdavu satayxdalilx niMtide, satayx eMdare, kaNunx (cakuSxMdirxya) adu heVge satayxveMdare, yAvudAdarU oMdu vasutxvanunx kaNiNxnalilx noVDidedxVneMdare satayxveMdu naMbabahudu, nAnu keVLidedx eMdare aSuTx naMbuvudilalx, I anuBavadaMte vasutx satayx eMbudanunx nidhARramADuvudu cakuSxriMdirxya, adariMda satayx. 

adaralilx mUru pAdagaLoDane nAlakxne pAdavu niMtiruvudu, ``sa AditayxH \break kasimxnf parxtiSiThxrXta iti cakuSxSi'' eMdu paMcamAdhAyxyadalilx Aditayxnu cakuSxsisxnalilx niMtiruvaneMdu heVLidudx idakekx parxmANa, I turiya pAdakekx AsharxyavAda satayx (kaNuNx) eMbudu pArxNaveMba baladalilx niMtide ``pArxNoVveYbalaM'' eMdu shurxti, ``sUterxVtadoVtaMcaporxVtaMca'' eMdu aidane adhAyxyadalilx sUtarxveMdu heVLida pArxNavAyuvinalilx namasata BUtagaLU OtaporxVtavAgideyeMdu tiLiside. hiMde heVLidaMte gAyatirxyu shariVradoLage pArxNadalilx neleside, adariMda gAyatirxyeV pArxNa, idaralilx jagatetxlalx nelaside yAva pArxHtatavxdalilx elAlx deVvategaLU oMdA\-guvavo hAgU veVdagaLU kamaRgaLU adara Pala I elalxvU gAyatirxye Agive\-yo idu pArxNarUpavAgidudx, jagatitxge AtamxvAgiruvudu, gayaveMbuvavAgAdi iMdirxyagaLanunx rakiSxsuvudariMda gAyatirx (gayAtAtxrXNAdf gAyatirxV) ``gayAnf taterxV, pArxNAveY gayAH, tatf pArxNA satxterxV.... tasAmxdf gAyatirxVnAma'' eMba shurxti vacanaveV parxmANa, AcAyaRnu eMTuvaSaRda mANAvakanige upanayana mADi savitaqdeVvateyanunx heVLuva I gAyatirxyanunx pAda pAdavAgi, athaR Qukfkx matutx samasatxvAgi upadeVshisuvanu. I gAyatirxye pArxNa jagatitxge Atamx vaTuvige I gAyatirxyanenx apiRsuva rUDhiyide, yAva vaTuvige AcAyaRnu upadeVshisuvano A vaTuvina pArxNagaLanunx aMdare iMdirxyagaLanunx narakapAtadiMda rakiSxsuvudu. kelavaru beVre shAKeyavaru sAvitirxVmaMtarxvanunx anuSuTxtf CaMdisusxLaLxdedxMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{sAvitirxV maMtarxveMdare yAvudu?}

\begin{artha}
``tatasxvituvaqRNiVmaheV vayaMdeVvasayx BoVjanaM sherxVSaThxM savaRdhAtamaMtu\-raMBagasayxdhiVmahi'' eMbude adu kAraNaveVneMdare vAkukx anuSaTxpf, vAkukx shariVra\-dalilx sarasavxti, A sarasavxtiV rUpavAda vAkakxnunx vaTuvige heVLikoDabeVkeMdu avara aBipArxya. A matavu sariyalalx, gAyatirxyanenx sAvitirxV maMtarxveMdu tiLiyabeVku. hiMde pArxNave gAyatirxyeMdu heVLide. gAyatirxyeMdu BAvisuva pArxNavanunx heVLidadxlilx vAkekxMba sarasavxti itare pArxNagaLU (iMdirxyagaLu) I elalxvanunx vaTuvige apiRsidaMte Aguvudu. adariMda gAyatirxV CaMdasisxna parxsidadhx gAyatirxVmaMtarxvanenxV sAvitirxyeMdu garxhisabeVku. upAsakanu aneVka parxtigarxha mADabahudu. 

AdarU gAyatirxV maMtarxda oMdu pAdada upAsaneya PalavanUnx aneVka parxtigarxhagaLiMda paDeyalAranu, inunx parxtigarxhadoVSavanunxMTu mADuvudeMbu\-du bahu dUrada mAtu, eMdigU gAyatirxV upAsakanige parxtigarxha doVSavilalx\-veMdu tAtapxyaR, mUru pAdagaLigU samavAgiruvaMte obabx upAsakanu parxtigarxha mADabahudu. Adare beVre doVSavanunxMTu mADalAradu. Adare pAdatarxyada upAsanAPalavanunx BoVgisi kaSxyisuvudakekx kAraNavAguvudu, alalxde BUrAdi mUru loVkagaLanUnx goVvu ashavxmodalAda dhanagaLoMdige parxtigarxhamADidarU parxthamapAdoVpAsaneya Palavanunx mAtarx anuBavisidaMte hAgeye mUru veVdagaLanunx parxtigarxha mADidarU divxtiVya pAdoVpAsaneya Palavanunx mAtarx anuBavisidaMtAguvudu, adaraMte sakalapArxNigaLanunx parxtigarxha mADidadxrU taqtiVya pAdoVpAsaneya Palavanunx mAtarx anuBavisidaMte Agutatxde, Adare parxtigarxhagaLu yAva doVSavanUnx uMTu mADalAravu, I riVtiyAgi tirxpadA gAyatirxV upAsaneya mahimeyanunx shurxtiyu koMDADide. 

alalxde I elalx PalagaLigU hecicxnadeMdu parxsidadhxvAda paramapuruSAthaRvu gAyatirxya nAlakxnepAdada upAsaneya Pala, nAlakxnepAda ``turiVyaM \-dashaRtaM padaM paroVrajAya ESatapati'' turiVyA eMdare nAlakxneyadu padamf = \-pAdavu dashaRtaM = kaNiNxge kANuvaMte sUyaR maMDaladoLagiruva puruSanu toVruvanu, nijavAgi kaNiNxge kANuvudilalx, yoVgigaLige parxtayxkaSxvAdaMte iru\-vudu, paroVrajA:- eMdare samasatx loVkagaLigU meVlemxle adhipatiyAgidadxvaneMdatheR, kAmAdoVSa rahita neMdU athaR I Aditayx maMDaladalilxruva ya ESa:= yAva I puruSa:= puruSanu tapati= tapisutAtxneMdu athaR, oTiTxnalilx meVlemxle iruva elAlx loVkagaLalUlx savARdhipatayxdiMda kUDida siriyiMdalU kiVtiRyiMdalU I puruSatana tapisuvaneMdathaR, I nAlakxne pAdada athaRvanunx tiLidu upA\-sane mADuvavanu siriyiMdalU kiVtiRyiMdalU loVkadalilx beLaguvaneMdu \-tAtapxyaR, meVlina gAyatirxV upAsane mADuvavanu upasAthxna mADabeVku, adakekx ``tasAyxupasAthxnaM - gAyatarxyXsi EkapadiVdivxpadiV tirxpadiV - sArxpatf'' eMba maMtarxve upasAthxnada maMtarx. 

I upasAthxnavu eraDU bage ide tananx shaturxvige ahitavanunx koVruvudu athavA shaturxvina iSATxthaRvu yAvudU pUNaRvAgadirali eMdu koVruvudu itAyxdi rUpa upasAthxnavu aBicArikavAguvudu, tanage iSaTxthaRvanunx bayasi upasAthxna mADidare adu aBuyxdayikavenisuvudu, shaturxvigoVsakxra upasAthxna mADuvAga avana hesaranunx seVrisikoMDu mADabeVku, tanage iSaTxthaRvu laBisabeVkAdare tananx hesaranunx maMtarxdalilx seVrisi heVLikoLaLxbeVku.

1) ``aswshaturxH yajacnxdatatxnAmA'' eMdU `asemxYyajacnxdatArxya (aBiperxVtaH) kAmaH mAsamaqdidhx'' eMdu upasAthxna maMtarxdalilx heVLabeVku.

2) tanage aBuyxdayakAkxgi aBuyxdayakAkxgi ``ahaMdeVvadatatx: adaH aBiperxVtaM pArxpamf'' eMdu heVLikoLaLxbeVku eleY deVviye I shaturxvige iSaTxvAdadadxnunx nAnu paDeyuveneMdathaR.
\end{artha}

\begin{artha}
inunx muMde I gAyatirxV videyxyanunx pUNaRvAgi cenAnxgi aBAyxsa mADi\-dadxre upAsakanige ade iSATxthaRvanunx koDalu shakatxvAguvudu. hAgilalxdidadxre adu anathaRkekx kAraNavAguvudeMdu tiLisuvudu. gAyatirxyu savARtamxkavAdadxriMda gAyatirxyanunx sivxVkarisidare aginxyanunx sivxVkarisida hAge Ayitu. AdarU \-aginxyu gAyatirxya muKaveMdu tiLidilalxvAdadxriMda adanunx vidhisi boVdhisalu \-baMdide. ``EtadadhxveY janakoV .....tasAyxH aginxreVva muKaM yadihavA api bahivxvAgAnxva\-BAyxdadhati savaRmeVvatatf saMdahateyxVva heyxVvaMvitf yadayxpibahivxva pApaM \-kuruteV savaRmeVvatashasxMpAsxya shudadhxH pUtoV\s ja roV\s maqtaH saMBavati'' eMbude shurxti. idaralilx gAyatitxya muKaJAcnxnavilalxdiruvudariMda anathaRveV uMTAguvu\break deMdu heVLide, gAyatirxge aginxye muKaveMdu heVLidadxriMda gAyatirxV daqSiTxyalilx pUNaRteyanunx heVLida hAgAyitu. gAyatirxVdashaRnakekx heVLida pUNaRPalavu hiMde heVLida aginx muKajAcnxnadiMda AguvudeMdu tiLiside. yAru aginxye muKavAgiruva gAyatirxyanunx tiLiyuvano upAsane mADuvano, avanu aginxyeV Aguvanu. adariMa tAnu mADida elAlx parxtigarxhadoVSavanunx \-beMkiyu kaTiTxgeyanunx suTuTx bUdimADuvaMte suTuTxbiDutATxne. yadayxpi suDuva beMkige iMdhanavu  bahaLavAgiruvudilalx Adare iMdhanadiMda beMkiyu hecAvxgi uri\-yutAtx idadxre adariMda elAlx dAhayx vasutxgaLigU vaMshavAguvudu nishicxta AdakAraNa aninx\-rUpanAda upAsakanige dAhayxvAgiruva pApavu hecAcxgilalxveMbudanunx ida shabadx\-sUcisuvudu. gAyatirxV upAsakanu beMkiyaMte samasatxpApavanunx tiMdu hAki (nAshagoLisi) pApavilalxde shudadhxnAguvanu alalxde Atamxnu savxBAvavAgiye asaMga\-nAdadxriMda pavitarxvAgiruvanu. pariNAma vikAraveMbude ilalxdavanu adariMda mupipxlalxdavanu, sUthxlashariVra saMbaMdhavU nijavAgilalxdadxriMda amaqtanu, pArxNa\-mAtarxnAgiruvudariMda sUthxlashariVravilalxdavaneMdu ``pUtoV\s ja roV\s maqtaH saM\-Bavati'' itAyxdi maMtarx kone BAgada athaRvu. ililx aidane adhAyxyadalilx \-hadinAlakxne bArxhamxNa (vAtiRkadaMte hadinArane bArxhamxNa) da sArAMshavu mugidide.
\end{artha}

\begin{artha}
I hadineYdane bArxhamxNadalilx jAcnxnakamaR samucacxyavanunx Acarisuvavanige savitarx\-deVvate matutx aginxdeVvate ivugaLa upasAthxnavanunx heVLide. samucacxya\-vanunx anuSAThxna mADuvAtanu aMtayx kAladalilx Aditayxnanunx pArxthiRsabeVku. ``hiraNamxyeVna pAterxVNa..... BUyiSAThxMte nama ukitxM vidheVma'' eMbuvavarege iruva \-bArxhamxNavu upasAthxnakekx upayukatxvAgide. aginxya upasAthxnavanunx heVLide. ``sharxtoVsamxra kaqtaM samxra'' itAyxdi maMtarxvu aginxya upasAthxnakekx saMbaMdhiside, hAgU ``agenxVnayasu pathA'' eMbudU saha pArxthaRnegAgiye baMdide. maMtArxthaRvanunx anuvAda garxMthadalelx baredide, noVDabahudu--
\end{artha}

\centerline{\vishaya{ ililxge kamaRkAMDadoMdige 7ne adhAyxyavu (5) pUNaRgoMDide}}

