\section*{baq. a. 4. bArx 3. kaMDike 23. 20.}

\begin{shl}
anumAnaviroVdhasayx vacasoV\s sayx parxsajayxteV || \\
avinABAvitA yasAmxdanitayxkaqtakatavxyoVH ||  1576 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I vacanakekx anumAna parxmANa viroVdhavU baruvudu. kAraNaveVneMdare anitayxtavx kaqtakatavx I eraDakUkx avinABAvavide. (averaDU oMdanunx biTuTx matotxMdu iruvudilalx.)
\end{artha}

\vishaya{eraDu padAthaRgaLu ukatxvAgive eMbudara nirAkaraNe :-}

\begin{shl}
dwvx padAthARvupanayxsAtxviteyxVtadatiduGaRTamf || \\
yatoV na pashayxtiVteyxVtadanUdAyxnayxdivxBAvayxteV ||  1577 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
eraDu padAthaRgaLanunx ``\stext''eMbudAgi udAharisiruvudu idu hoMdike yAguvudu bahaLa kaSaTx kAraNaveVneMdare ``\stext'' eMbudanunx anuvadisi `\stext' eMdu vidhisalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge? oMdanunx anuvadisi matotxMdanunx vidhisuvudu?}

\begin{shl}
na pashayxtiVti pArxpatxtAvxnAnxpUvoVR\s thoVR\s vaboVdhayxteV ||  \\
na pashayxtiVtayxtoV\s nUdayx pashayxninxti vidhiVyateV ||  1578 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`\stext' eMbudu gotAtxgiruvudariMda apUvaRvAda viSayavu boVdhisalapxDuvudilalx \footnote{suSupitxyalilx jAcnxnavAguvudilalxveMbudu gotAtxgiruvudariMda `\stext'eMdu tiLiyada viSayavanunx boVdhisuvudilalx. adariMda ajAcnxtAthaRvanunx hosadAgi boVdhisuvudeMba vidhiya athaRvu I viSayadalilxlalx. matetxVneMdare `\stext' eMba jAcnxnABAvavanunx anuvAda mADi `\stext' eMdu namage tiLiyada dashaRnavanunx vidhiside. adariMda I viSayadalilx vidhiyuMTu idariMda eraDu padAthaRgaLU ililx vivakiSxtavAgilalx}adariMda `\stext' eMbudanunx anuvAda mADi pashacxnf eMdu vidhisalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{I muMde heVLida kAraNadiMdalU padAthaRgaLU ililxlalx.}

\begin{shl}
pashayxninxtayxsayx vA vAyxKAyx kArakatavxnivaqtatxyeV || \\
na pashayxtiVti vacanaM na tavxthARnatxramucayxteV ||  1579 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pashacxnf eMbudakekx yAva vAyxKAyxnavu iruvudoV, adu kArakatavxvanunx nivaqtitxgoLisuvudakAkxgi. adeV `\stext'eMba vacanavu beVre baMdu savxtaMtarxvAda athaRvu idariMda heVLalapxDuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{darxSaTxqqvAda Atamxnu daqSiTx kirxyeyanunx mADuvavaneMdu heVLidadxnunx nirAkarisalu vimasheR AraMBa mADuvaru:-}

\begin{shl}
kimayaM daqSiTxkAritAvxtupxmAnadxrXSeTxVti BaNayxteV || \\
daqSATxyXtamxkaM vA kiM vasutx darxSeTxVtayxtarx vivakaSxyXteV ||  1580 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ivanu daqSiTxyanunx uMTu mADuvudariMda puruSanu darxSaTx eMdu heVLalapxDuvanoV? athavA daqSiTx savxrUpavAda vasutxvU darxSaTx eMdu ililx heVLuva udedxVsha mADalapxTiTxdeyeV? ||
\end{artha}

\vishaya{adaralilx meVlina pakaSxdalilx doVSa-}

\begin{shl}
na tAvadadxqqSiTxkataqRtavxM kwTasAthxyXdAtamxvasutxnaH || \\
kwTasathxyXsidwdhx heVtUMshacx pArxgavoVcamaneVkashaH ||  1581 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamx vasutxvu niviRkAravAdadxriMda daqSiTxkataqqRtavxvu baruvudilalx. niviRkAraveMbudara niNaRyakekx beVkAda kAraNagaLanunx I modaleV aneVka kaDe heVLiruvenu
\end{artha}

\begin{shl}
kirxyAkArakarUpasayx parxtayxknABxtarxsatatatxvXtaH ||  \\
nAtoV\s sayx kArakatAvxM sAyxtAsxkiSxtAvxcacx kirxyAvatAmf ||  1582 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx kirxye matutx kAraka savxrUpavAda I jagatitxge parxtayxgAtamxvoMdeV (tatavx) savxrUpavAdadxriMdalU kirxyeyuLaLx vasutxgaLige idu sAkiSxyAgidadxriMdalU I Atamxnige kArakatavxvu \footnote{kArakakekx sAkiSxyAdadudx kArakavAguvudilalxveMdathaR.}baruvudilalx. ||
\end{artha}

\begin{artha}
daqSiTx savxrUpavAda vasutxveV darxSaTxqq eMbudu iSaTxvAdare Atamxnu rUpAdi viSayadalilx daqSiTx kirxyanunxMTu mADuvaneMbudu nimage beVkAdadudx sididhxsuvudilalxvenunxtAtxre-
\end{artha}

\begin{shl}
bududhxyXpAtatxsayx rUpAdeVviRjAcnxtaqtavxM na cA\s \s tamxnaH || \\
BoVkatxqqtavxmapi taseyxVha ceYtanAyxBAsavatamxRnA ||  1583 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxyiMda sivxVkarisuva rUpAdi viSayagaLa jAcnxnakataqRtavxvU Atamxnige iruvudilalx hAgeyeV\footnote{budidhxvaqtitxyalilx vAyxpisuva shabadxsapxshARdi viSayagaLu ceYtanAyxBAsadiMda kUDiruvavu A rUpadalelxV BoVgayx vasutxgaLa BoVkatxqqtavxveMbudu Atamxnige iSaTx Adare budidhx kataqRtavxdaMte I Pala BoVkatxqqtavxvU baruvudilalxveMdathaR ||} BoVkatxqqtavxvU kUDa ceYtanayx parxtibiMba mAgaRdalilxruvudu (vAsatxvavAgi idU ilalx)
\end{artha}

\vishaya{shabadxsapxshARdigaLu ceYtanAyxkAravAguvalilx ceVtanavu heVge vikAragoLuLxvudilalx?}

\begin{shl}
maNeVreVva vikAroV\s yaM yA\s lakAtxdisarUpatA || \\
nAlakatxkAdeVviRkaqtiniRSikxrXyatAvxdiheVSayxteV ||  1584 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I vikAravu ratanxdedxV, yAvudu aragu modalAdavugaLige samAnavAda rUpavu adaralilx kANuvudoV, adu aragu modalAda vasutxgaLa vikAravalalx kAraNaveVneMdare, adu kirxyA shUnayxvAgiruvudariMda vikAravu iSaTxvAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{dASATxMtikavanunx heVLutAtxre-}

\begin{shl}
rakatxtAvxdiparxsidadhxyXthaRM vikirxyAM na parxpadayxteV || \\
alakatxkAdiH savaRtarx yatheYvaM hAyxtamxvasatxvXpi ||  1585 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx kaDeyalUlx ratanx modalAda vasutxgaLalilx rakatxvaNaR modalAdavugaLa sididhxgAgi aragu modalAdavu vikAravanunx hoMduvudilalxveMbudu heVgoV hAgeyeV Atamx vasutxvU vikAra hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{guNiyanunx anusarisi guNavu iruvudeMbudU sariyalalx-}

\begin{shl}
guNisithxtayxnuroVdhitavxM na ca savaRtarx viVkaSxyXteV || \\
guNAnAM keVshakaqSaNxtavxM veyxVti keVsheVSu satasxvXpi ||  1586 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
guNavuLaLx vasutxvina sithxtiyanunx guNagaLu anusarisutatxveyeMbudU elAlx kaDeyalUlx kANuvudilalx, talekUdalugaLidadxrU keVshada kapupx hoVguvudu `\stext'eMdu daqSATxMtavanunx hiMde koTiTxdidxtu. adara viSayadalilx Enu doVSa? eMdare-
\end{artha}

\begin{shl}
agenxVrAtayxnitxkoV nAshoV BavatA\s pi na maqSayxteV || \\
na coVSaNxtavxM satoV\s payxganxH kASAThxdAvupalaBayxteV ||  1587 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beMkige savaRthA nAshaveMbudanUnx saha niVvU sahisuvudilalx.\footnote{araNe ratanx modalAdavugaLalilx aginxyu (teVjasusx) sUkaSxmXvAgide. adariMdale araNeyanunx kaDedare beMkiyeVLuvudu. ratanxdalilx parxkAsha, athavA hoLapu idadxre sUkaSxvAgira beVkeMdathaR.} aginxyu\footnote{beMkiyu kaTiTxge modalAda sathxLadalilx sUkaSxvAgidadxre uSaNxte kANuvudilalx. adariMda guNiyanunx anusarisi guNavu irutatxdeyeMbudakekx idu udAharaNeyAguvudilalxveMdu tAtapxyaR.} idadxrU uSaNxteyu kASAThxdigaLalilx kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
loVkadalilx aginxyu kANade idadxre dAhAdigaLU kANuvudilalx. adu kaMDare avU kANutatxveyeMbudu parxtayxkaSxvAgiruvudariMda `guNige anusAravAgi guNavirutatxde'yeMbudu yukatxveMdu keVLidare-
\end{artha}

\begin{shl}
guNisithxtayxnuroVdhitavxmasutx nAma guNAtamxnaH || \\
darxSuTxdaqRSeTxVH kimAyAtaM kirxyA daqSiTxguRNoV na tu ||  1588 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
guNarUpavAda vasutxvige guNiya sithxtiyanunx anusarisuvudeMbudU irali Adare darxSaTxvina daqSiTxge adariMda Enu baMditu? daqSiTx eMbudu kirxye guNavalalx kirxyeyU darxvayxvu iruva payaRMtara irabeVkaSeTx. eMdare ilalx-
\end{artha}

\begin{shl}
kArakANAM savxBAvoV\s yaM yadakaqtAvx parxvataRnamf || \\
yathA\s BUtAvx tathA BAvaH kirxyAyAsatxtatxvXmucayxteV ||  1589 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kArakagaLa savxBAvaveVneMdare Enanunx mADadeye parxvatiRsuvudu hAgeyeV modalilalxde huTuTxvudeV kirxyeya tatavxveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yAvadadxrXvAyxnuroVdhitavxM nAvashayxM guNakamaRNoVH || \\
darxveyxV satayxpi loVkeV\s simxnavxyXBivArasayx dashaRnAtf ||  1590 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
darxvayxvu iruva payaRMtara anusarisi iruvudeMba niyamavu guNa kamaRgaLige avashayxvilalx I loVkadalilx darxvayxvu idadxrU adakekx vayxBicAravu kaMDide. niviR sheVSAtamxnalilx dhamiRya nitayxteyiMda dhamaRkekx nitayxtavxvu eMba parxshenxge eDeyilalx ||
\end{artha}

\begin{shl}
jAtikirxyAguNAdiVnAM niSeVdhAdAtamxvasutxnaH || \\
asUthxlaM neVti neVtiVti parxtiVcoV\s nayxninxSidhayxteV ||  1591 || 
\end{shl}

\begin{artha}
jAti, kirxye, guNa modalAdavugaLanunx Atamx vasutxvige (`asUthxlamf') itAyxdiyAgi niSeVdhisidadxriMdalU `neVti' `neVti'eMdu parxtayxgAtamxkekx beVreyAgiruvudU niSeVdhisalapxTiTxde (ilalxveMdu boVdhiside) 
\end{artha}

\vishaya{savisheVSanAda Atamxnige nitayxtavxvidadxre guNakUkx nitayxtavxvu barabahudaSeTx?}

\begin{shl}
darxSuTxshAcxpi na nitAyxtavxM kirxyoVdUBxtinimitatxtaH || \\
kirxyAkArakayoV rUpamitareVtaraheVtukamf ||  1592 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(savisheVSa) darxSuTxvigU kUDa nitayxtavxvu baruvudilalx. kAraNa kirxyeyu huTuTxvudeV, alalxde kirxye kAraka ivugaLa savxrUpavu parasapxra\footnote{kAraka eMdare kirxyeyanunx sAdhisuvadu. kataqR, kamaR itAyxdigaLu, kirxyeyeMdare kArakadiMda Aguva vAyxpAra. udA:-pAcakanu aDigeyanunx mADuvudeMba kirxyeyu pAcaka, akikx itAyxdi kArakagaLiMda Aguvudu alilx eraDU parasapxra apeVkiSxsuvuvu. kirxyege pAcakakAraka beVku. pAcakanige kirxyeyu udidxSaTxvAgira beVku. ilalxvAdare kirxyA kArakagaLeMba vayxvahAveV iruvudilalx. adaraMte daqSiTxkataqR, kArakavU daqSiTxyeMba, kirxyeyU ide.} nimitatxdiMda Aguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{darxSaTx, daqSiTx eMba eraDU sApeVkaSx vasutxgaLAdadxriMda kalipxta, adariMda kirxyA kArakagaLalalx heVge?}

\begin{shl}
savxmAterxVNa na yatisxdadhxM tatisxdadhxM parataH kathamf || \\
savxmAterxVNa ca yatisxdadhxM tasAyxpeVkASx\s nayxtaH kutaH ||  1593 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx yAvudu savxrUpa mAtarxdiMda sidadhxvAgilalxvoV adu matotxMdariMda heVge sididhxsuvadu? yAvudu savxrUpa mAtarxdiMda sidadhxvAguvudoV adakekx matotxMdara apeVkeSxyu elilxMda barabeVku? ||
\end{artha}

\vishaya{sApeVkaSx vasutx kalipxtaveMbudanunx avAyxkaqta parxkirxyeyalelxV tiLiside enunxtAtxre-}

\begin{shl}
na sidadhxyoVmiRthoV\s peVkoSxV na savxtoV\s sidadhxyoVsatxthA  || \\
itAyxdeVH pUvaRmukatxtAvxnenxVha BUyoV\s pi yatayxteV ||  1594 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(modale) sidadhxvAda vasutxgaLige parasapxra apeVkeSx iruvudilalx, savxrUpata sidadhxvAgadavugaLige hAge apeVkeSxyiruvudu itAyxdiyAgi hiMdeyeV heVLidadxriMda ililx tirugi heVLuva parxyatanx mADuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{AdarU avAyxkaqta parxkirxyeyalilx heVLidadxnunx saMkeSxVpavAgi jAcnxpisutAtxre.-}

\begin{shl}
nAsatoV vidayxteV\s peVkASx nApi kUTasathxvasutxnaH || \\
shakatayxvasathxM yatoV vasutxheVtavxpeVkeSxyXYti vikirxyAmf ||  1595 ||  
\end{shl}

%%%%%%shloka footnote[2]
\begin{artha}
\footnote{Atamxna avideyxyeV shakitx ArUpadalilx muMce jagatutx ididxtu. kalipxtavalalxda matotxMdu vasutxvanunx apeVkiSxsi saqSiTxyanunx hoMduvudu. 3. vAtiRkadalilx `vasutxheVtu'eMbudanunx bahuvirxVhi samAsa padaveMdu TiVkeyalilxde. `\stext'eMdide. heVtu shabadxvu pulilxMgavAdadxriMda samAsadalilx napuMsakavAgabeVku. ilalxvAdare vAtiRkavu tapApxgutatxde.}
asatitxge ilalxdiruvudakekx inonxMdara apeVkeSx iruvudilalx matutx niviRkAra vasutxvigU iruvudilalx. EkeMdare vasutxvu shakitxrUpavAda avasethxyalilxdudx kAraNavu bayasiye vikAravanunx hoMduvudu.
\end{artha}

\vishaya{kAyaR parxpaMcavu kalipxtavenunxvudakekx beVre kAraNavide.-}

\begin{shl}
nitayxM na BavanaM yasayx yasayx vA nitayxBUtatA || \\
na tasayx kirxyamANatavxM KapuSApxkAshayoVriva ||  1596 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudakekx nitayxvU utapxtitx ilalxvoV athavA yAvudakekx nitayxsidadhxteyU iruvudoV adakekx kirxyeyiMda sAdhisuvudeMbudu ilalx udA:-\footnote{AkAsha kusumaveMbudu baMjeya maganaMte asatutx shUnayx adakekx hucecxMbudu ilalx ``\stext'' eMdaMte hAgeyeV nitayx sidadhxvAda vasutxvigU utapxtitx ilalx AkAshavu nitayxsidadhx adu tAkiRkara matadaMte huTuTxvudilalx. paqthivAyxdhi I jagatitxna rUpavu asatitxge samAna utapxtitxge modalU nAshavAda naMtaravU kANuvudilalxvAdadxriMda madhayxkAladalilx satf eMbudAgi kaMDarU asatetxV. \stext adariMda nijavAgi huTiTxlalxdudx nitayx sidadhxvAda parabarxhamx athavA parxtayxgAtamx. idU pariNAmavanunx hoMduvudilalx AkAshadaMte Ayitu. AdudariMda yAvudakUkx nijavAda huTiTxlalxvAdare jagatutx huTiTxdaMte namage avidAyxvaMtarige kANuvudu. adariMda shukitx rajatAdigaLaMte kalipxtaveMdathaR ||}AkAsha kusuma AkAsha ivugaLige heVge ilalxvoV hAge ||
\end{artha}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdw tu yacaCxkatxM shakitxmAtArxtamxnA sithxtamf || \\
tadeVva heVtavxpeVkaSxM sadutapxtAtxyXdi parxpadayxteV ||  1597 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu utapxtitx muMtAduvugaLalilx shakatxvAgideyeV adeV shakitxmAtarxvAda rUpadalilxruvudu. adeV heVtuvanunx apeVkiSxsi utapxtitx modalAdavugaLanunx paDeyuvudu ||
\end{artha}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdAvashakatxtAvxtwkxTasAthxyXdAtamxvasutxnaH || \\
adivxtiVyatavxtashAcxsayx noVtapxtAtxyXdi parxsidhayxti ||  1598 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
utapxtitx modalAda viSayadalilx Atamx vasutxvu ashakatxvAgidariMdalU, tAnu vikAravAguvudilalxvAdadxriMdalU, adivxtiVyavAgiruvudariMdalU utapxtitx modalAdavu sidadhxvAguvudilalx ||
\end{artha}

\begin{shl}
shakatxyXvasAthxni vasUtxni yoVgayxheVtoVrasaMBavAtf || \\
nA\s \s taRvAni parxsUyanetxV yoVgayxheVtw ca tajajxniH ||  1599  || 
\end{shl}

\begin{artha}
shakitxdesheyalilxdadx Pala puSApxdigaLu yoVgayxvAda sahakAri kAraNagaLu saMBavisadeV iruvudariMda huTuTxvudilalx. yoVgayxvAda sahakAriyu idadxlilx avugaLa huTuTx kANuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{avAyxkaqta parxkirxyeyalilx heVLidadxnunx saMkeSxVpisuvudu-}

\begin{shl}
kAyaRM nAkirxyamANaM sanAnxkuvaRtAkxraNaM tathA || \\
mithoV na vayxtireVkeVNa sidheyxVteV kAyaRkAraNeV ||  1600 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
mADalapxDadiruvudu kAyaRvAguvudilalx. mADade iruvudu  kAraNavAguvudilalx kArayxkAraNagaLu parasavxra beVreyAgiyU sididhxsuvudilalx
\end{artha}

\vishaya{kAyaRvu AroVpitaveMdu heVLidadxriMda parxkaqtakekx Enu parxyoVjana?}

\begin{shl}
vasetxvXVva daqSiTxratArxtoV na kirxyA nApi kArakamf || \\
tasAmxdeVvAvinAshitAvxditi heVturihoVditaH ||  1601 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda ililx vasutxveV daqSiThxyeMbudu sididhxsuvudu. adu kirxyeyalalx. kArakavU alalx. I viSayakekx adeV avinAkitAvxtf, eMbudu heVtuvu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
niNiVRtaM parxthamaM vasutx pashayxninxti yadiVritamf || \\
na pashayxtiVti yatUtxkatxM tasayx vAyxKAyx\s dhunoVcayxteV ||  1602 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
modalu `\stext'eMdu yAva vasutxvu heVLalapxTiTxtoV adanunx niNaRyisidAdxyitu. Iga `\stext'eMdu yAvudu heVLalapxTiTxtoV adara vAyxKAyxnavanunx Iga heVLuvudu-
\end{artha}

\begin{shl}
daqSeTxVrapariloVpashecxVdatha kasAmxnanx pashayxti || \\
parxvoVdhavatusxSupetxV\s simxninxti parxtividhiVyateV ||  1603 || 
\end{shl}

\begin{artha}
daqSiTxge cuyxtiyilalxveMdAdare yAva kAraNadiMda suSupitxyalilx ecacxradalilxruvaMte noVDuvudilalx? eMbudanunx samAdhAna mADuvudu ||
\end{artha}

\begin{shl}
pashayxnenxVvAyamAtemxVti yathoVkatxnAyxyasaMsharxyAtf ||  \\
na tu divxtiVyaM jAgarxdavxtapxshayxtAyxtAmx suSupatxgaH ||  1604 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`\stext'eMbudu `\stext' eMbalilx heVLida nAyxyavanunx avalaMbisi heVLidudx sidadhxveV Agide Adare suSupitxyalilxruva Atamxnu jAgarxtitxnalilx noVDuvaMte eraDaneyadanunx noVDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
davxtiVyaM neVkaSxteV kasAmxditayxterxYvABidhiVyateV || \\
heVtunaR tu tadasitxVti pasheyxVdayxdavxsutx boVdhavatf ||  1605 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
eraDaneyanunx Eke?noVDuvudilalx? eMbuva viSayakekx heVtuvanunx heVLuvudu (BataqR parxpaMcara vAyxKAyxna nirAkaraNe) adeVneMdare; yAva vasutxvanunx ecacxrinalilx noVDutitxdadxnoV adu ilalxveMdu (suSupitxyalilx) noVDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMca vAyxKAyxna nirAkaraNe-}

\begin{shl}
visheVSadaqSaTxyXBivayxkitxyaRdAshirxtayx parxsidhayxti ||  \\
na tadasitx yatasatxsAmxtapxsayxnanxpi na pashayxti ||  1606 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
\footnote{shabAdxdi viSayagaLeMba darxSaTxvayx (daqshayx)gaLu ilalxvAdadxriMda darxSaTxqqvu noVDutatxlidadxrU suSupitxyalilx noVDuvudilalx eMba I vAyxKAyxnavu yukatxvalalx daqshayxvilalxvAdare adara adhiVnavAda darxSaTxqq daqSiTxgaLeraDU hoMduvudilalx adilalxdidadxrU darxSaTx daqSiTxgaLu iruvAdAdare suSupitxyalilx avu parxtayxkaSxvAga beVkAguvudu heVge suSupitxge parxtayxkaSxte ilalxvoV; A kAladalilx darxSaTx modalAdavU parxtayxkaSxvAgudilalxveMdu ililx heVLabAradu parxkAshavalalxda jaDa suSupitxyu parxtayxkaSxvAgadidadxrU parxkAsha rUpavAda darxSaTxqq modalAdavu iruvAga parxtayxkaSx vAguvidilalxveMbudu hoMduvudilalx. AdudariMda daqshayxvilalxvAdarU daqSiTx modalAdavu iveyeMdu heVLuvudu yukatxvAguvudilalxveMdu tAtapxyaR.}
visheVSa jAcnxnavu yAvudanunx avalaMbisi aBivayxkitx hoMdiruvudoV adilalxvAdadxriMda noVDutatxlidadxrU noVDuvudilalx, eMba I vAyxKAyxnavu sAdhuvalalx EkeMdare! noVDalapxDuva viSayavu saMBavisuvudilalxvAdare darxSaTxqq-daqSiTxgaLu suSupitxya parxsididhxyaMte parxtayxkaSxvAguvudilalx
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara vAyxKAyxna nirAkaraNe-}

\vishaya{suSupitxyu aparxtayxkaSxveMbudanunx opipx parxtuyxtatxra koTiTxdidxtu. Adare nijavAgi adu aparxtayxkaSxvalalxvenunxtAtxre-}

\begin{shl}
iti vAyxKAyx na sAdhivxVyaM darxSaTxvAyxsaMBaveV yataH || \\
na pArxtayxkaSxyXM darxSaTxqqdaqSoTxyXVH sAyxtusxSupatxparxsididhxvatf ||  1607 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
na pArxjecnxV tu tatoV\s yukatxM daqshayxmAtarxniSeVdhanamf || \\
gArxhakagarxhaNagArxhayxBAvABAvAdayxpahunxteVH ||  1609 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[1, 2]
\begin{artha}
\footnote{daqSATxMtadalilx jAcnxtaq, jAcnxna, katatxle I mUrU parxteyxVkavAgi parxtayxkaSxvAguvudu elalxrige anuBava sidadhxvAgide. hAge suSupitxyalilxlalxveMdathaR.}
\footnote{parxtayxkaSxvAgadiruvudeV daqshayxvilalxveMbudakekx kAraNa (yukitx) adu darxSaTxqq muMtAdavugaLigU samAna. adariMda gArxhayxvanunx ilalxveMdu heVLuvaMte gArxhakAdigaLu ilalxveMdu suSupitxyalilx niSeVdhisa beVkAguvudu. adariMda pUvaRvAdiyu daqshayx mAtarxvanunx niSeVdhisabeVkAguvudu. adariMda pUvaRvAdiyu daqshayx mAtarxvanunx niSeVdhisuvudeMdu heVLuva vAdavanunx opupxvudilalxveMdathaR.}
heVge GaTAdi vasutxgaLanunx noVDuva saMdaBaRvu baMdAga katatxlalilxdadxvanu (avugaLanunx noVDadidadxrU) tiLiyuva Atamxnanunx jAcnxnavanUnx, katatxleyanUnx parxteyxVkavAgi kANuvanoV hAgeyeV AtamxnU kUDa suSupitxyalilxdadxrU (shabAdxdi viSayagaLanunx kANadidadxrU) suSupitxyanunx jAcnxnavanunx jAcnxtaqvanunx vivikatxvAgi suSupitxyalilx tiLiyuvudilalx, adariMda daqshayxvoMdanenxV nirAkarisuvudu yukatxvalalx EkeMdare, gArxhaka, gArxhayx garxhaNa, BAva, aBAva (janayx-nAsha) itAyxdigaLanunx nirAkarisuvudariMda yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiyu AkeSxVpa parihAragaLu-}

\begin{shl}
nanu cAsetxyXVva tadadxqqshayxM samasatxvayxsatxrUpataH || \\
yathoVkatxvasutxnoV meYvaM tasAyxnatayxnatxBeVdataH ||  1610 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A daqshayx vasutxvU saha Ekatavx aneVkatavx rUpagaLiMda idedxV ideyalalxve? aMdare I  riVtiyAgilalx. hiMda vasutxvu atayxMta BinanxvAgilalxvAdadxriMda ilalx.
\end{artha}

\vishaya{parihArada aBipArxyavanunx vishada paDisuvudu-}

\begin{shl}
bADhamasetxvXV tadaqshayxM na tavxtayxnatxviBAgavatf || \\
sAyxdivxBakatxM tadanayxcecxVtapxsheyxVdeVva parxboVdhavatf ||  1611 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
\footnote{`\stext'eMdu suSupitxyalilx noVDutatxlidadxrU noVDatakakx daqshayxvilalxvAdadxriMda noVDuvudilalxveMbudAgi pUvaRvAdiyu heVLidadxnunx nirAkariside, adaralilx `\stext'eMdu heVLida viSayadalilx paramatada AkeSxVpa matutx parihAragaLanunx ililx anuvAda mADide. daqshayxvilalxveMbudu heVge sari? suSupitxyalUlx daqshayxvide. Atamx ceYtanayxvu BinanxvAgi aBinanxvAgiyU idedxV ideyAdadxriMda irabeVkaSeTx, eMbudu AkeSxVpada Ashaya. parihArada aBipArxyaviSuTx- AgalU daqshayxvide. Adare darxSaTxvAda parxtayxgAtamxnigiMta atayxMta BinanxvAgi viBakatxvAgilalx. oMdu veVLe AgalU viBakatxvAgidadxre tanage beVreyAgidadx viBakatx vasutxvanunx GaTapaTAdigaLanunx ecacxrinalilx noVDutitxruvaMte noVDutitxra beVku. Adare hAgilalx. daqshayxvu idadxrU tanagU idakUkx atayxMta viBAgavilalxdadxriMda suSupitxyalilx noVDuvudilalx. aMdare ceYtanayxkekx iruva paramAthaR satetxyu idakikxlalxveMdu pUvaRvAdiyu heVLuva parihArada tAtapxyaR}
hwdu, Adaqshayx vasutxvu AgalU idedxV ide. Adare atayxMta viBAgavuLaLxdadxlalx. adakekx beVreyAgi viBakatxvAgi idedxV ideyeMdare ecacxrinalilx noVDuvaMte noVDaleV beVku.
\end{artha}

\vishaya{paramasidAdhxMtadalilx I bataqRparxpaMca pakaSxvanunx nirAkarisuvudu-}

\begin{shl}
nAtayxnatxmeVva savaRtarx viBAgoV\s yaM samiVkaSxyXteV || \\
visheVSaNamatoV\s nAyxyayxmatayxnatxmiti BaNayxteV ||  1612 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{jAgara savxpanxgaLalUlx mUCeRyalUlx BeVdABeVdhavAdalilx jAgarAdi avasethxgaLalUlx atayxMta BeVdavilalx. adakekx parxmANavilalxvAdadxriMda ililx. suSupitxyalilx atayxMta eMba visheVSaNaviTuTx parxyoVjanavilalx. adariMda visheVSa vijAcnxnaviruvudU ilalxdiruvudU saha samAnavAguvaveMdu BAvavu (AnaM-TiVke).}savaRtarx elAlx deshegaLalUlx I viBAgavu atayxMtavAgi kANisuvudilalx. (hiVgiralu) suSupitxyalilx atayxMtaveMba visheVSaNavu nAyxyavAguvudilalx (vayxthaR)veMdu heVLuvudu
\end{artha}

\vishaya{BeVdABeVdavAdakekx usithxtiyeV ilalxveMdu heVLuvaru.-}

\begin{shl}
viBakatxmaviBakatxM vA vasutx vasatxvXnatxrAsharxyAtf ||  \\
saveYRkatevxV viBAgoV vA\s viBAgoV vA na yujayxteV ||  1613 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
viBakatxvAgali, aviBakatxvAgali vasutxvu beVre vasutxvina avalaMbaneyiMda iruva kAraNa savaRkUkx Ekatavxve iralu I viBAgavU aviBagavU yAvudoMdU yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yadidhx yasAmxdivxBakatxM sAyxtatxdeVva sAyxtatxtaH kathamf || \\
aviBakatxM virudadhxtAvxtatxsAmxdukatxmashoVBanamf ||  1614 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu yAvudakekx viMgaDisalapxTiTxruvudoV adeV vasutx adariMda aviBakatxvAgiruvudAdarU heVge? virudadhxvAgiruvudariMda (oMdeV vasutx BinAnxBinanxveMdu heVLidudx) sAdhuvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
apahunxtiviRBAgasayx hayxviBakatxgiroVcayxteV ||  \\
viBAgAnAnxparaM vasutx hayxviBakatxgirA tataH ||  1615 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
aviBakatxveMba mAtiniMda viBAgada aBAvavu heVLalapxDuvudu, viBAgakikxMtalU beVreyAda vasutx aviBakatx padadiMda heVLalapxDuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{pamatadalilx matotxMdu doVSavuMTu-}

\begin{shl}
anayxdivxBakatxmiti ca tathA darxSaTxvayxmitayxpi || \\
sAmathAyxRdeVka EvAthoVR BUyoV BUyoV\s BidhiVyateV ||  1616 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`\stext'`\stext' eMbudU hAgU `\stext' eMbudU saha adara shakitxyiMda oMdeV athaRvu matetx matetx heVLalapxDuvudu- (punarukitx doVSavu)
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtadalilx I doVSavilalxve? eMdare-}

\begin{shl}
asamxtapxkeSxV tu doVSoV\s tarx manAgapi na vidayxteV || \\
darxSaTxvoyxV daqSiTxyoVgoyxV\s thoVR hayxnoyxV\s nanayxshacx yujayxteV ||  1617 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
namamx pakaSxdalAlxdaroV idaralilx savxlapxvU doVSaviruvudilalx. darxSaTxvayx eMdare daqSiTxge ahaRvAda vasutx adu BinanxvU aBinanxvU AgideyeMbudu yukatxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{anayx shabadxda athaR-}

\begin{shl}
paramAthARtamxnasatxdavxtakxlipxtAjAcnxnalakaSxNaH ||  \\
aviBakotxV\s pi cAnayxH sAyxdevxYlakaSxNAyxtapxrasapxramf ||  1618 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{kalipxvAda ajAcnxna matutx adara kAyaR rUpavAda padAthaRvU saha kalipxtavalalxda Atamxnige yadacxpi viBakatxvAgilalx kalipxtavu kalipxtavalalxda padAthaRkikxMta beVreyAgilalxvAdadxriMda viBakatxvalalx. AdarU paramAthaR AtamxnigiMta beVreyAguvudu. EkeMdare avideyx modalAdavugaLigU AtamxnigU parasapxra savxBAvadalilx jaDatavx, parxkAshatavx rUpadiMda vayxtAyxsaviruvudariMda anayxvAga bahudu. heVge dashaRna yoVgayxveMba nimitatxdiMda avidAyxdigaLanunx divxtiVya shabadxdiMda kareyuvaMte, hAgeyeV savxBAva veYlakaSxNayxviruvudeMba nimitatxdiMda anayxveMdu shabadxdiMda karedide.}paramAthaRvAda Atamxnige kalipxtavAda ajAcnxna rUpavAda vasutx aviBakatxvAgidadxrU divxtiVyaveMbuvaMte anayxveMdAguvudu. Enu kAraNaveMdare parasapxra (savxBAvadalilx) vayxtAyxsavAgiruvudariMda.
\end{artha}

\vishaya{viBakatx shabAdxthaR matutx padagaLa punarukitx parihAra samApitx}

\begin{shl}
dhamARdiVnAM viBakatxtavxmaviBaketxV\s pi dhamiRNi || \\
EvaM na punarukatxtavxM darxSaTxvAyxdeVH parxsajayxteV ||  1619 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
\footnote{sakala BArxMti kalapxnegaLigU AdhAravAdaru dhamiRV BUtavAda Atamx. nijavAgi biBAgavilalxdavanu. AdarU avideyxya kAyaRvAda mahatf ahaMkAra budidhx muMtAda vasutxgaLalilx parasapxra viBAgaviruvudariMda viBakatx shabadxvanunx parxyoVgiside. ililx dhamaRveMdare mahatutx ahaMkAragaLanunx itara vasutxgaLanunx dharisiruvudariMda dhAraNAdadhxmaR: eMba avayavAthaRdalilx parxtayxgAtamxna moVhave, Adi padadiMda ililx mahatutx ahaMkAra budidhx itAyxdigaLanunx tegedu koLaLxbeVku.}
dhamARdi vasutxgaLige aviBakatxvAda dhamiRyalUlx viBakatxteyu iruvudu I riVtiyAgi darxSaTxvayx modalAda padagaLige punarukitxya parxsakatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{budidhxge sulaBavAgi hiDiyalu saMkeSxVpisuvaru}

\begin{shl}
sAkASxyXthoVR daqSiTxyoVgayxH sAyxdanoyxV mAtArxdirAtamxnaH || \\
darxSaTxqqdashaRnadaqshAyxthAR viBakAtxH suyxH parasapxramf ||  1620 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{parxmAtaq, parxmANa, parxmeVyagaLU kAyaRkaraNa savxrUpagaLelalxvU sAkiSxge goVcarisuvuvu. ivu ceYtanayx daqSiTxge goVcarisi darxSaTxvayxveMbudAgi kareyalapxTiTxve. ideV divxtiVya shabadxda athaRvAgide. avugaLu kalipxtavalalxda paramAthaR AtamxnigiMta kalipxtaveMba veYlakaSxNayxvuLaLxvugaLAdadxriMda idanenxV nimitatx mADi anayxveMdu kareyalapxTiTxve darxSaTxqq modalAdavugaLalilx parasapxra BeVdaviruvudariMda avugaLu viBakatx pdadiMda kareyalapxDuvuvu. adariMda punarukitxyilalx.}sAkiSxge goVcarisuva viSayavu daqSiTxyoVgayxvAguvuvu. parxmAtaq modalAdavu Atamxnige beVreyAguvudu darxSaTx-dashaRna, daqshayxveMba vasutxgaLu parasapxra viBakatxvAgiruvuvu.
\end{artha}

\vishaya{paramatadalilx heVLida nimitatxgaLiMda punarukitx parihAra sariyalalx.}

\begin{shl}
devxYtAdevxYtAtamxkatavxM ca parxvANAnonxVpapadayxteV || \\
yatheVha vasutxnaH sAkASxtatxthA pUvaRmavAdiSamf ||  1621 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
devxYta adevxYtagaLeraDu rUpavU Atamxnalilx parxmANadiMda hoMdi baruvudilalx. I shAsatxrXdalilx vasutxvige (kalapxneyilalxde) sAkASxtf neVrA heVge hoMdi baruvudilalxvoV hAge modaleV heVLidanu, `\stext'eMba vAkayxdaMte muMdina vAkayxgaLalUlx vAyxKAyxna samAna.
\end{artha}

\begin{shl}
pUvaRvAkeyxV yathA vAyxKAyx kaqtA kaqtAsxnX tatheYva sA || \\
utatxreVSavxpi vAkeyxVSu kataRvAyx paNiDxteYrataH ||  1622 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`\stext'eMba modalina vAkayxdalilx mADida elAlx vAyxKAyxnavanunx muMdina vAkayxgaLalUlx (yadevxY tananx jiGarxtiVtAyxdi vAkayxgaLalUlx) paMDitaru mADikoLaLx beVku.  
\end{artha}

\section*{baq. 4 - 3 - 24ne kaMDikeyiMda 30ravarege}

\begin{shl}
yadevxY tananx jiGarxti jiGarxnevxY tananx jiGarxti na hi GArxtuGArxRteVviRpariloVpoV vidayxteV\s vinAshitAvxnanx tu tadidxvXtiVyamasitx tatoV\s nayxdivxBakatxM yajijxGerxVtf || 24 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yadevxY tananx rasayateV rasayanevxY tananx rasayateV na hi rasayitU rasayateVviRpariloVpoV vidayxteV\s vinAshitAvxnanx tu tadidxvXtiVyamasitx tatoV\s nayxdivxBakatxM yadarxsayeVtf || 25 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yadevxY tananx vadati vadanevxY tananx vadati na hi vakutxvaRketxVviRpariloVpoV vidayxteV\s vinAshitAvxnanx tu tadidxvXtiVyamasitx tatoV\s nayxdivxBakatxM yadavxdeVtf || 26 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yadevxY tananx shaqNoVti shaqNavxnevxY tananx shaqNoVti na hi shorxVtuH shurxteVviRpariloVpoV vidayxteV\s vinAshitAvxnanx tu tadidxvXtiVyamasitx tatoV\s nayxdivxBakatxM yacaCxqqNuyAtf || 27 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yadevxY tananx manuteV manAvxnoV veY tananx manuteV na hi manutxmaRteVviRpariloVpoV vidayxteV\s vinAshitAvxnanx tu tadidxvXtiVyamasitx tatoV\s nayxdivxBakatxM yanamxnivxVta || 28 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yadevxY tananx sapxqqshati sapxqqshanevxY tananx sapxqqshati na hi sapxrXSuTxH sapxqqSeTxVviRpariloVpoV vidayxteV\s vinAshitAvxnanx tu tadidxvXtiVyamasitx tatoV\s nayxdivxBakatxM yatasxpXqsheVtf || 29 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yadevxY tananx vijAnAti vijAnanevxY tananx vijAnAti na hi vijAcnxtuviRjAcnxteVviRpariloVpoV vidayxteV\s vinAshitAvxnanx tu tadidxvXtiVyamasitx tatoV\s nayxdivxBakatxM yadivxjAniVyAtf || 30 ||
\end{shl}

\vishaya{ceYtanayxvu oMdeV rUpavAgiruvalilx dashaRna sharxvaNa modalAda BeVdagaLu heVge baMdavu}

\begin{shl}
dashaRnAdikirxyANAM yadasitxtavxM tananx vAsatxvamf || \\
sadasatAtxvXdisaMBeVdashUnayxtAvxdAtayxvasutxnaH ||  1623 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sidAdhxMtadalilx dashaRnAdi kirxyegaLu vAsatxvavalalx. dashaRna modalAda kirxyegaLa asitxtavxvu yAvuduMToV adu, satutx asatutx itAyxdi BeVdagaLu Atamx vasutxvige ilalxvAdadxriMda vAsatxvavalalx.
\end{artha}

\vishaya{talavakAra shurxtiyu idakekx parxmANavenunxtAtxre-}

\begin{shl}
viditAdanayxdeVveYtatatxtheYvAviditAdadhi || \\
barxhAmxtamxvasitxvXti jecnxVyamiti shwrxtaM vacaH suPxTamf ||  1624 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
viditaveMba (sadavxsutx) vasutxvigiMtalU beVreyeV idu. hAgU ahatetxMba avidita vasutxvigiMtalU beVreyAgiyU barxhamxveMba Atamx vasutx iruvudu I riVti tiLiya beVkeMdu shurxtiya vacanavU ide. ``\footnote{keVnoVpaniSatitxnalilx (1 - 3 - 1 matadalilx viditaveMdare vayxkatx aviditaveMdare avayxkatx yAvudu sapxSaTxvAgi tiLiyuvadoV adu vayxkatx elilxyAdarU yAvanigAdarU oMdu gotAtxguvudoV adu vayxkatx vAyxkaqta saqSiTxyAdadudx vAyxkaqtavalalxdudx barxhamx hAgeyeV aviditavAdadudx sUkaSxmXvAda avAyxkaqta. adu alalxdudx barxhamx. vayxkatxvanunx satf eMdU, avayxkatxvanunx asatetxMdU heVLuvuduMTu. `satf' eMdu iruva vasutx `GaToV\s sitx' `paToV\s sitx' eMdu heVLalapxDuvudu. saqSiTxge muMce adulalxveMdu heVLalapxDuvudariMda AsatetxMdu avayxkatxvu heVLalapxDuvudu. viditavu alapx, nashavxra, duHKAtamxka. adu heVya namage tAyxjayx, barxhamxvu alapxvU, nashavxravU duHKa mayavU alalx. adariMda heVyavalalx hAgAdare avayxkatxvAgali eMdare alalx. kArayxkAkxgi kAraNavanunx sivxVkarisuvuduMTu. tiLiyuva Atamxnige beVre parxyoVjanakAkxgi kAraNavasutxvu apeVkiSxtavAgi avaniMda sivxVkarisalapxDuvudu heVge maNuNx, GaTAdi nimARNakekx AtamxniMda sivxVkarisalapxDuvudu. hAge idu ilalxvAdadxriMda upAdeVyavalalx. hiVge heVyavU alalx. upAdeVyavU alalx matetxVneMdare keVvala sAkiSxrUpavAda Atamx ceYtanayxveMdathaR. idanunx biTuTx heVyavalalxdUdx upAdeVyavalalxdUdx jagatitxnalelx ilalx adu barxhamx savxrUpaveV Ada Atamx tatavxveMdu tAtapxyaR.)}anayxdeVva tadivxditAdatoV\s viditAdadhi'' ||
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna}

\begin{shl}
darxSuTxriti taqjanetxVna kataqRtavxmaBidhiVyateV || \\
darxSATx kaseyxVtayxpeVkASxyAM daqSeTxVritayxBidhiVyateV ||  1625 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[2, 3]
\begin{artha}
\footnote{``\stext''eMba (BataqR-BASayx)}
\footnote{``\stext''eMbudu (BataqR....BASayx)}
``darxSuTxH''eMba taqcf parxtayxyAMtavAda shabadxdiMda kataqRtavxvu heVLalapxDuvudu yAvudakekx ivanu kataqR eMdu keVLidare `daqSeTxVH' (daqSiTxge) eMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{daqSiTx shabAdxthaR-}

\begin{shl}
daqSiTxritayxpi BAvaH sAyxtasxmApitxyAR kirxyAtamxnaH || \\
PalAshirxtoV\s sw BAvoV\s tarx daqSiTxshabedxVna BaNayxteV ||  1626 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[4]
\begin{artha}
\footnote{``\stext'' (BataqR....BASayx)}
daqSiTxyeMbudU BAvaveV Aguvudu. yAvudu kirxyeya savxrUpa samApitx (pUNaRte) ideyoV adeV BAva. I BAvavu Palavanunx avalaMbiside. adeV I vAkayxdalilx daqSiTx shabadxdiMda heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{PalaveMdare yAvudu?}

\begin{shl}
PalaM parxkAshanaM jAcnxnaM tatakxtaqRtavxM ca vasutxnaH || \\
parxteyxVkamucayxteV\s terxYtadAvxkeyxVpevxVteVSu vasutxnaH ||  1627 ||  
\end{shl}

%%%%%sholoka footnote[5, 6]
\begin{artha}
\footnote{``\stext'' (BataqR....BASayx)}
\footnote{``\stext'' (BataqR....BASayx.)}
PalaveMdare parxkAshana, aMdare jAcnxna, adara kataqRtavxvanunx vasutxvige parxteyxVkavAgi heVLiruvudu muMdina I vAkayxgaLalUlx (`yadevxY tananx jiGarxti' itAyxdi vAkayxgaLalUlx) vasutxvige jAcnxnAdi viSayadalilx kataqRtavxvu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{vAtiRka}

\vishaya{BataqR parxpaMcara vAyxKAyxna nirAkaraNe-}

\begin{shl}
iha yadUdxSaNaM vAcayxM tadukatxmiti noVcayxteV || \\
kArakAdeVrasadABxvAtusxSupetxV paramAthaRtaH ||  1628 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ililx yAva doVSavanunx heVLabeVkAgididxtoV adanunx hiMde heVLideyAdadxriMda ililx punaH heVLuvudilalx. (alalxde idu suSupAtxtamxna vAkayx) suSupitxyalilx paramAthaRvAgi kArakAdhigaLu iruvudilalxvAdadxriMda (deVhAdigaLAgali avugaLiMda dashaRnAdi kataqRtavxvAgali iruva saMBavavilalx)
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare jAgarAdi avasethxgaLalilx heVge kataqRtavx?veMdare-}

\begin{shl}
kArakAdividhamAR\s pi parxtayxgajAcnxnaheVtujeYH || \\
gArxhakagarxhaNagArxhayxrUpeYrAtemxVkaSxyXteV tathA ||  1629 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kAraka modalAda dharamxgaLilalxdavanAdarU parxtayxgAtamxna ajAcnxna nimitatxdiMda huTiTxda gArxhaka, garxhaNa, gArxhayxveMba rUpagaLiMda I Atamxnu hAge noVDalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{AdarU heVge kANuvanu? eMdare-}

\begin{shl}
kataqRkAyARvaBAsitAvxtakxtaqRkAyaRdisAkaSxyXyamf || \\
kataqRkAyARdivadABxti kUTasothxV\s pAyxtamxmoVhataH ||  1630 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kataqR kArayxgaLanunx parxkAshagoLisutatxlidadxriMda kataqR kAyARdigaLige Itanu sAkiSx niviRkAra. AdarU Atamxna ajAcnxnadiMda kataqRvaMteyU kArayx muMtAduvaMteyU toVruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
EkeYveVyamatoV daqSiTxjaRnamxhAnAdivajiRtA || \\
bahutavxjanamxnAshAdi yAtayxvidoyxVtathxsaMgateVH ||  1631 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda utapxtitx nAsha modalAdavugaLilalxda daqSiTx idoMdeV iruvudu. avideyxyiMda uMtAguva saMbaMdhadiMda. adu aneVkatavx janamx, nAsha muMtAduvugaLanunx hoMdutatxde.
\end{artha}

\vishaya{mAdhayxM dina pAThadalilx AkeSxVpa:-}

\begin{shl}
yananx rasayatiVtayxtarx vijAnanAvx itiVyaRteV || \\
virUpaM parxsutxtAdUrxpAdanAyxyayxM BaNayxteV kutaH ||  1632 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``yadevxY tananx rasayati eMbuvalilx `\stext'eMbudAgi savxlapx parxkaqta pAThada rUpakikxMtalU vilakaSxNavAgi nAyxyavilalxde heVLuvudu heVge sari?
\end{artha}

\begin{shl}
neYSa doVSoV\s tarx vijacnxpitxmAtarxrUpeV parAtamxni || \\
daqSATxyXdishakitxBeVdoV\s yaM mA parxsAknikxSXVditiVyaRteV ||  1633 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
idu doVSavalalx. heVgeMdare keVvala vijAcnxna rUpavAda paramAtamxnalilx I daqSiTx muMtAda shakitx BeVdavu barabAradeMdu toVrisalu I `\stext' eMbuvalilx `\stext'eMdu parxyoVgisalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamatoV jacnxpitxmAtarxmeVvABidhiVyateV ||  \\
daqSATxyXdishabwdxsatxsAmxcacx salilAdivacoV\s thaRvatf ||  1634 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda I riVtiyideyoV adariMda jAcnxna mAtarxveV daqSiTx muMtAda shabadxgaLiMda heVLalapxDuvudu. adariMda (vAkayxsheVSadalilxruva) `\stext'itAyxdi vacanavu saPalavAguvudu. I muMde heVLuva kAraNadiMdalU adeV nitayx daqSiTxyu daqSiTx modalAda shabAdxthaRvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
bAhayxdaqSATxyXduyxpAdhisAthx parxtayxgAtemxYkalakaSxNA || \\
daqSiTxdaqRSATxyXdivAceyxVha vinAshAdiniSeVdhataH ||  1635 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
\footnote{bAhayxdaqSiTx eMdare cakuSxsusx modalAda bahiriMdirxyagaLiMda Aguva GaTAdi viSayagaLa parxtayxkaSx jAcnxnagaLu, itara aMtaH karaNa vaqtitx jAcnxnagaLu.}
horagina daqSiTx modalAda (aMtaH karaNa vaqtitxgaLeMba) upAdhigaLalilx iruva parxtayxgAtamxveMba oMdeV rUpavuLaLx daqSiTxyu (sAkiSx ceYtanayx daqSiTxyu ililx modalAda shabadxgaLa athaRvAgide. EkeMdare vinAsha modalAda vikAragaLilalxvAdadxriMda adeV athaR).
\end{artha}

\vishaya{manana vijAcnxnagaLanunx maMtarxgaLalilx Eke? parxteyxVka tegedu koMDidudx elAlx vaqtitxgaLu ivugaLeV alalxveV? eMdare-}

\begin{shl}
anatxBARveV\s pi daqSATxyXdw mativijAcnxnayoVriha || \\
sAvxtatorxyXVNApi tadavxqqtetxVH sidedhxVBURyaH paqthagagxrXdaqH ||  1636 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
daqSiTx muMtAda vaqtitxgaLalilx manana vijAcnxnagaLu oLaseVruvudidadxrU savxtaMtarxvAgiyU (bahiriMdirxyagaLa apeVkeSxyilalxdeyU) A vaqtitxgaLu sidadhxvAgiruvudariMda punaH beVreyAgi (`\stext')eMdu tegedu koMDiruvudu `\stext' itAyxdi maMtarxdalilx I varege paramatariVtAyx mADida vAyxKAyxnavanunx nirAkarisi sidAdhxMta pakaSxvanunx heVLidAdxyitu. muMde adanunx nidhaRrisalu vicAravanunx tegeyutAtxre. 
\end{artha}

\begin{shl}
dahanwSANxyXdivadavxhenxVviRBinAnxH suyxH parasapxramf || \\
durxSuTxdaqRSATxyXdayoV dhamAR BinAnxBinAnxtamxnA sithxtAH ||  1667 ||  
\end{shl}

\vishaya{heVge dahana kirxye uSaNxte modalAdavugaLu parasapxra BinanxvAgi-}

\begin{artha}
yU aginxge (BinAnxBinanxvAgiyU iruvavoV) hAgeyeV parxtayxgAtamxnige dashaRnAdi dharamxgaLu parasapxra BinanxvAgi (sAkiSxge) BinAnxBinanxvAgi iruvuvoV? athavA savARdhAranAda Atamxnu obabxneV idudx avana ajAcnxnadiMda kalipxtavAda BeVdadiMda avanalilx I BeVdavu kANuvudoV? heVge obabx sUyaRnalilx taninxMda\footnote{vApiV kUpa taTAkAdi sathxLadalilx aneVka niVrugaLu sUrayxniMdale huTiTx baMda maLeya niVrugaLu ``\stext''eMdaMte iMtaha jalagaLalilx obabx sUyaRneV nAnA rUpadalilx parxti biMbisi ajAcnxnadiMda BinenxYsi kANuvanu. avanaMte Atamxnu avidAyx kalipxtavAda aneVka citatx BeVdagaLiMda aneVkavAgi ajAcnxnadiMdaleV kANuvanu.} huTiTxda niVrugaLiMda, BeVdavu ajAcnxnadiMda toVruvudoV hAge ||
\end{artha}

\vishaya{pUvaRpakaSx-}

\begin{shl}
iha vAyxcakaSxteV keVcinAnxnAtevxYkatAvxrUpatA || \\
savxta EvA\s \s tamxnoV gArxhAyx ceYtanayxmiva savaRdA ||  1639 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ililx kelavaru vAyxKAyxna mADuvaru- EneMdare aneVkatavx matutx Ekatavx rUpagaLu Atamxnige ceYtanayxviruvaMte yAvAgalU savxtaH tAneV iruvaveMdu garxhisabeVku eMdu.
\end{artha}

\vishaya{I riVti Atamxnige BinAnxBinanxtavx videyeMbudakekx anumAnaveV parxmANa}

\begin{shl}
BeVdABeVdAtamxkaM savaRM vasutx daqSaTxM yatasatxtaH ||  \\
parapakeSxV na daqSATxnatxH kashicxdapuyxpalaBayxteV ||  1640 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{AtamxnU BinAnxBinanxnu, EkeMdare vasutxvAdariMda vasutx eMdu AgidedxlalxvU BeVdABeVda rUpavAgiyeV kaMDive. udA:-vaqkaSxvu EkavU adara koMbe reMbegaLa BeVdadiMda BinanxvU ahudu. samudarxvu Eka. AdarU taraMga, PeVna (nore) budubxda (guLeLxgaLa rUpadalilx BinanxvU ahudu). adaraMte Atamxnu EkAneVka rUpanu eMdu takaR anumAna pArxmANa.}loVkadalilx elAlx vasutxgaLU BeVda matutx aBeVdAtamxvAgi kaMDive. adariMda (Atamxnu vasutxvAdadxriMda BeVdABeVdAtamxnu) idara meVle paramatadalilx (sidAdhxMtadalilx) Atamxnu EkarasaveMbudakekx oMdu daqSATxMtavU kANisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{vasutxvAdadxriMda Atamxnu BinAnxBinanxneMdu takaRkekx daqSATxMtavilalx. sidAdhxMtadalilx EkatavxvAdigaLige yAvudoMdU BinAnxBinanxveMbudu iSaTxvAgilalx eMdu shaMkisidare utatxra-}

\begin{shl}
EkeYva goVtA goVpiNeDxV sAsAnxdayxthARnusAriNiV || \\
sAsAnxdayoV mithoV BinAnx na cAnoyxVnayxviroVdhinaH ||  1641 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
\footnote{sAsAnx eMdare gaMgadogalu. idu hasugaLa katitxnalilx joVlADuvadogalu. idu hasugaLigelAlx iruva asAdhAraNa lakaSxNa.}
goVvayxkitxyalilx goVtavx jAtiyu oMdeV idudx sAsAnx (togalu) muMtAdavuLaLx vayxkitxvisheVSagaLanunx anusariside. sAsAnx modalAdavugaLu mAtarx parasapxra BinanxvAgiyU (goVtavx jAtiyoMdige aBinanxvAgiyU) ive. anoyxVnayx viroVdhavU ilalxde iruvuvu. aviroVdha heVge?
\end{artha}

\begin{shl}
na ca sAmAnayxbudedhxyXVha BeVdabudidhxniRvataRteV || \\
nApi sAmAnayxdhiVbAdhoV visheVSoVtathxdhiyeVSayxteV ||  1642 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{sAmAnayx budidhxgU visheVSa budidhxgU parasapxra bAdayx bAdhaka BAva viruvudilalx. hAgeye BeVdA BeVda budidhxgaLigU iruvudilalx. keMpu hasuvanunx kapupx hasuvanunx itare yAva hasuvanunx noVDidare elalxdaralUlx goVvu eMba goVtavx jAtiya sAmAnayx budidhxyu baMdeV baruvudu. viroVdhavilalx. kaqSANx gwH, shukAlxgwH, KaMDoVgwH, muMDoVgwH itAyxdiyAgi elalxrigU aBAvitavAgi baruvudariMda viroVdhavilalx. hiVgeyeV visheVSa budidhxyiMda togaliruva muMDukoVDina hasu, koVDilalxda hasugaLanunx visheVSavAgi noVDidAgalU goVtavx budidhxyu hoVguvudilalx. goVtavx bididhxge sAmAnayx budidhxyeMdu kaqSaNx goVvu, kapilagoVvu, itAyxdi budidhx visheVSa budidhx eMdu hesaru}sAmAnayx budidhxyiMda ililx BeVda budidhxyu hoVguvudilalx matutx visheVSa viSayagaLalilx huTiTxda jAcnxnadiMda sAmAnayx jAcnxnakekx bAdheyU (baruvudilalx) saMmatavAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{sUthxla vasutxgaLalilx BinAnxBinanxtavxvidadxrU AkAshAdi sUkaSxmXvasutxgaLalilx idu elilxde? eMdare}

\begin{shl}
sUthxleVSu yadavxtAsxmAnayxvisheVSAtamxkatA tathA || \\
saMBAvaniVyA niHsheVSasUkaSxmXvasutxSavxpiVdaqshiV ||  1643 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxla padAthaRgaLalilx yAva riVti sAmAnayx matutx visheVSaveMba rUpaviruvudoV hAgeyeV sUkaSxmX vasutxgaLalUlx idu ideyeMdu UhisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{adeV takaRvanunx muMde BASayxdaMte toVrisutAtxre-}

\begin{shl}
nAnAtevxYkatavxvatUsxthXlaM daqSaTxM vasutx yathA tathA ||  \\
AtAmxdayxtiVnidxrXyaM vasutx vasutxtavxditi gamayxtAmf ||  1644 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
aneVkatavx, EkatavxgaLiruva sUthxlavasutxgaLu heVge kANuvuvoV hAgeyeV Atamx muMtAda atiVMdirxya vasutxgaLU vasutxvAgidadxriMda EkatAvxneVkatavxvuLaLxdedxMdu UhisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{pUvaR pakaSxda upasaMhAra-}

\begin{shl}
iteyxVvaM paNiDxtaMmanAyx anumAnabalAdiha  || \\
BinAnxBinAnxtamxkaM vasutx sAthxpayanatxyXvisheVSataH ||  1645 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi kelavu paMDitaMmanayxru takaR baladiMda ililx vasutxvu BinAnxBinanx savxrUpavuLaLxdeMdu sAmAnayxvAgi (Atamx AnAtamxveMba BeVdavilalxde) niNaRyisiruvaru.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtada AraMBa:-}

\begin{shl}
ituyxkatxpariPalugxtavxparxboVdhAyABidhiVyateV || \\
nAyxyaH sherxVyoVthiRnA mA BUdABxnitxveVRdAnatxvasutxni ||  1646 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi heVLidudx bahu nisAsxravAdadedxMdu tiLisalu sherxyasasxnunx bayasuvavarige nAyxyavanunx heVLuvudu. EkeMdare veVdAMta vasutxvinalilx aneVkatavx BArxMtiyu uMTAgabAradeMdu udedxVshisi heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
BeVdagArxhi na noV mAnaM kaqtesxnXV\s pi jagatiVkaSxyXteV ||  \\
vasutxsavxrUpamujiJxtAvx meVyaM nAsatxyXparaM miteVH ||  1647 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{ililx BeVdavu dharamxvAgi toVruvudeMdu iTuTxkoMDu iMtaha BeVdavanunx garxhisuva parxmANavu ilalxveMdu modalu doSisiruvudu savxrUpavanunx biTuTx beVre viSayadalilx parxmANavu saMBavisuvudilalx adakekx beVreyAdadudx savxrUpa shUnayxvAdadxriMda parxmANakekx yoVgayxvAguvudilalxveMdathaR. udAharaNe:- `\stext' `\stext'eMdu baruva jAcnxnadalilx GaTa paTa itAyxdigaLe vasutx savxrUpagaLu idanunx toVrisuvudakekx parxtayxkASxdi parxmANagaLiruvuvu adanunx biTuTx BeVdaveMba dhamaRdalilx idu parxmANavalalxveMdathaR.}BeVdavanunx garxhisuva parxmANavu namage parxmANavalalx, iDiV jagatitxnalelxV kANuvudilalx. vasutxvina savxrUpavanunx biTuTx parxmANa jAcnxnakekx matotxMdu viSayaveV ilalx.
\end{artha}

\vishaya{BeVdavu savxrUpaveV eMdu heVLidarU adu sariyalalx-}

\begin{shl}
na ca savxrUpeV BeVdoV\s sitx kasayxcidavxsutxna kacitf || \\
savxrUpAcAcxnayxtoV BeVdaH parxmANABAsagoVcaraH ||  1648 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx vasutx savxrUpadalilx yAva vasutxvigU elilxyU BeVdaveV iruvudilalx. savxrUpadiMdalU beVre viSayadiMdalU BeVdavu toVridalilx adu parxmANa ABAsakekx (Barxmege) goVcarisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{BeVdABeVdavAdiyu heVLuva sAmAnayx visheVSagaLu parasapxra BinanxvAgiveyeV? ilalxveV? modalina pakaSxdalilx dUSaNe idu-}

\begin{shl}
asAdhAraNarUpeVNa vAyxvataRnetxV parasapxramf || \\
yathA visheVSAH sAmAnayxM tathA vAyxvataRteV tataH ||  1649 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
asAdhAraNavAda rUpadiMda (visheVSagaLiMda) parasapxra visheVSagaLu heVge BinenxYsutatxdeyoV hAgeyeV sAmAnayxvU visheVSagaLiMda BinenxYsutatxde. (hiVgAdare BeVdavAdakekx avakAshavAguvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
teV\s pi sAmAnayxmAtarxM ceVdivxsheVSA BavatoV matAH || \\
visheVSavirahAtatxhiR sAmAnayxmapi duHsithxtamf ||  1650 ||  
\end{shl}

\vishaya{AvisheVSagaLU sAmAnayx rUpaveMbudeV nimage saMmatavAgidadxre, visheVSavilalxdadxriMda sAmAnayxveMbudU ilalxdeV hoVguvudu Iga sAmAnayxvanenxV avalaMbisi caciRsuvudu-}

\begin{shl}
BinanxM vA sAyxnanx vA BinanxM sAmAnayxM ceVdivxsheVSataH ||  \\
BeVdeV visheVSa Eva sAyxtAsxmAnayxM KaNaDxmuNaDxvatf ||  1651 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sAmAnayxvu visheVSakikxMta BinanxvoV athavA BinanxvalalxvoV? BeVdaveV baMdare sAmAnayxvu KaMDa goVvu, muMDagoVvinaMte visheVSaveV Agi biDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{BeVdavu vasutxvigiMta BinanxvoV? athavA aBinanxvoV? eraDu pakaSxdalUlx doVSaveV? heVge?-}

\begin{shl}
BeVdaBeVdavatoVBiRtAtxvanavasAthx parxsajayxteV ||  \\
dhamaRdhamayxRparxsididhxshacx tadaBeVdeV\s pi sajayxteV ||  1652 || 
\end{shl}

%%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
\footnote{dashaRna sharxvaNAdi dharamxgaLu darxSaTxqqvAda sAkiSx ceVtanakekx BinAnxBinanxvAgidudx parasapxra BinanxvAgive. dahanakirxye, uSaNxte itAyxdigaLu aginxge BinAnxBinanxvAgi, parasapxra BinanxvAgiruvaMte eMdu (vAtiRka 1993ralilx) parxshinxsididxtu adaralilx aBeVdAMshavanunx Iga anuvAda mADi nirAkarisutAtxre. `\stext' itAyxdi vAtiRkadalilx heVLida dUSaNe dhamiRyAda Atamxnige dhamaRvAda visheVSagaLu AtamxveV Agidadxre AvAga daqSiTx modalAda citatx vaqtitxrUpavAda jAcnxnagaLigU Atamxna aBeVdavanunx heVLidalilx parasapxra BeVdaveV sididhxsuvudilalx.}
BeVda matutx BeVdavuLaLx vasutxgaLige BeVdavanunx opipxdare anavasethxyu baruvudu, avugaLige aBeVdaveMdarU dhamaR, dhamiR I eraDU sididhxsade hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AtemxYva ceVdivxsheVSAH suyxdhaRmiRNoV dhamaRlakaSxNAH ||  \\
vayxtireVkoV na saMsidheyxVdAtamxtavxM sAyxtatxdA\s \s tamxnaH ||  1653 ||  
\end{shl}

%%%%%%shloka footnote[2]
\begin{artha}
\footnote{AtamxsavxrUpakekx AnAtamx BeVdavanunx Eke heVLabAradu eMdare savaRkUkx AtamxneV satAtxsUPxtiRgaLanunx koDuvavanAdadxriMda savxrUpavu beVreyilalx. adariMda savxtaMtarxvAda jagatutx ilalx, eraDaneyadilalx adariMda parxtiyoVgiye ilalx. BeVdakekx parxtiyAgi Avashayxka. GaTada BeVda paTadalilxdeyeMdare GaTaveV parxtiyoVgiyAgabeVku. hAge Atamxnalilx anAtamx BeVdavU nijavAgilalx. anAtamxvoMdu savxtaMtarxvAda savxrUpavuLaLxdAdxgidadxre adara BeVdavu Atamxdalilxdeyenanx bahudAgididxtu. hAgilalxveMdathaR tananxlilx tananx BeVdavU baruvudilalx. hAgAdare Atamxnalilx anAtamx BeVda budidhxyu baruvudu heVge? eMdare- ajAcnxna matutx adara kAyaRgaLeMba upAdhi nimitatxvAgi baruvudu. idoMdu BArxMtiyeMdu tAtapxyaR.}
dhamiRge dhamaR lakaSxNavuLaLx visheVSagaLu AtamxveV AgiruvudAdare BeVdavu sididhxsuvudeV ilalx. matutx Atamxna Atamxtavxvu (pUNaRsavxrUpavu) sididhxsuvudu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnige yAvudara BeVdavU ilalxveMbudu heVge? anAtamx vasutxvina BeVdavilalxve? eMdare-}

\vishaya{dashaRnAdi dharamxgaLu BinanxBinanxvenunxvAga BeVdaveMbudanunx nirAkarisuvudu:-}

\begin{shl}
savxyaMrUpatavxtoV nA\s \s tAmx hAyxtamxnoV vayxtiricayxteV || \\
anAtAmxBijanA heyxVSA vAyxvaqtitxyAR\s \s tamxnoV BaveVtf ||  1654 ||  
\end{shl}

%%%%%%shloka footnote[3]
\begin{artha}
\footnote{dashaRnAdigaLu Atamxnige BinAnxBinanxvAgiveyenunxvAga BeVdAMshavanunx ililx nirAkariside. avu savxtaMtarxveV? parataMtarxveV? dhamaR vAgiruvudariMda savxtaMtarxvAgalAravu parataMtarxveMdare beVre dharimxvasutx ideyeV? ilalxveV? ilalxveMdare avu dharamxgaLeMdu heVLalu shakayxvalalx AtamxBinanxvAda dhamaRgaLige beVre dharimxyu ilalxvAdare parataMtarxyeMbudilalx venanxbeVku.}
Atamxnu (elalxdakUkx) tAneV savxrUpavAgiruvudariMda AtamxkikxMta beVreyAgilalx, Atamxnige yAva I BeVdaviruvudoV adu anAtamx vasutxviniMda Agiruvudu (Barxma kalipxtavAgiruvudu)
\end{artha}

\begin{shl}
na ca dhamayxRnatxrAsatetxvXV parxtayxgAtAmxtireVkiNaH ||  \\
dhamAR laBanatx AtAmxnaM pAratanAtxrXyXtamxkatavxtaH ||  1655 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx beVre dharimxyu ilalxvAdare parxtayxgAtamxnige BinanxvAda dhamaRgaLu parAdhiVna savxrUpavuLaLxdAdudariMda savxrUpavanenxV hoMdalAravu. ||
\end{artha}

\begin{shl}
dhamayxRnatxrasayx cAsitxtevxV parxtijAcnxthoVR na sidhayxti || \\
samasatxvayxsAtxtArUpa AtemxYveYka itiVritaH ||  1656 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beVre dhamiRyu iruvudAdare parxtijAcnxnathaRvu sididhxsuvudilalx (parxtijAcnxthaRveVneMdare, Ekatavx, aneVkatavx rUpavuLaLx Atamxvu oMdeV eMbudAgi heVLalapxTiTxde. adeV parxtijAcnxthaR).
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx vayxsatx vasutxgaLige Atamxna BeVda ideye? athavA ilalxveV? ideyeMdare tananx pakaSxvu sididhxsadu. ilalxveMdare I muMde heVLuva doVSavu baruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vayxsAtx api tadAtAmxnoV dhamARH suyxshecxVtasxmasatxvatf || \\
visheVSa ucayxtAM koV\s tarx samasatxvayxsatxrUpayoVH ||  1657 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
aneVkavAda dharamxgaLU AtamxsavxrUpaveV Agiruvalilx samasatx (vasutxvinaMte) Agi biDuvuvu. I aBeVda pakaSxdalilx samasatx vayxsatxrUpagaLige iruva visheVSavanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnige eraDu rUpagaLilalxvenunxtAtxre:-}

\begin{shl}
dhamayxRnatxrAshirxteYdhaRmeYRnARnoyxV dhamiVR visheVSayxteV || \\
dhamiRdhamaRtavxrUpasayx saMbanadhxsAyxsamanavxyAtf ||  1658 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beVre dhamiRyalilxruva dharamxgaLiMda beVre dharimxyu kUDiruvudilalx EkeMdare dharimx-dharamx BAvarUpavAda saMbaMdhavu baruvudilalxvAdadxriMda. samasatxtavx (Ekatavx)veMbudu samasatx vasutxvina dharamx hiVgeyeV vayxsatxtavx (aneVkatavx)veMbudu vayxsatxvasutxvina dharamx. adariMda Atamxnu eraDu rUpavuLaLxvanalalx GaTadalilxruva dapapx modalAda guNagaLu gADiyalilxruvudilalx GaTada dharamxgaLigU gADigU dharamx dharimx BAvaviruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxveV samasatx vayxsatxrUpavu (EkAneVka rUpaveMdu) visheVSaNagaLu irabahudaSeTx eMdu keVLidare:-}

\begin{shl}
neVti neVtAyxdivAkAyxnAM neYrathaRkayxM ca sajayxteV || \\
samAsatxvayxsatxrUpatavxM yadi sAyxdabxrXhamxNaH shurxteVH ||  1659 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxnige samasatx vayxsatx rUpagaLu ididxdedxV Adare neVti neVti itAyxdi shurxti vAkayxgaLige niSaPxlateyu parxsakatxvAgutatxde.
\end{artha}

\vishaya{``\stext'' ``\stext'' eMba shurxtiya viroVdhaviruvudariMdalU barxhamx aneVka rUpavalalx -}

\begin{shl}
vuyxtAthxpayx barxhamxNoV devxYtaM tadanUdayx shurxtiH punaH || \\
AtemxYveVtayxbarxviVtAsxkASxtukxtoV BeVdasayx saMBavaH ||  1660 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxniMda devxYtavanunx meVlakekx ebibxsi adanunx anuvAda mADi ``\stext'' eMba shurxtiyu sAkASxtAtxgi aBinanxveMdeV heVLide adariMda BeVdakekx saMBavavelilxMda? matutx BeVdABeVda vAdadalilx I doVSavide-
\end{artha}

\begin{shl}
vAyxvataRteV\s savxrUpaM ceVtasxvXrUpAdavxsutx mAnataH || \\
anavApatxsavxrUpaM sadavxsutx sAyxcaCxshashaqknagxvatf ||  1661 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(parxtiyoVgi) savxrUpakikxMta vasutxvu parxmANadiMda BinenxYsideyeMdu heVLidedxV Adare savxrUpa shUnayxvAguvudu savxrUpavanunx hoMdada vasutx molada koMbinaMte asatAtxguvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxmANavu BeVdavanunx garxhisuvudoV? vasutxvanunx garxhisuvudoV? modalina pakaSx sariyalalx}

\begin{shl}
mAnaM vidhimuKaM mukAtxvX na vAyxvaqtetxyXVkavatamxRnA || \\
laBateV meVyasaMbanadhxM tatasxdavxsUtxpalamaBxtaH ||  1662 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANavu vasutxvina muKavanunx biTuTx BeVdaveMba mAgaRdiMda parxmeVya saMbaMdhavanunx hoMduvudilalx. sadavxsutxvu toVruvudeMbudeV idakekx kAraNa.
\end{artha} 

\vishaya{parxmANavu vasutxvanUnx BeVdavanUnx garxhisuvudeMdu heVLuvudu sariyalalx-}

\begin{shl}
aGaTAdivuyxdAseVna na GaTAdayxthaRsaMgatiH || \\
miteVraneVvaMdhamaRtAvxnAnxBAveV vAyxpaqtimiRteVH ||  1663 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
\footnote{I vAtiRkada vishadavAda abipArxyavu hiVgide veYsheVSikara parxkirxyeyaMteyU jagatitxnalilx BeVda jAcnxnavanunx sariyAda jAcnxnaveMdu heVLalu sAdhayxvilalx. idanunx vicAradiMda tiLiyabeVku. dhamiRgiMtalU beVreyAda itara padAthaRgaLiMdalU, paqthakatxvX guNavuLaLx dhamiRgiMtalU beVreyAgidadxre adeV dhamiRyalilx paqthakatxvXveMba guNavu BeVdaveMdu hesariniMda nilulxtatxde. idoMdu vikalapx dharamxdharimxgaLige I veYsheVSika shAsatxrXdalilx ashavx mahiSagaLige iruvaMte atayxMta BeVdavide. hAgU itara padAthaRgaLiMdalU dharimxgiMtalU beVreyAgilalxveMdare adeV dhamiRyalilx paqthakatxvXguNavu iruvudeMdu eraDane vikalapxvu idu paqthakatxvX viSayakekx, hiVgeyeV apaqthakatxvXveMbuva aBeVda guNavu dharimxgiMta beVreyAda vasutxgaLiMdalU, aBeVda guNavuLaLx dhamiRyiMdalU beVpaRDade apaqthakAkxgi idadxre, adeV dhamiRyalilx irabeVkAguvudu. idu mUraneya vikalapx athavA itara padAthaRgaLiMdalU apaqthakatxvXveMba guNavuLaLx dhamiRyiMdalU beVpaRTiTxdadxre AdhamiRyalilxrabahudu. hiVgeMba nAlakxne vikalapxvU I 3-4-vikalapxgaLu apaqthakatxvXveMbuva aBeVda guNakekx saMbaMdhisiruvudu modalina eraDu vikalapxgaLalilx paqthakatxvX guNada BeVdagaLu parasapxra (Binanx) beVreyAgiyeV, aBinanxvAgiyeV iruvuvu eMdu heVLidare AgalU sari baruvudilalx. hAgeyeV apaqthakatxvXveMba guNada viSayadalUlx adara BeVdagaLu parasapxra aBinanxvAgiyeV, BinanxvAgiyoV irutatxveyeMdarU sari baruvudilalx. EkeMdare; elalx kaDeyalUlx BeVdavu pArxmANikavAgilalx. anavasAthx doVSavu baruvudu. oMdu veVLe paqthakatxvX guNa BeVdagaLu parasapxra aBinanxveMdare AvAga avelalxvU oMdAgiruvudariMdalU BeVdavu pArxmANikavAguvudilalx. paqthakatxvX dhamiRyalilx paqthakatxvXvide enunxvAga, sAvxsharxya (AtAmxsharxya) doVSavu baruvudu. apaqthakatxvX dhamiRyalilx paqthakatxvXvu ideyeMdu eMbudU pArxmANikavAguvudilalx. paqthakatxvX apaqthakatxvXgaLeraDU virudadhxvAdadxriMda oMdeV kaDe iralAravu. hiVgeyeV apaqthakatxvX guNa dhamiRyalilx apaqthakatxvXvideyeMdare avugaLa BeVdagaLalUlx paqthakatxvXvidadxre anavasAthx doVSavu baruvudariMda aBeVda parxtiVtiyu pArxmANikavAguvudilalx hiVgeyeV apaqthakatxvXguNa dhamiRyalilx apaqthakatxvX guNavu ideyeMdare AtAmxsharxya doVSavu paqthakatxvX dhamiRyalilx apaqthakatxvXvideyeMbudu virudadhxvAdadudx adariMda BeVdavAgali aBeVdavAgali pArxmANikavalalxveMdathaR (AnaM-TiVke)}
parxmANavu niSeVdha (aBAva)vanunx boVdhisuva savxBAvavuLaLxdadxlalxvAdadxriMda GaTAdi Binanx vasutxgaLa niSeVdhadoDane GaTAdi vasutxgaLa saMbaMdhavAguvudilalx. parxmANakekx aBAva viSayadalilx vAyxhAravilalx.
\end{artha}

\vishaya{parxmANakekx I savxBAvavu Ekilalx? eMdare.....}

\begin{shl}
aparxsidadhxGaTAdayxthoVR\s GaTAdayxthARpanoVdanamf || \\
mAneVneVha kathaM kuyARdanoyxVnAyxsharxyakAraNAtf ||  1664 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
a parxsidadhxvAda GaTAdi viSayagaLu GaTa Binanx modalAda viSayagaLanunx parxmANadiMda heVge nivArisuvudu? anoyxVnAyxsharxyaviruva kAraNadiMda (nivArisuvudakekx AgalAradu) niSeVdhavanunx modalu anaMtara BAvavanunx tiLisuvudeMba pakaSxdalUlx I anoyxVnAyxsharxyavu barutatxde. heVge? eMdare-
\end{artha}

\begin{shl}
GaTaboVdhaparxyuketxVyamaGaTasayx hayxpAkirxyA ||  \\
aGaTAthaRvuyxdAsAcacx GaTAthaRsAyxvaboVdhanamf  ||  1665 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
GaTajAcnxnadiMda GaTa Binanxvanunx nirAkarisuvudu idu, GaTaBinanx vasutxvanunx nirAkarisuvudariMda GaTarUpavAda vasutxvu tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{niSeVdhavu modalu, anaMtara vidhi (BAvavasutx) eMba viSayakekx matotxMdu doVSavide:-}

\begin{shl}
GaTavacAcxGaTasAyxpi tadanAyxpAkirxyAM vinA || \\
neYvAdhigatiriteyxVvamanavasAthx parxsajayxteV ||  1666 || 
\end{shl}

\begin{artha}
GaTadaMteyeV GaTaBinanx vasutxvina jAcnxnavu adakUkx beVreyAdadadxnunx nirAkarisida vinaha Aguvudilalx. ideV riVtiyAgi anavasAthx doVSavu baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{GaTaBinanx vasutxvanunx nirAkarisiyeV GaTavu tiLiyuvudAdare matotxMdu doVSavu baruvudu-}

\begin{shl}
mAtaqmAnAparxsididhxshacx tadanAyxpoVhanAdaqteV || \\
tABAyxM vinA parxmeVyoV\s thoVR nitarAM na parxsidhayxti ||  1667 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq-parxmANagaLu avugaLige beVreyAdadadxnunx nirAkarisida vinaha sididhxsuvudilalx adariMda averaDU ilalxde parxmeVya vasutx savaRparxkAradiMdalU sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{BeVdaveMbudu paqthakatxvXveMba guNavenunxva pakaSxdalUlx adU pArxmANikavalavenunxtAtxre-}

\begin{shl}
paqthakatxvXM cApaqthakatxvXM ca guNoV yeVSAM ca vAdinAmf ||  \\
tatapxrXkirxyAnusAreVNApayxtarx neYvAsitx BeVdadhiVH ||  1668 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
paqthakftxvXveMbudU, apaqthakftxvXveMbudU saha yAva vAdigaLige guNaveMdu AgideyoV, avara parxkirxyeyanunx anusarisidarU ililx BeVda jAcnxnavAguvudilalx, modalu adara viSayadalilx caceR AraMBa mADide.
\end{artha}

\begin{shl}
paqthagugxNasatxtoV\s nayxBayxH paqthaketxvXV vA paqthagugxNAtf ||  \\
apaqthagAvx mithasetxV suyxnaR tathA\s pi BideVkaSxyXteV ||  1669 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(BeVdaveMbuva) paqthakekxMba guNavu adakUkx beVreyAda vasutxgaLigU paqthakatxvXveMba guNavuLaLx dhamiR vasutxvigU beVreyAgidadxre adu sididhxsuvudu. (AdhamiRyalilx). hAgeyeV apaqthakatxvXveMba aBeVda guNavU sididhxsuvudu. avugaLU (paqthakatxvX parxBeVdagaLu) beVreyAgiyU, apaqthakatxvXguNa parxBeVdagaLu BinanxvAgiyeV aBinanxvAgiyeV iruvuvu. AdarU BeVdavu kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
apaqthakAtxvXguNadarxvayxM pathakatxvXM saMsharxyeVtakxthamf ||  \\
parasapxraviroVdhitAvxceCxYtayxM yadavxdaviBAvasumf ||  1670 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
apaqthakatxvXveMba guNavuLaLx darxvayxvanunx paqthakatxvX (BeVda guNa)vu heVge AsharxyisiVtu?  anoyxVnayx virudadhxvAdadadxriMda (Asharxyisuvudilalx) beMkiyanunx sheYtayxguNavu heVge AsharxyisuvudilalxvoV hAge.
\end{artha}

\vishaya{paqthakatxyX apaqthakatxvXveraDU savxtaMtarxvAgirali eMdare-}

\begin{shl}
pAratanatxrXyXsavxBAvAcacx na cApArxpatxsamAsharxyaH || \\
guNatavxM laBateV loVkeV guNaH kashicxdugxNiV yathA ||  1671 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parAdhiVnavAgiruva savxBAvavAdadxriMda Asharxyavanunx hoMdade oMdu guNavU loVkadalilx guNatavxvanunx hoMduvudilalx heVge guNavuLaLx vasutx savxtaMtarxvAgiruvudoV (hAgilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
asaMBititxH paqthakatxvXsayx tatoV\s nayxBayxH parxsajayxteV ||  \\
paqthakatxvXsayx na ceVdanayxtapxqqthakAtxvXnatxramiSayxteV ||  1672 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx paqthakatxvX guNakekx matotxMdu paqthakatxvXveMbudu ideyeMbudanunx samamxtisadidadxre paqthakatxvX guNakekx adakekx beVreyAda vasutxgaLoDane aBeVdaveV baMdu biDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{paqthakatxvXveMba guNavanunx nirUpisuvudakekx AguvudilalxveMbudakekx beVre kAraNavU ide.-paqthakatxvX apaqthakatxvXveMba guNagaLiMda beVpaRDisi vasutxvanunx opipxruvAga tAne GaTavu apaqthakf (aBinanx) eMbudu heVge?}

\begin{shl}
paqthagugxNAcacx vuyxtAthxpayx darxvAyxdeVH kiM savxlakaSxNXmf ||  \\
savxtoV\s paqthakatAvxtasxvaRsayx paqthakatxvXmapi dulaRBamf ||  1674 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
paqthakeMba guNadiMdalU apaqthakekxMba guNadiMdalU beVpaRDisida darxvayx muMtAda vasutxgaLa sAvxBAvika rUpaveVnu? eMdu keVLidare elalxvU savxrUpadalilx (EkarasavAgiruvudariMda) paqthakatxyXvu (BeVda) dulaRBa.
\end{artha}

\vishaya{paqthakatxvX guNada viSayadalilx pUvaRvAdiya punaH parxshenx:-}

\begin{shl}
athAnuBavatoV\s sitxVti paqthakatxvXM BavatoV matamf || \\
meYvaM mithAyxnuBUtitAvxcuCxkitxkArajatAdivatf ||  1675 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe anuBavadiMda paqthakatxvXveMba guNavu ideyeMdu heVLuvudu nimage iSaTxveMdare I riVtiyAguvudilalx. shukitxrajatAdigaLa anuBavadaMte mithAyxnuBavavAdadxriMda adu sariyAdadadxlalx.
\end{artha}

\begin{shl}
neYkAnuBUtibalatoV vasutxnoV laBayxteV BidA || \\
BinAnxnuBUtitoV nApi mithasAtxsAmasaMgateVH ||  1676 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu (GaTAnuBava itAyxdiyAda) anuBava baladiMda vasutxvina BeVdavu laBisuvudilalx, BinAnxnuBavagaLiMdalU laBisuvudilalx, EkeMdare ABinAnxnuBavagaLu parasapxra seVruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
EkasAyxmanuBUtw ceVdeBxVdoV nA\s \s tamxna iSayxteV || \\
maqSA taterxYva sa mithoV vayxBicArAdadhurxvaM BaveVtf ||  1677 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{I vAtiRkada aBipArxya hiVgide- ``\stext''eMba hiMdina vAtiRkadalilx anuBava BeVdavanunx opipxdudx kANuvudariMda apasidAdhxMtavAguvudeMdu shaMke huTiTxdalilx I vAtiRkadiMda parihAra mADide I anuBavadalilx savxtaH BeVdavideyoV? athavA inonxMdariMda adu AgideyoV? modalina pakaSx Aguvudilalx. hAgeMdare BeVdavu savxrUpa shUnayxvAguvudu eraDane pakaSxvU sariyalalx. anoyxVnAyxsharxya doVSavu baruvudu. BeVdavidadxre inonxMdu anuBava, inonxMdidadxre BeVdaveMdu I doVSavu baruvudu I riVtiyAgi anuBavavanunx pariVkiSxsidare BeVdavu saMgatavAguvudilalx, AdarU adaralilx BeVdatoVridare mitheyxyAguvudu anuBava BeVdagaLu GaTAnuBava, paTanuBava itAyxdi rUpadalilxdadxrU parasapxra vayxBicaritavAguvudariMda mitheyxyeV Aguvudu. hagagxdalilx kANuva sapaR, BUmiya oDaku goVmUtarxdhAre itAyxdi BArxMti sidadhx vasutxgaLaMte vayxBicaritavAgi mitheyxyeV Aguvudu. adariMda anuBava nitayx ceYtanayxrUpa adivxtiVyaveMbude nishicxtavAgutatxde.}oMdeV anuBavadalilx Atamxnige BeVdavu kANuvudilalxveMdare adaralelx BeVdavu mitheyxyeMdAguvudu. parasapxra vayxBicaritavAdadxriMdalU mitheyxyeMdAdadxriMda (adavxya vasutx) shAshavxtavAdiVtu.
\end{artha}

\vishaya{anuBavavu savxyaM tAneV tananx BeVdavanunx tiLisuvudoV? athavA matotxMdariMdaloV eMdare eraDU bageyalUlx tiLisuvudilalx}

\begin{shl}
nAnuBUtiH parxtiVciVyamaBeVdAdeBxVdamiVkaSxteV || \\
savxrUpAvayxtireVkAcacx nApi cAnAtamxniVkaSxteV ||  1678 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{anuBavadalilx savxtaH BeVdavilalx. GaTAnuBavadalilx paTAdigaLa anuBava BeVdavideyeMbudu parxsidadhxvAgidadxrU vicAradiMda sidadhxvAgilalx, matotxMdu anuBavavideyeMbudakekx modalu BeVdavu sididhxsabeVku. idu sididhxsade matotxMdu anuBavayeMdu heVLuvudu sariyalalx, anuBavavu tanage beVreyAda anAtamx vasutxvanunx GaTAdi viSayagaLanunx iTuTxkoMDu tananx BeVdavanunx toVrisuvudeMbudU sariyalalx. anayxvAda anAtamx vasutx sididhxsida meVle BeVdavU BeVdavusididhxsida meVle anuBavakekx beVreyAgi anAtamx vasutxvu sididhxsuvudeMba anoyxVnAyxsharxya doVSavu baruvudu.}I parxtayxgAtamxnalilxruva anuBavavu aBinanxvAdadxriMda BeVdavanunx kANuvudilalx. (beVre anuBavavU) I anuBavakekx savxrUpadalilx BinanxvAgilalxvAdadxriMdalU (BeVdavanunx kANuvudilalx.) anAtamxdalUlx BeVdavanunx kANuvudilalx. 
\end{artha}

\vishaya{vasutxvinalilx baruva Ekatavx jAcnxnakekx divxtAvxdi jAcnxnadiMda bAdheyiruvAga adu Barxmeyalalxve? eMdare}

\begin{shl}
na ceYkabudidhxbAdheVna dAvxyXdidhiVrupajAyateV || \\
tatAkxraNatAvxtatxdurxdedhxVmaqRtesxnXVva GaTajanamxnaH ||  1679 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx Ekatavx jAcnxnavanunx bAdhisuva mUlaka divxtAvxdi budidhxyu huTuTxvudilalx. EkeMdare GaTavu huTuTxvudakekx maNuNx kAraNavenunxvaMte Ekatavx budidhxyu divxtAvxdi budidhxge kAraNavAdadxriMda hAge bAdhisi huTuTxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
divxtArxyXdibudidhxreVkasimxnimxtAyx\s tadUrxpavasutxnaH || \\
samUhasoyxVBayatevxV\s pi samxqqteVrapayxparxmANataH ||  1680 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matUtx oMdu vasutxvinalilx eraDu, mUru itAyxdi jAcnxnavu baMdare adu mitheyx satayxvalalx (savxtaH) eraDu mUru rUpavilalxda vasutxvanunx sivxVkarisideyAdadxriMda satayxvalalx (GaTAdi viSayagaLa) samUhavu (Eka aneVkaveMbuva uBaya savxrUpavAgidadxrU adara samxraNeyu parxmANavalalxvAdadxriMda, avU viSayavalalx.)
\end{artha}

\vishaya{samUhavu oMdu parxtayxVka vasutxveV? athavA alalxveV? eraDu parxtayxkaSxgaLalUlx doVSaviruvudu.}

\begin{shl}
na ceVtasxmUhoV vasatxvXsitx EkeYkatAvxtasxmUhinAmf || \\
satayxtevxV\s pi tatheYkatAvxnAnxneVkatavxM tathA\s pi ca ||  1681 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
samUhaveMbudu vasutxvAgilalxvAdare samUhavuLaLx vasutxgaLU parxteyxVkavAgi oMdoMdAgiruvudariMda (aneVka rasavAdadudx EkavAdadudx) hAgU samUhavuLaLx parxteyxVka vasutxgaLu satayxvAgidadxrU (parxteyxVka EkavAdadadxriMda) avugaLige aneVkatavxviruvudilalx. hAgU (samUhavu vasutxvAgidadxrU) aneVkatavxviruvudilalx.\footnote{I meVlina (1679-80-81)ra oTiTxna tAtapxyaR- oMdu vasutxvanunx noVDidAga `idu oMdu'eMdu modalu budidhxyu huTuTxvudu. anaMtara eraDu mUru vasutxgaLanunx noVDidAga `oMdu' eMba budidhxyanunx bAdhisi oMdeV alalx `eraDu' `mUru' eMba budidhxyu baruvuduMTu `(\stext)'eMba nAyxyadaMte hiMdinadanu bAdhisade muMdinadu huTuTxvudeV ilalx parxkaqta EkatavxjAcnxnavu AmeVle baMda divxtavx tirxtAvxdi jAcnxnagaLiMda bAdhisalapxTiTxdadxriMdA Ekatavx jAcnxnavu BarxmeyeV Aguvudu AvAga adaralilx toVrida aBeVdavu mitheyxyAgi biDuvudu abAdhitavAda divxtAvxdi budidhxyalilx goVcarisuva BeVdaveV satayxvAgali eMdu parxshenxyu ililx huTiTx koMDide adakekx utatxravAgi `\stext' itAyxdi vAritxkavu baMdide. parihAravidu. `\stext' eMba budidhxyu `\stext' itAyxdi budidhxgaLigU kAraNa. Asharxya `idu oMdu' eMdu modalu tiLiyade `ivu eraDu' `ivu mUru' eMbudAgi AmeVle budidhxgaLu huTuTxvudilalx. adariMda AsharxyavAda Eka budidhxyanunx bAdhisuvudeMbudu abadadhxvAda mAtu GaTada huTiTxge maqtitxkeyu kAraNa. asharxya. adanunx nAsha mADidare GaTavu heVge huTiTxVtu? eMbaMte adariMda EkatavxveV abAdhitaveMdu tiLiyabeVku 1680neV vAtiRkavu I muMdina parxshenxge utatxravAgide -parxshenx- maqtitxke GaTa I eraDu kAyaR kAraNagaLige parasapxra bAdhayx bAdhakavilalxveMbuvaMte Ekatavx budidhx divxtavx budidhxgaLigU bAdhayx bAdhaka BAvavilalxvAdadxriMda I eraDanunx anusarisi GaTAdi vasutx Ekatavx aneVkatavxveraDU irabahudeMdu keVLidare adakekx utatxra divxtAvxdi budidhxgaLige GaTAdigaLeV goVcarisuvuvoV? avugaLa samUhavu goVcarisuvudoV? eMdu caciRsabeVkAgide. oMdaralilx Eka budidhxyiMda Ekatavxvu sididhxsida meVle divxtAvxdi budidhxyu huTuTxvudu satayxvalalxveMdu aMgiVkarisabeVku savxtaH divxtAvxdi saMKeyxyu ilalxda vasutxvanunx (GaTAdi viSayavanunx) sivxVkariside. parxtiyoVgi ilalxde oMdu vasutxvinalilx divxtavx tirxtAvxdi budidhxyu huTuTxvudilalx. adariMda vasutxvu EkarUpavAgiyU aneVkarUpavAgi ilalx. divxtAvxdi budidhxgaLalilx GaTAdi samUhavu toVruvudeMdare adakekx utatxra- samUhavu samUhakekx seVrida parxteyxVka vasutxvige BinanxvU aBinanxvU Adare idu divxtAvxdi budidhxge goVcarisadu. BinAnxBinanxtavxvu apArxmANikavAdadxriMda vAsatxvavAguvudilalx. `\stext' `\stext' eMba jAcnxnagaLe parxmANaveMdare parxmANatavxveV inUnx sididhxsuvudilalx. samxraNeyU parxmANaveV oMdoMdu GaTAnu BavadiMda huTiTxda saMsAkxrada mahimeyiMda huTuTxvu samxraNeyu GaTa samUhavanunx goVcarisavAga adU parxmANaveV eMdare parxmANavalalx. samxqqtiyU parxmANavalalx. adaralilx BinAnxBinanxtavxvU parxmANikavalalxveMbudanunx modale tiLisideyAdadxriMda heVge idu parxmANavAdiVtu samUhavU saha parxteyxVka vasutxgaLigiMta beVreyalalxvAdadxriMdalU, BeVdABeVdagaLiMda parxteyxVka vasutxgaLiMda samUhavanunx nirUpisalu AgadeV iruvudariMda oMdu vasutx aneVka rUpavuLaLxdAdxgi iruvudilalx, eMdu meVlina vAtiRkagaLa vishadavAda aBipArxyavu.}
\end{artha}

\newpage{48, 21}
\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
adevxYtaviSayeYveVyaM dwvx tarxyashecxVti yA matiH ||  \\
EkatAvxtasxmudAyasayx na parxmA\s toV BidAM parxti ||  1682 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`dwvx' `tarxyaH' eMba yAva jAcnxnavu baruvudoV idU adevxYta viSayavanenxV goVcarisuvudu adu heVge? eMdare samudAyavu oMdAgiruvudariMda BeVda viSayadalilx idu parxmANavAguvudilalx. anuBava mADikoLuLxva vasutxvina BeVda aparxmANaveMbudakekx matotxMdu kAraNavide-
\end{artha}

\begin{shl}
yadi parxtayxkaSxgamoyxV\s thoVR vAyxvaqtetxVsatxtapxqqthakatxvXtaH ||  \\
na parxtayxkASxBisaMbanadhxH kumaBxparxtayxkaSxtoV BaveVtf ||  1683 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkaSxdiMda toVruva athaRvU (GaTAdigaLu) idadxrU BeVdavu adakekx beVreyAgiruvudariMda parxtayxkaSxdalilx seVruvudilalx GaTAdigaLeV parxtayxkaSxvAguvuvu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkaSxgamayxdhamaRshecxVdAvxyXvaqtitxBaRvatoVcayxteV || \\
dhamiRparxtiVtireVva sAyxtAsx\s pi ceVheYkakamiRkA ||  1684 ||  
\end{shl}	

\begin{artha}
BeVdavu parxtayxkaSxvAgi toVruva (GaTAdi vasutxvina) dharamxveV eMdu niVvu heVLuvudAdare dhamiRya jAcnxnaveV AdiVtu adU saha \footnote{dhamaRveMdu BeVdavanunx opipxdare adu dhamiRge aBinanxveMdare dharamx dharimx BAvaveV baruvudilalx alalxde dharamxvu dharimxyAdare dharimxjAcnxnaveV dhamaR jAcnxnaveMtAguvudu. adu vayxvahAra sathxLadalilx oMdeV dhamiRyanunx (GaTAdi viSayavanunx) karamxvAgi mADikoMDu parxvatiRsideyenanx beVku. adara BeVdavu dhamiR mAtarxveV eMdare vasutx EkarUpavAguvudu. ||}dhamiRyeMba oMdeV karamxvuLaLxdAdxgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{dharamxdarimxgaLu oMdAdare adara budidhxgaLu oMdAguvuvu-}

\begin{shl}
dhamiRbudedhxVnaR dhameVRSu budidhxBeVdaH parxjAyateV || \\
deVshakAlAdayxBinanxtAvxdeVkAtamxtAvxcacx saMvidaH ||  1685 ||  
\end{shl}

%%%%%%shloka footnote[2]
\begin{artha}
\footnote{matutx aBeVda pakaSxdalilx dharamxdharimxgaLige deVsha kAla vasutx ivugaLa nimitatxvAda BeVdavilalxvAdadxriMda dharimx jAcnxnakekx beVreyAgi matotxMdu jAcnxnavu dharimxgaLalilx saMBavisuvudilalx saMvitetxMbuva anuBavavu jAcnxnada Pala. adakekx dhamiR dharamxveMbudu yAvudU beVreyAgilalx idadxre beVre anuBavavu barutatxlididxtu. adariMda anuBavavu EkarUpavAdadadxriMda adara BeVdavu vikalapx mAtarx (AnaM-TiVke)}
dhamiR budidhxge dharamxgaLa viSayadalilx budidhx BeVdavu huTuTxvudilalx EkeMdare deVsha kAlAdigaLu oMdAgiruvudariMdalU saMvitUtx (anuBavavU) EkarUpavAgiruvudariMdalU BeVdavu huTuTxvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{BeVdavu vikalapx mAtarxveMbudakekx beVre kAraNavU ide-}

\begin{shl}
satatxtatxvXM savaRBAvAnAM tatarx tAvananx BeVdadhiVH || \\
BeVdadhiVviSayoV yashacx tasAmxtasxdidhxVniRvataRteV ||  1686 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx padAthaRgaLigU satf eMbudeV tatavx nija savxrUpa. adaralilx mAtarx BeVda budidhxyilalx. yAvudu BeVda budidhxge goVcarisuvudoV adariMda satf eMba budidhxyu hoVguvudilalx. BeVda budidhxge goVcarisuva vasutxviniMda sadubxdidhxyu hoVguvudilalxveMbudu heVge?
\end{artha}

\begin{shl}
sateYva savaRvasUtxni biBarxtAyxtAmxnamAtamxnA || \\
kalipxtatAvxdaneVkatAvxdarxjujxsapaRdivxcanadxrXvatf ||  1687 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx vasutxgaLU sadavxsutxviniMdale tananxnunx tAnu hiDidu nililxsi koMDive. EkeMdare ; rajujxsapaR caMdarx davxyagaLaMte aneVkavAgidudx kalipxtavAdadxriMda (savxtaH avugaLu ilalx). satoV BAva: satAtx eMba vuyxtapxtitxyiMda parxkaqti parxtayxyAthaRgaLa BeVdavu toVruvudariMda pariciCxnanxtavxvu baruvudu adariMda adu vayxBicaritaveMdu shaMkisidare- samAdhAna-
\end{artha}

\begin{shl}
parxkaqtayxthARtireVkeVNa parxtayxyAthoVR na gamayxteV || \\
satatxtayxtarx tataH sAvxthaRsatxdidhxtoV\s tarx BavanaBxvetxV ||  1688 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`satAtx' eMbuvalilx parxkaqtiya athaRvanunx biTuTx parxtayxyada athaRvu parxteyxVkavAgi toVruvudilalx. adariMda tadidhxta parxtayxyavu ililx tananx parxkaqtiya athaRvuLaLxdAdxgi irabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
sati vayxBicarateyxVva tadanayxdavxsutx moVhajamf || \\
sapARdivasutxvatatxsAmxtasxtasxtayxmitaranamxqqSA ||  1689 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(adhiSAThxnavAda) sadavxsutxvinalilx adakekx beVreyAda vasutxvu ajAcnxna kalipxtavAdadudx KaMDita vayxBicarisuvudu (husiyAguvudu)
\end{artha}

\begin{shl}
vuyxtithxtA hi satoV BeVdAH parxtayxkASxgamaliknagxtaH ||  \\
aBAvAtamxkatAM pArxpAtx gamayxnetxV neVshavxreYrapi ||  1690 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(GaTAdi) BeVdagaLu satitxniMda beVpaRTaTxvugaLAgi aBAva savxrUpavanunx hoMdiruvuvu (ilalxveMtAgiruvuvu) aMda meVle parxtayxkaSx Agama takaRgaLiMda avugaLu deVvariMdalU noVDalapxDatakakxvugaLAgilalx. vayxBicAriyAda aneVka vasutxgaLu kalipxtaveMbudakekx eraDu heVtugaLU satitxnalilx vayxBicaritaveMdare- utatxra:-
\end{artha}

\begin{shl}
sadeVkatavxmasheVSeVSu vasutxSavxvayxBicAri hi ||  \\
vayxBicAri tatoVnayxdAyxdavxsatxvXtoV\s devxYtameVva satf ||  1691 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
satutx oMdeV eMbudu samasatx vasutxgaLalUlx husiyAgade iruvudu. adakekx beVreyAdadudx yAvudoV vayxBicaritavAdudu. AdariMda satutx adevxYtaveV Aguvudu-
\end{artha}

\begin{shl}
vuyxtAthxya na satoV yasAmxdavxsutx saMBAvanAmapi || \\
aBAvamapi nA\s \s ponxVti kA\s \s sAthx BUteyxY vinA\s \s tamxnA ||  1692 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva sadavxsutxviniMda edudxgoMDu I vasutxva saMBavavanunx aBAvavanUnx (nijavAgi) paDeyuvudilalxvoV (Avasutxvige) sadUrxpavAda Atamxnilalxde iruvudakekx aBilASeyAdarU yAvudu ide? (iruva AseyeV ilalx)
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare GaTAdi vasutxgaLu heVge satAtxdavu? -}

\begin{shl}
satisxdidhxmeVva saMBAvayx sidAdhxH semxVtayxBimanavxteV || \\
saveVR BAvAH sarxjA yadavxdoBxVgiV sidAdhxyateV\s nayxtaH ||  1693 ||  
\end{shl}	

\begin{artha}
elAlx BAva padAthaRgaLU sadavxsutxvina sididhxyanenxV (satAtx sUPxtiRgaLanenxV) hoMdi nAvu sidadhxvAgidedxVveMdu aBimAnisi koMDive, sapaRvu heVge hagagxdiMda sidadhxvAgiruvudeMdu aBimAnisuvudoV hAge.
\end{artha}

\vishaya{aBAvavU vasutxvige hoMdadu-}

\begin{shl}
parxtayxkeSxVNApi nABAvaH kavxcijajxgAti miVyateV || \\
tasayx sadavxsutxmeVyatAvxdaBAvasAyxpayxsaMBavAtf ||  1694 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkaSxdiMdalU aBAvavu jagatitxnalilx elilxyU tiLiyuvudilalx. A parxtayxkaSxkekx iruva vasutxveV parxmeVyavAgiruvudariMda aBAvavU saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kAmaM GaTAdAyxBAvoV\s yaM parxtayxkASxdavasiVyatAmf || \\
parxtayxkASxBAvasaMsidwdhx kiM parxmANamitiVyaRtAmf ||  1695 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I GaTAdi vasutxgaLa aBavavu parxtayxkaSxdiMda tiLiyuvudeMbudu irali Adare parxtayxkaSx parxmANavilalxveMbudu sididhxsuvudakekx Enu parxmANaveMbudanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyaRrUpABidhABeVdAdatiVtAnAgateVSivxva || \\
aikAtamxyXM savaRBAvAnAM BinanxnAmAdimatasxvXtaH ||  1696 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRrUpa nAma ivugaLa BeVdadiMda kaLeda vasutxgaLalUlx muMbaruva vasutxgaLalUlx (BeVdavidadxMte toVridarU) EkarUpavu heVgoV adaraMte savaR padAthaRgaLigU BinanxvAda nAma modalAdigaLuLaLxdudx savxtaH EkAtamx savxrUpaveV \footnote{I BAva matutx aBAvagaLu sadavxsutxvinalilx kalipxtaveMdu heVLidAdxyitu. Iga GaTa paTAdi nAma BeVdadiMdalU jalAnayana muMtAda kAyaRBeVdadiMdalU dapapx saNaNx muMtAda AkAra BeVdadiMdalU sadavxsutx (Bavavasutx) nijavAgi BinanxvAgiruvudariMda adu adivxVtiVyaveMta heVge AguvudeMdu punaH parxshenx baMditu. adakekx utatxravAgi I vAtiRkavu baMdide utatxrada Ashaya- gatisida ceYtarx muMtAda deVvaralUlx muMde huTuTxva mAnavaralUlx bAla, yuvaka, muduka. eMbudAgiyU pita, tAta, aNaNx, tamamx itAyxdi nAmagaLu rUpagaLu kAyaRgaLu kiVDAdigaLu BinanxvAgidadxrU A jiVvavayxkitxgaLu ceYtarx meYtarx muMtAdavarU yAvatUtx badalAguvudilalx, ceYtarx ceYtarxne, meYtarx meYtarxne Agiruvanu. hAgeyeV GaTAdi vasutxgaLu BinanxBinanx nAmarUpa kAyaRgaLiMda BinanxvAgiruvaMte toVridarU avugaLu BinanxvAguvudilalx. Adare avelalxvU (BAvavasutxgaLeV) sadavxsutxveV Agive GaTa: sanf, paTa:sanf eMdeV heVLuvevu adariMda sadavxsutx savaRtarx oMdeV idudx kalipxtavAgade iruvudeMdathaR ``\stext'' eMbuvalilx sadavxsutx oMdeV iruvudeMdu sidAdhxMtavide. satf eMdare BAva. savaRdA iruva vasutx. idu oMdeV idudx saqSiTxyalilx aneVka bageyAgi BUta Bwtika vasutxgaLAgi toVrive. adariMdaleV GaTa: sanf, paTa: sanf itAyxdiyAgi vayxvaharisuvevu maqtitxniMda Ada GaTAdi maqnamxya padAthaRgaLu maqtetxMdu toVrutatxde. satf satf eMdu vikAravelalxvU kalipxta paramAthaRvalalx. adariMda oMdeV adivxtiVya sadavxsutx. ide samasatx kAyaRgaLigU BoVkatxqq BoVgayxgaLigU EkAtamxvAda rUpaveMdathaR.}Agiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
atha barxviVSi BeVdoV\s tarx sAyxdUdxyoVdhaRmaRdhamiRNoVH || \\
vAyxvaqtetxVdhaRmaRdhamiRtavxM na tayoVruSaNxshiVtavatf ||  1697 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe ililx dharamxdharimxgaLeraDakUkx BeVdavideyeMdu heVLuveyeMdAdare BeVdadiMda avugaLige dhamaR dhamiR BAvaveMbudu uSaNx-shiVtagaLige ilalxdiruvaMte iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{matutx BAvagaLige dhamaR dhamiR BAvaveV? athavA aBAvagaLigoV? athavA BAva matutx aBAvagaLigoV? eMdu vicAra mADabeVku adaralilx modalaneV pakaSxvu sariyalalx yAvudU sariyalalxvenunxtAtxre}

\begin{shl}
na BAvayoVrasaMBitetxVdhaRmaRdhamiRtavxmiSayxteV || \\
nitarAmaBAvayoVnaR sAyxnanx virudAdhxvirudadhxyoVH ||  1698 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
\footnote{virudadhx avirudadhx BAva aBAvaveMdathaR. aBAvagaLeMbudu savxta: asatAtxgiruvudariMda dhamaR dhamiRBAvavu savaRthA ilalx BAvA BAvagaLu parasapxra virudadhxvAdadxriMda avugaLigu adilalx.}
BAvavasutxgaLige BeVdavilalxvAdadxriMda dhamaR dhamiR BAvavu saMmatavalalx. aBAvagaLigaMtU sutarAM baralAradu. BAvABAvagaLigU (parasapxra virudadhxvAdadxriMda) baralAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
niBeVRdakasayx kumaBxsayx BeVdaH keVneVti BaNayxtAmf || \\
vasAtxvXtamxneYva ceVtatxhiR matapxkaSxH sAdhayxteV tavxyA ||  1699 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
BeVdaveV ilalxda GaTadalilx BeVdavu yAvudariMda AguvudeMbudanunx heVLabeVku. vasutxrUpadiMda BeVdaveMdu heVLuvudAdare \footnote{vasutxrUpadiMda BeVdaveMdare parxtiyoVgiyU vasutxvAdadadxriMda adavxyavAda dhamiRsAmAnayxvU vasutxveV AdiVtu dhamaRveV ilalxde hoVdare adaralilx dhamiRtavxvu iruvudilalxveMdathaR.}namamx pakaSxvanunx niVneV sAdhisida hAge Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vasutxsavxrUpamujiJxtAvx nAnayxtarx vAyxpaqtimiRteVH || \\
asitx yasAmxdatoV\s devxYtaM vasutx vasutxni savaRdA ||  1700 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vasutx savxrUpavanunx biTuTx (parxtiVgige avAsatxvavAda savxrUpadiMda dhamiR BeVdavanunx heVLidare) adoMdu mAtarx pArxmANikavAguvudu vasutx savxrUpavalalxdadxralilx parxmANada vAyxpAravu iruvudilalx. I kAraNadiMda yAvAgalU adevxYtaveV avasutxvAgiruvudu. I vasutxvinalelxV (savaR parxmANagaLigU pArxmANayxvu).
\end{artha}

\begin{shl}
vAyxvaqtitxranuvaqtitxvAR savaRseyxYvAsayx vasutxnaH || \\
adevxYtapakoSxV BavatA madiVyoV\s yaM parxsAdhayxteV ||  1701 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vAyxvaqtitxyAgali anuvaqtitxyAgali elAlx I vasutxvigeV iruvudAdare niVvu\footnote{vAyxvaqtitx eMdare Binanxtavx (BeVda) anuvaqtitx: EkarUpa (Ekatavx) iveraDU elAlx vasutxvigU iruvudeMbudu iSaTxvAdare `asayxvasutxnaH'eMdu SaSiThxV viBakitxyiMda shariVrada avayava eMdaMte, goVvina koVDugaLu eMdaMte beVpaRTiTxrutatxde, vasutxvina sapxshaRvilalxde nilulxva vAyxvaqtitx, matutx anuvaqtitxgaLu vasutxveV AguvudilalxveMdu heVLida hAgAguvudu. AvAgalU adevxYtaveMdathaR.} namamx adevxYta pakaSxvanenxV sAdhisidaMte Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vAyxvaqtotxV\s yamiti jAcnxnaM kiM kumeBxV kiM tatoV\s nayxtaH ||  \\
avAyxvaqtatxsavxrUpatAvxtukxmeBxV tAvananx dhiVriyamf ||  1702 ||  
\end{shl}

%%%%%%shloka footnote[2]
\begin{artha}
\footnote{idu BinanxveMbuva jAcnxnavu viSaya shUnayxvoV? athavA viSaya sahitavoV? adayx pakaSx sariyalalx. swgata mataveV Agi biDuvudu eraDaneV pakaSxdalilx kuMBavu viSayavoV? athavA adakekx beVreyAda matotxMdu viSayavoV? eMdu I vAtiRkada parxshenxya aBipArxya. kuMBavu viSayavalalx. adu savxrUpadalilx oMdeV Agiruvudu anuBavadalilxde. adariMda Binanx eMba jAcnxnavu virudadhxvAdadxriMda baruvudilalx.}
idu vAyxvaqtatx (Binanx) vAgideyeMba jAcnxnavu GaTadalolxV? athavA adakekx beVre viSayadalolxV? GaTadalilx I budidhxyu baruvudilalx. GaTavu EkarUpavAgideyAdadxriMda (baruvudilalx)
\end{artha}

\begin{shl}
nApayxkumaBxvuyxdAseVna kumaBxsayx sAyxdivxsheVSaNamf || \\
na hayxmaBxsethxVna sheYteyxVna shiKinaH sAyxdivxsheVSaNamf ||  1703 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[3]
\begin{artha}
\footnote{vAyxvaqtitx jAcnxnadalilx GaTaveV viSayavalalx. adakekx beVreyAda paTAdigaLu eMdu heVLidare, GaTajAcnxnadalilx BeVdakekx GaTaBinanx paTAdigaLe parxtiyoVgiyAguvudu (saMbaMdhiyAguvudu) A GaTaBinanx paTAdigaLa BeVdavu paTakekx visheVSaNavAguvudilalx, BeVdakekx visheVSaNavAdadxriMda paTAdigaLU visheVSaNavAgi biDuvuvu adariMda vAyxvaqtatxvAda vasutx eMdare elalxvU oLaseVri biDuvudariMda vAyxvaqtatx jAcnxnadiMda tiLiyuvudu adivxtiVya vasutxveV Aguvudu. paTAdi saMbaMdhiyAda vAyxvaqtitxyu (BeVdavu) GaTAdi vasutxvige visheVSaNavAguvudilalxveMbudakekx meVlina daqSATxMtavu jaladalilxruva sheYtayxvu aginxge visheVSaNavAguvudilalx. Adare ``aginx: shiVta:'' eMdu anuBava Aga beVkAguvudu.}
matutx GaTaBinanx vasutxgaLanunx nirAkarisuvudariMda (GaTaBinanx vasutxgaLa BeVdadoDane) kuMBakekx visheVSaNavAguvudilalx. niVrinalilxruva sheYtayx guNadoDane aginxge visheSaNavAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{sheYtayx daqSATxMtavirali, paTAdiBeVdavu GaTadalilxra bahudaSeTx eMdare-}

\begin{shl}
asAyxyamiti SaSaThxyXthaRH parxtayxkASxdavagamayxteV || \\
GaTABAvaH paTeV kiM na kutoV vA\s satx GaTeV\s sitxtA ||  1704 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[4]
\begin{artha}
\footnote{``\stext'' eMbalilx SaSiThxVviBakitxya athaR saMbaMdha idu parxtayxkaSx paTABAvavu paTadalilxde GaTadalilxlalxveMdathaR.}
asAsxyamf eMba SaSiThxVviBakitxya athaRvu parxtayxkaSxdiMda tiLiyuvudu. shaMke GaTada aBAvavu paTadalilx Ekilalx? GaTA BAvavu GaTadalilx heVge ididxVtu?
\end{artha}

\vishaya{parihAra}

\begin{shl}
BAvABAvw satoV na satxH satAtxvXdeVvAsataH kutaH || \\
nAnayoVdhaRmaRdhamiRtavxM viroVdhAditareVtaramf ||  1705 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
janamxnAshagaLu sadavxsutxvige (satAtxgiruvudariMdaleV) iruvudilalx. adariMda asatitxge elilxMda barabeVku? matutx satutx asatutx ivugaLige parasapxra viroVdhaviruvudariMda dhamaRdharimxBAvavu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
saveVR BAvAH savxyaM sanotxV vAyxvaqtitxH kiMsamAsharxyA || \\
nirAkaqtA savxyaM sadiBxyaRthA viyati kaqSiNxmA ||  1706 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(GaTapaTAdi) samasatx padAthaRgaLu savxyaM sadavxsutxgaLu, adariMda BeVdA BAva rUpavAda vAyxvaqtitxyu yAvudanunx AsharxyisikoMDididxtu? heVge AkAshadalilx kapupx ilalxveMdu nirAkarisalapxDuvudoV hAgeye sadavxsutxgaLiMda savxyaM nirAkarisalapxTiTxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
naBoVvatasxdidaM savaRM tatarx yatatxtasxdAtamxnA || \\
sAdhayxtavxM nAnayxthA daqSaTxmasatoV yadi vA sataH ||  1707 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I jagatetxlalxvU AkAshave eMdaMte savaRvU sanf mAtarx vAgutitxralu sadUrxpadiMdale sAdhayxtavx (janayxtavx)vanunx hoMduvudu. beVre vidhadalilx adu asatAtxgiralilx satAtxgirali adakekx sAdhayxtavxvu kaMDu baMdilalx.\footnote{heVge kUpadoLagina AkAshavU GaTAkAshavU ide modalAda AkAshavu aKaMDAkAshaveV hAgeyeV jagatetxlalxvU satetxV Agide. hAgAdare jagatitxge huTuTx nAsha itAyxdi vayxvahAravu heVge? saMgataveMdare ajAcnxnada daqSiTxyeMdu saMgatavAgutatxde. GaTAdi daqshayx vasutxgaLu sadUrxpavanunx biDade adara ajAcnxnadiMda kalipxtavAgitoVruva kAraka vAyxpArakekx adhiVnavAgidudx janamx nAshagaLanunx hoMduvudu sadUrxpavanunx biTaTxre parxpaMcaveV asatAtxguvudariMda kAraka vAyxpArakekx goVcaravAguvudilalx. adariMda satutx athavA asatAtxgiruvudakekx huTuTx nAsha muMtAduvu iruvudilalx...}
\end{artha}
