\section*{baq. {\rm IV} adhAyxya 3neV bArxhamxNa - vA(31 riMda 192)}

\vishaya{baq- a.4- 3ne bArxhamxNa}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{manusamxqqti: ``\stext''}manuvU kUDa sUkaSxmX dhamaRvanunx tiLiyuvudakAkxgi kaDimeyeMdare hatutx janarAdarU iruva pariSatutx avashayxveMdu I kAraNadiMdale heVLiruvanu. EkeMdare? oLeLx budidhxvaMtaru beVkAgidAdxre ||
\end{artha}

\begin{artha}
athavA yAjacnxvalakxyXre modalAdavara rUpadalilx shurxtiyeV tAnu takaRmAgaRdiMda joyxVtiyanunx namage sAkASxtf tiLisiruvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
rAjana aBipArxyavanunx tiLida yAjacnxvalakxyXrU kUDa A rAjananunx kuritu heVLidaru. hiMde heVLida joyxVtiyanunx tiLisuvudakAkxgi Aditayx joyxVtiyeMdu Itanu udAharisidanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
deVha adara aMgagaLU avugaLa samudAya, deVhada jAti, AkAra, adara kirxye, deVshakAlAdigaLigiMta atayxMta Binanx matutx bahuvilakaSxNavAda savxtaMtarxvAgi adivxtiVyavAgi parxkAshisuva sUyaRneMba joyxVtiyiMdaleV upakaqtanAgi I puruSanu kuLitukoLuLxvudu ODADuvudu kelasavanunx mADi tirugi hiMdakekx baruvudu ||
\end{artha}

\vishaya{AditayxniMdale vayxvahAravu naDeyuvAga matotxMdu joyxVti Etakekx? eMdare}
\begin{artha}
(jaDa matutx ajaDa) I eraDu joyxVtigaLa naDuve jaDasavxBAvavuLaLx puruSaniruvanu, budidhxyiMda AraMBisi viSayagaLa (paMcaBUtagaLa) payaRMtara I puruSanu (deVhavu) parxtayxgAtamx ceYtanayxda biMbavuLaLxdudx (tananxlilx parxtibiMbisida ceYtanayxvuLaLxdudx) ||
\end{artha}

\vishaya{A eraDu joyxVtigaLu yAvavu? eMdare-}
\begin{artha}
Atamxna ajAcnxna nimitatavxvAgi huTiTxkoMDa (I budAdhxyXdi saMpUtavu) parxtayxgAtamx rUpavAgiyo adivxtiVyavAgiyU savxyaMparxkAshavAgiyU sithxra matutx saMGAtakekx seVradeyo kirxyAshUnayxvAgiyU iruva joyxVtigU matutx adakekx vilakaSxNavAda sUyaRcaMdArxdi bAhayxjoyxVtigU naDuve parxmAtaq parxmANa parxmeVya rUpavAgiyU kataqR, sAdhana (kamaR) kAyaRvuLaLxvanAgiyU hasivu muMtAda saMsAra dhamaRvuLaLxvanAgiyU huTuTx nAshavuLaLxdAgiyU iruvanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
A parxtayxgf joyxVtige virudadhxvAda (vilakaSXNavAda) savxrUpavuLaLx AditayxneMba joyxVtiyiMdaleV yAvAgalU hecucx parxkAshisalapxTaTx daqSiTxyuLaLxdAdxgi (I budidhxyXdi saMGAtavu) kuLitukoLulxvudu athavA hoVguvudu, baruvudu, mADuvudu itAyxdi kAyaRgaLanunx naDesutatxde ||
\end{artha}

\vishaya{`AditeyxVneYvAyamf' eMbuvalilx EvakArada athaR viveVcane-}
\begin{artha}
Aditayx padada meVliruva `Eva' eMbudu Aditayxna avadhAraNAthaRdalilx ilalx, sUthxlashariVra, pArxNavAyu, modalAdavugaLa dhamaRkikxMtalU vijAtiVyavAda dhamaRvuLaLxdedxMdu tiLisuvudakekx adu iruvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
AditayxniMdaleV eMdu avadhAraNAthaRvu idadxre caMdarx muMtAdavugaLiMda (puruSanige) anugarxhavilalxveMdAguvudu, adariMda sUthxla shariVra modalAdavugaLa veYlakaSxNayxvanenx Eva eMbudariMda ililx nidhaRriside ||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare Aditayxnu asatxmAna hoMdidarU beVre joyxVtiyiMda vayxvahAravu sididhxsuvudariMda muMdina parxshenxgaLu heVge hoMduvavu?}
\begin{artha}
athavA AtamxneV joyxVti Adare sUyaR, caMdarx, aginx muMtAda upAdhigaLalilxruvudu adanunx biTuTx matotxMdalalxveMdu EvakAravu nidhaRrisuvudu. `tameVva BAsatx manu BAti savaRM tasayxBAsA savaR midaM viBAti' eMba shurxtiye parxmANa ||
\end{artha}

\begin{artha}
sUyaRcaMdarx modalAda padAthaRgaLiMdalU viBajanemADi savxtaMtarxvAda (deVhAdiBinanxvAda joyxVtiyanunx) takaRveMba oMdeV mAgaRdiMda vijAcnxpisuveneMdu muMdina shurxtiyu baMdiruvudu ||
\end{artha}

\vishaya{`asetxitAyxdi aneVka kirxyegaLanunx Eke? heVLide}
\begin{artha}
(takiRsalapxDuva) joyxVtiyalilx atayxMta veYlakaSxNayxvanunx parxkAshapaDisuvudakAkxgi shurxtiyu `asetx' itAyxdiyAgi aneVka visheVSaNagaLanunx AdaradiMda udAharisiruvudu ||
\end{artha}

\vishaya{Aditayx modalAgi aneVka payARyagaLanunx EtakAkxgi udAhariside? oMdariMdale vAyxpitx jAcnxnavu sididhxsuvadaSeTx? eMdu parxshinxsidare utatxra-}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{tAyika, vAcika, mAnasika vayxvahAragaLalilx yAvudAdarU sUyaR, caMdarx, nakaSxtarx, aginx (diVpa) shabadx, gaMdha, rasa itAyxdigaLalilx yAvudAdaroMdu jAcnxna mADikoDava joyxVtiyu tapapxde idedxV idudx naDeyuvudeMdu tiLisuvudakekx aneVka joyxVtigaLanunx udAhariside, heVtuvu sAdhayxvilalxde ilalx, aBayxBicaritavAgideyeMdu toVrisikoTaTxMtAyitu, BUyoVdashaRnaveMbudu vAyxpitx jAcnxkekx kAraNavalalxdidadxrU vayxBicAra shaMkeyanunx nivaqtitxgoLisuvudu, aneVka daqSaTxMta sathxLagaLalilx sAdhayx heVtugaLanunx niNaRyavAgi tiLiyuvudeV parxkaqta BUyeVdashaRnaveMta tiLiyabeVku, ``\stext'' eMdu aneVka bageyAgi adara vuyxtapxtitxyanunx mADi modalina vigarxhadaMte BUyoVdashaRnaveMbudu kavxcitf vayxBicAra shaMkAnivataRkaveMdu tAtiRkaru heVLiruvaru mukAtxvaLiyalilx. vAyxpitxjAcnxnakekx `vayxBicArajAcnxnaviraha sahakaqta sahacAra jAcnxnaveV kAraNaveMdu niNaRyavide.}horagina joyxVtigaLanunx bahaLavAgi udAharisidUdx saha budidhx, vAkukx, matutx shariVrada kamaR veMbuva heVtuvu avayxBicArikavAgi (elilxyU tapapxde iruvudeMdu) heVLuvudakAkxgi ||
\end{artha}

\vishaya{eraDane parxshenxya vAyxKAyxna-}
\begin{artha}
AditayxniMdeleV puruSanige anugarxhavu AguvudeMdu niVnu heVLuvudAdare avanu asatxmAnahoMdidalilx puruSana AsanAdi vayxvahAravu yAvudariMda Aguvudu? ||
\end{artha}

\begin{artha}
I puruSanige AkAladalilx caMdarxneV anugarxhakekx kAraNavAda joyxVtiyu, A caMdarxnU asatxvAdAga kuLitukoLuLxvudu modalAda vayxvahArakekx beMkiyu (diVpavu) joyxVtiyAguvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
Aditayx muMtAda mUru joyxVtigaLu maNi muMtAda joyxVtigaLige upalakaSxNa (saMgArxhaka) vAgive. puruSara parxvaqtitxyu A ratanx muMtAdavugaLiMdalU naDeyuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
A elAlx joyxVtigaLU asatxvanunx hoMdidalilx I puruSanige vAkekxV joyxVtiyeMdu iTuTxkoLaLxbeVku. vAkf eMdare ililx shabadxveMdu tiLiyabeVku, heVge? joyxVtiya kAyaRvu (padAthaRjAcnxnavu) idaralUlx AguvudariMda (idu joyxVtiyeMdAgabahudu) ||
\end{artha}

\begin{artha}
sapxshaR modalAda viSayagaLige I vAkukx eMbudu upalakaSxNa (saMgArxhaka), sapxshaR modalAda viSayadiMdalU I puruSarige vayxvahAravu naDeyuvudu kaMDide ||
\end{artha}

\vishaya{I varege heVLida viSaya saMgarxhaNe-}
\begin{artha}
horagina Aditayx modalAda joyxVtigaLiMda puruSanu parxkAshita athavA utetxVjana hoMdida iMdirxyavuLaLxvanAgiyu parxtayxgAtamx ceYtanayxdiMda cenAnxgi parxkAshagoMDu elAlx vayxvahAragaLanunx hoMduvanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde heVLida elAlx I joyxVtigaLU shAMtavAda meVle daTaTxvAda katatxleyalilx puruSanu yAva joyxVtiyiMda vayxvahArakAkxgi toDaguvanu? eMbudanunx heVLabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{elAlx joyxVtigaLU shAMtavAda meVle matotxMdara parxshenxyeVtakekx? eMdare}
\begin{artha}
hiMde heVLida joyxVtigaLU matotxMdu joyxVtiyU ilalxvAdare sakala vayxvahAravU puruSanige niMtu hoVgabeVkAguvudu hAgU parxtayxgf joyxVtiyU ilalxvAdare hiMde heVLida AnanAdikirxyegaLu naDeyalAravu.
\end{artha}

\begin{artha}
samxraNe, savxpanx, samAdhAna I kAladalilx puruSana vayxvahAravu kANuvudu, adariMda alilxyU modalinaMte avanige joyxVtiyu irabeVkeMdu UhisalapxDuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
tiLiyuva matutx mADuva I puruSanige ihadalilx yAvudoMdu parxvaqtitxyidadxrU hiMde heVLida joyxVtiyu ilalxde hoVdare eMdigU I parxvaqtitxyu kANuvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
sUyaR modalAdavugaLiMda utetxVjana hoMdida iMdirxyavuLaLxdAdxgi parxmAtaq muMtAdavu sididhxsuvudu. adariMda kataqR muMtAdavugaLa sididhxyu adariMda parxmeyU kamaRPalavU sididhxsuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
nitayx-anitayxgaLAda eraDu parxkAshagaLa naDuveyiruva I puruSanu nAcika, mAnasika, kAyika kamaRgaLanunx yAvAgalU hoMduvanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
ajAcnxna modalAgi viSaya payaRMtaraviruva vasutxgaLu jaDavAdadxriMda Atamx sididhxyanunxMTu mADalAradu; AtamxjoyxVtiyilalxdidadxre aBAvavanUnx tiLiyalAra ||
\end{artha}

\vishaya{itare joyxVtigaLige parxkAshavAguva vasutxgaLa saMbaMdhavAdarU AtamxjoyxVtige puruSana saMbaMdha heVge AgabeVku? aMdare-}
\begin{artha}
huTuTxnAshagaLuLaLx joyxVtigaLoDane puNayxpApagaLa nimitatxvAgi I puruSanige saMbaMdhavAguvudu Adare parxtayxgAtamxnoDane saMbaMdhavAguvudu nimitatxvilalxdeye Aguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{idakekx daqSATxMtavu-}
\begin{artha}
GaTakekx AkAshadoDane saMbaMdhavu kAraNave ilalxde yAvAgalU heVge iruvudo hAge matutx hAlu niVru itAyxdigaLige seVrikeyu sakAraNavAgiyU nashacxravAgiyU iruvudu. adaraMte ||
\end{artha}

\vishaya{AtamxjoyxVtigU- kAyaRkaraNa saMpArxtakUkx sAvxBAvika saMbaMdhavAdare deVhada dhamaRve AtAmxjoyxVtiyeMdu AdiVtu eMba shaMkege utatxra-}
%%% footnote sholka
\begin{artha}
\footnote{AditAyxdi joyxVtigaLu upakAyaRvAda deVhAdi dhamaRgaLAgilalx hAgidadxrU upakArakavAgiruvudariMda avugaLaMte I AtamxjoyxVtiyU deVhAdidhamaRvAgadidadxrU upakArakavAguvudu.}heVge ililx sUyARdigaLu upakArakekx ahaRvAda puruSanoDane (deVhadoDane) seVri koLaLxdidadxrU yAvAgalU padeVpade I puruSanige upakAravanunx mADutitxruvavo (hAgeye I joyxVtisUsx seVrade upakarisutitxruvudu).
\end{artha}

\vishaya{kirxyArahitavAda parxtayxkf joyxVtiyu heVge? upakArakavAguvudu?}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{Aditayx muMtAda joyxVtigaLu padAthaRgaLanunx parxkAshapaDisuvavu, hAgU shariVra iMdirxyagaLigU parxkAshavanunx koDuvavu. Adare yAva kirxyeyanunx vikAravanUnx hoMdade idadx sithxtiyalelxV parxkAshapaDisuvuvavu, Adare niMta pArxNiyu tAnu alAlxDade matotxMdu kaDege hoVgalAradu. calisidareVneye hoVgabalalxdu. idakekx vipariVta sithxtiyalilx AditAyxdi joyxVtigaLu idadx sithxtiyalelxV idudx parxkAshapaDisuvaMte parxtayxgAtamxnu parxkAshapaDisuvaneMdu tAtapxyaR.}kArakarUpavuLaLx puruSanige kArakavalalxda AditAyxdi joyxVtigaLu EnanUnx mADade parxkAshavanunx uMTumADutatxve, Adare gamanadaMtelalalx ||
\end{artha}

\vishaya{idara vivaraNe-}
\begin{artha}
parxkAshagoLisuva elAlx vasutxgaLigU tananx savxrUpa sithxtiyanunx biTuTx parxkAshayxvasutxgaLalilx oMdu atishayavU (vikAravU) kaMDilalx, niMtiruvavanige (tAnu naDeyade= idadx sithxtiyalelx ialalxde naDedAgaleV) gamanavu kANuvudu heVgoV, (hAgalalx) ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvAgalU udayAsatxgaLilalxde uayisiye iruva I Atamx joyxVtiyu samasatx sUyARdi joyxVtigaLalUlx adeV ididxteMbudu modale vivakiSxtavAgide (athavA itAyxdi 43ne vAtiRkadalelx idu heVLalapxTiTxde)
\end{artha}

\begin{artha}
hiMdeV heVLida joyxVtige (AtamxjoyxVtige) I puruSa prxvaqtitxyeV heVtu (sAdhana)vAgide heVge elAlx vayxvahAradalUlx elAlx deVsha kAlagaLalUlx hAgU savxpanx modalAda sAthxnagaLalUlx tapapxde iruvudariMda heVtuvAguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{`jAgarxdfviSayeVhi' itAyxdi BASayxdaMte vAyxpitxyanunx vishadapaDisutAtxre-}
\begin{artha}
ecacxra kAladalilx I puruSanige yAvAga cakuSxrAdi iMdirxyagaLu sUyARdi joyxVtiyiMda upakaqtavAguvavo AvAga vayxvahAravu sapxSaTxvAgi kANuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi ecacxra kAladalilx Aditayx muMtAda savxrUpavuLaLx joyxVtiyu shariVrAdigaLige BinanxAgiyU avugaLoLage seVradeyU iruvudu sididhxside.
\end{artha}

\begin{artha}
adare upakArada mUlakavAgiye puruSavAyxpAravu shudadhxvAda iMdirxyagaLiMda suTuTxva yathAthaR jAcnxnadiMda sapxSaTxvAgi pArxmANikavAgi naDedide ||
\end{artha}

\vishaya{takaRvanunx toVrisuvaru-}
\begin{artha}
heVtu sAdhayxgaLa saMbaMdhavu I riVtiyAgi nishicxtavAgideyAdadadxriMda sakala joyxVtigaLu ilalxdiruvAgalU (savxpAnxdigaLalAlx) A bageyAda joyxVtiyanenx takiRsuvudu, ecacxra kAladalilx sUyaR caMdArxdi joyxVtiyu kANutatxde. adaraMteye puruSa vAyxpAraveMba saMshayavilalxde heVtuviniMda joyxVtiyoMdirabeVkeMdu saMshayavilalxde dhUmadiMda aginxyu ideyeMdu takiRsuvaMte takiRsabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{I riVtiyAgi takaRdiMda shariVrAdigaLigU beVreyAgi joyxVtiyideyeMdu tiLida meVle punaH parxshenxyanunx Eke? mADidudx? eMdare-}
\begin{artha}
heVtuviniMda sAmAnayxvAgi deVhAdigaLige beVreyAgi joyxVtiyide eMdu tiLidarU visheVSa riVtiyalilx sUyARdigaLaMte tiLidilalxvAdadadxriMda rAjanu Aguvudanunx kuritu punaH parxshinxsidanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
elAlx joyxVtigaLu hiMde heVLidudx shAMtavAdalilx I puruSanige yAva joyxVtiyididxteMbudanunx nanage heVLu, puruSana vAyxpAravu anuBavavAguvudariMda (I parxshenxge avakAshavAyitu) ||
\end{artha}

\vishaya{savxparxkAshavAgi AtamxneV joyxVtiyAgiruvuneMdu gotAtxdadadxralilx parxshenx mADuvudAdarU heVge? eMdare-}
\begin{artha}
elAlx joyxVtigaLu shAMtavAgidadxrU bahu vAyxpAragaLige kAraNavAdadudx savxyaM parxkAshavasutxvAdarU rAjanu ajAcnxnadiMda A muniyanunx kuritu parxshinxsidanu ||
\end{artha}

\vishaya{savxparxkAsha viSayadalilx ajAcnxnavAdarU heVge? sididhxsuvudu?}
\begin{artha}
yAvudara anugarxhadiMdale avideyx modalAdavu hagalU iruLu idadxMte kANisuvavo A vasutxvanunx saha I avideyxyu mucucxvudu (tiLiyadaMte mADuvudu) ajAcnxnakekx asAdhayxvAdadudx yAvudU ilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
savxtaH tAneV jAcnxnavAgidadx matutx savxtaH shudadhxvAda savxtaH mukatxvAda AtamxjoyxVtiyanunx savxtaH savxrUpavoMdU ilalxda avideyxyu tatavx vicAra mADade sidadhxvAgidudx heVgatAne tatavxtaH muTiTxVtu ||
\end{artha}

\begin{artha}
saMbaMdhavilalxda vasutxvige saMbaMdhaviruva vasutxvinoDane saMbaMdhavU niviRkAravasutxvige vikAravAguva vasutxvinoDane saMbaMdhavU pUNaR athavA vAyxpakavasutxvige apUNaRvAda vasutxvinoDaneye saMbaMdhavU satayxvAgi hoMduvudilalx ||
\end{artha}

%\begin{artha}
%yAva saMbaMdhavU ilalxde niviRkAravAda pUNaRvAda Atamxnige saMbaMdhaviruva vikAravuLaLx AnAtamx %vasutxvinoDane iruva saMbaMdhavu vAsatxvavAgi hoMduvudilalx ||
%\end{artha}

\begin{artha}
elAlx joyxVtigaLU shAMtavAda meVle yAva joyxVti nimitatxvAgide? yeMdu parxshinxsidare AtamxveV I puruSanige joyxVtiyeMdu yAjacnxvalakxyXru janakananunx kuritu heVLidaru ||
\end{artha}

\vishaya{baq- a4. bArx 3 kaMDike}
\begin{artha}
``\stext''
\end{artha}

\vishaya{ililx Atamx shabadxda athaRveVnu?}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{2. Atamx parxtayxya eMdre tAnAgi toVruva savxyaM parxkAsha vasutx eMdathaR. tAnAgi toVrade iruvudu Atamxnige eraDane vasutx. adariMda anAtamx parxtayxya eMdu heVLide. savxyaM toVradeV iruvudeMdathaR.}savxyaM toVruva Atamxnu adivxtiVyanu, Atamxnige eraDaneyadu \footnotemark[2]anAtamxparxtayxya aMdare savxyaM parxkAshavalalxdudx. idariMda nAnu tAnAgiye adivxtiVyanAgi sidadhxvAgiruvenu ||
\end{artha}

\vishaya{sAmAnayx visheVSagaLeMba BeVdavu Atamxnalilx ilalxve? eMdare}
\begin{artha}
parxtAyxgAtamxna jAcnxnavu sAmAnayxvanAnxgali visheVSavanAnxgali oLapaDisikoLuLxvudilalx, A sAmAnayx visheVSagaLige nijavAda savxrUpavu parxtayxgAtamxneV adariMda tatavx daqSiTxyalilx (A sAmAnayx visheVSagaLu) kANuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{sAmAnayx visheVSagaLu tatavx daqSiTxyalilx Eke? kANuvudilalx? eMdare-}
\begin{artha}
avideyxyanunx tiMdu hAkuva EkAtamx savxrUpada tatavxdaqSiTxyiMda noVDuvalilx Atamxna avideyxyAgali adariMda huTiTxda kAyaRvAgali kANuvudilalx. rajujx sapaRdaMte adu bAdhitavAgiruvudariMda kANuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{shaMke}
\begin{artha}
shariVradoLagina kaNuNx muMtAda iMdirxyagaLige horagina joyxVtiya saMpakaRvilalxde hoVdare adara mUlaka I parxkAshavu manasinalilx huTuTxvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
sUyaRdigaLa anugarxhavilalxdidadxre adariMda I puruSanu ililx (I dasheyalilx) samxraNe, savxpanx modalAda sathxLagaLalilx I puruSanu noVDadeyU keVLadeyU irabeVkAguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare parxshenx mADuva viSayaveVnu?}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{yadayxsi savxpanxdalilx manasisxde. AdarU adu AvAga daqshayxveV AgiruvudariMda adu parxkAshakavAguvudilalx || manasusx tananx sAvx}yAvudariMda elAlx iMdirxya viSayagaLanUnx manasisxniMdaleV noVDuvano adariMda A manasUsx ilalxdiruvAga I puruSanu yAva joyxVtiyiMda vayxvaharisuvaneMbudanunx heVLabeVku ||
\end{artha}

\begin{artha}
QuSiyu AvAga Itanige AtamxneV joyxVtiyAgiruvaneMdu heVLidanu, AtamxneMba joyxVtiyiMdaleV AvAga savxpanxdalilx puruSanu tananx vayxvahAravanunx hoMduvanu ||
\end{artha}

\vishaya{AvAga budidhxvAyxpAra yAvudu? iruvudu eMdare-}
\begin{artha}
parxtayxkaSx modalAda anuBavavu baMdAga yAva saMsAkxravu budidhxyalilx huTiTxdito adeV saMsAkxravu kamaRdiMda ebibxsalapxTaTxdAdxgi samxraNeya rUpadalilx huTiTxkoLuLxvudu (ideV vAyxpAra) ||
\end{artha}

\begin{artha}
Atamxnu parxtayxgAtAmxna ajAcnxna nimitatxdiMda tananx parxtibiMbadiMda kUDidudx kamaRgaLiMda huTiTxda iceCx modalAda pariNAmavuLaLx budidhxyanunx anugarxhisuvanu (aSeTx, savxtaH vAyxpAra shUnayxnu)
\end{artha}

\vishaya{shaMkararu AtamxneV savxyaM parxkAshanAgidudx budidhxyanunx beLaguvaneMbudakekx BagavadfgiVteyU parxmANavenunxvaru-}
\begin{artha}
heVge obabx sUyaRne I loVkavanenxlalx parxkAshapaDisuvano, hAgeye shariVravuLaLx I Atamxnu elAlx shariVravanunx parxkAshagoLisuvanu eMdu giVtA samxqqtiyU AdhAravAgide ||
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxnaveV savaRkUkx kAraNaveMbudu heVge? eMdare-}
\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxnaveV aneVka bageya saMsAkxravuLaLxdAdxgi budidhx modalAda rUpadiMdalU samxraNeya rUpadiMdalU (pArxNiya) kamaRda adhiVnavAgi pariNAmagoLuLxvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
sUyARdigaLaMte niviRkAraNada Atamxnu tananx aBAsa (parxtibiMba) veMba oMdeV sahAyavuLaLxvanAgi savx savxrUpada ajAcnxnavashadiMda budidhxyanunx anugarxhisuvanu (beLaguvanu) ||
\end{artha}

\vishaya{shariVra iMdirxya budidhx itAyxdigaLigU ceYtanayxkUkx heVge? saMbaMdha?}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{`AditAyxdeV riveVhApitx:' eMdu pAThAMtaravide. idu sariyalalx AditAyxdigaLigU GaTAdivasutxgaLigU paMcaBUtagaLiMda huTiTxdedxMBa Bwtikatavx jAti oMdAgideyAdadxriMda saMbaMdha baruvudu, AdarU shariVrAdigaLigU ceYtanayx savxrUpavAda AtamxnigU EkajAtiyilalx, adariMda AditAyxdigaLa hoVlike idakekx baruvudilalx, I pAThadalilx iva shabadxvu hoVlikeyanunx heVLuvudu, adu ililxlalx meVle koTaTx pAThadalilx ilalx, AditAyxdigaLigU AtamxkUkx iruva veYlakaSxNayxvanenxV heVLi saMbaMdhavanunx ajAcnxdiMda toVrisidedxV sariyAdudu ||}upakArakekx yoVgayxvAda (jaDa shariVrAdigaLigU) AtamxnigU ajAcnxnada mUlakavAgiye saMbaMdhavAguvudu, AditAyxdi joyxVtigaLige mAtarx Bwtika eMba EkajAtiyu hoMdibaruvudariMda anugArxhayxvAda (parxkAshagoLisalapxDuva vasutxgaLige) saMbaMdhavAguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{sAkiSxyalilx BeVdavideye?}
\begin{artha}
daqshayxvAda vasutxgaLaMte I sAkiSxyu aBinanxne, darxSaTx, dashaRna ivugaLige sAkiSxyAgidadxrU obabxne, darxSaTx, dashaRnagaLa BeVdavidadxrU Itanalilx savxlapxvU BeVdavilalx ||
\end{artha}

\vishaya{niviRkAra ceYtanayxkekx sAkiSxtavxvAdarU heVge? eMdare-}
\begin{artha}
ceYtanayxdaMte toVruva (cidABAsada) ajAcnxnadiMdaleV niviRkAravAda AtamxnU saha sAkiSxtavxvanunx hoMduvanu, elilx eMdare? baMdu hoVguva aneVka shariVragaLalilx EkarUpavAgiye parxkAshisutAtx idudx sAkiSxtavxvanunx hoMduvanu. ||
\end{artha}

\vishaya{sAkiSxtavxvu sadA idadxre avideyxyu irabeVkAguvudu, adariMda mukitxyAguvudu heVge? eMdare- cidABAsavidAdxgaleV sAkiSxtavxvu anayxthA ilalxvenunxtAtxre.}
\begin{artha}
kAraNavAda avideyxyu budidhxyalilx saMbaMdhisiruvaMte ceYtanAyxBAsavU savaRdA iruvudu, ceYtanayx parxtibiMbavilalxde budidhxyu pariNamisuvudelalxvU vayxthaRve Aguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{sAkiSxge viSaya saMbaMdha heVge?}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{GaTAdigaLalilx AkAshavu beVre dAvxravilalxde neVrA vAyxpisiruvudu, adaralilx modale AkAshavu idudx GaTAdi upAdhigaLiMda beVpaRTuTx oMdu CidarxdaMte oLage kANuvudu, AdarU modaleV vAyxpiside. hAgeye parxkaqta mUlAjAcnxnadalilx parxtibiMbisida ceYtanayxvu cidABAsavenisi alilxda saqSiTxyAda budidhxyalUlx ceYtanayxBAsavu vAyxpiside, aMdare ajAcnxnavu adakekx kAraNavAgiruvudariMda cayxvadhAnavAgilalx `sAvxMgama vayxvadhAya kamiti nAyxya aMdare tananx aMga tanage vayxvadhAnavAguvudilalx aDiDxyAguvudilalxveMdathaR adaraMte parxkaqtadalilx ceYtanAyxBAsadaMte parxtayxgAtamxnu vAyxpisuvudakekx ajAcnxnavu aDiDxyAgilalx savaRvAyxsatavAda Atamxvu AkAshadaMte budAdxyXdigaLalUlx neVrA vAyxpisabalalxdu adariMda avidAyxthiRgaLige sAkiSxyAguvudu `ahamajacnx' athavA `najAnAmi' eMdu sAkiSxge goVcarisuvudu avideyx.}GaTAdi viSayavU parxtayxgAtamxnU kUDa tananx parxtibiMbada mUlaka budidhxyoLage parxveVshisuvavu, tananx parxtibiMbadaMte savxyaM neVrA vAyxpisuvudu, AkAshavu GaTAdi vasutxgaLalilx neVrA vAyxpisuvudu heVgo hAge ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAva avideyx modalAda vasutxgaLa saMbaMdhavu (parxtayxgAtamxnalilx)ruvudo AdarU saha avideyxyiMda kalipxtavAgide, Atamxnalilx vAsatxvavAda saMbaMdhavu yukitxyiMdalU hoMduvudilalxvAdadxriMda adu kalipxtaveY ||
\end{artha}

\vishaya{budidhxyalilx ceYtanAyxkAradoDaneyU bAhayxviSayAkAradoDaneyU saMbaMdhavideyeMbudakekx daqSATxMta-}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{aMdare beLakinalilx GaTaviruvudu gotAtxgabeVku AmeVle adeV beLakinalilx kaNiNxniMda GaTAdigaLanunx noVDutAtx niVranunx taruvudakekx oyuyxtetxVve. avugaLu iruvudu gotAtxgadidadxre niVru taruvudakAkxgali itare yAva kelasakAkxgali baruvudilalx eMbuvaMte budidhxyalilx ceYtanayxvu parxtibiMbisadeyidAdxgalU bAhayxviSayAkAravu kANadiruvAgalU budidhxyu kelasakekx bAradu, AdakAraNa ceYtanAyxkAra bAhAyxkAragaLa saMbaMdhavu AvashayxkaveMdathaR.}GaTAdivasutxgaLu (jalAnayanAdi) kamaRgaLige yoVgayxvAguvudu jAcnxnadiMdalU sUyaRdi parxkAshadiMdalU kUDidAdxgale horatu beVreyAgidadxlilx kamaRkekx yoVgayxvAguvudilalx, ideV riVtiyAgi budidhx modalAdavugaLalilx kamaRyoVgayxteyU jAcnxna matutx ceYtanayx parxkAshagaLiMda saMbaMdhavu uMTAgiruvAgale horatu anayxthA ilalx ||
\end{artha}

\vishaya{ adanunx budidhxyalilx toVrisutAtxre}
\begin{artha}
ceYtAnayxkAra bAhayx bAhayx viSayakAra ivugaLa saMbaMdhavidadxre budidhxyu kelasakekx samathaRvAguvudu, averaDu BinanxvAda sathxLadalilxdadxre `nAnu duHKiyAgidedxVne' eMdu toVru
\end{artha}

\vishaya{idakekx kAraNaveVneMdare-}
\begin{artha}
Atamxnu niviRkAranAdadadxriMda vikAravilalx, vikAravuLaLx budidhxge ceYtanayxvilalx, I kAraNadiMda jagatetxlalxvU katatxleyalilx naDeyuva nataRnadaMte namage Aguvudu, (oMdu toVcadaMte Aguvudu) ||
\end{artha}

\vishaya{AjAcnxnAdigaLalUlx ceYtanAyxBAsavideye? eMdare-}
\begin{artha}
GaTAdigaLa aBAsadaMte ajAcnxnAdigaLigU cidABAsaviruvudeMdu aMgiVkarisabeVku, ekeMdare `naveVdimx' nAnu tiLidilalx eMdu ajAcnxnada anuBavavu elAlx kaDeyalUlx AguvudariMda aMgiVkarisabeVku\footnote{bAhayxGATAdivasutxgaLu budidhxyalilx budidhx vaqtitxya mUlaka saMkarxmisuvavu, adaraMte ceYtanAyxBAsa vAyxpaneyu elAlx avasethxgaLalUlx ajAcnxvAdi viSayagaLigU ideyeMdu tiLiyabeVku. `GaToVBAti paToVBAti (suPxrati)' eMdu anuBavaviruvudu adariMda cidABAsa vAyxpitxyiruvudu kANutatxde. hAgeye `naveVdimx' nAnu tiLidilalx eMdu anuBavaviruvudariMda ajAcnxnadalUlx budAdhxyXdigaLalUlx ceYtanAyxBAsa vAyxpitxyide adilalxvAdare nAnu tiLidilalxveMdU tiLiyade heVLuvudakekx baruvudilalx eMdu BAvathaR ||} ||
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext''eMba shurxtiyiMda parxtayxgAtamxna anugarxhavu budidhx modalAdavugaLalilx ideyeMdU adu sUyaRna anugarxhadaMte puruSana AsanAdi vayxvahAra sididhxge anukUlisideyeMdu heVLalu udedxVshiside ||
\end{artha}

\vishaya{`AtamxneYvAyamf' eMba shurxtiyalilxruva Atamx padada athaR}
\begin{artha}
AtamxveMdare- pArxNavAyu, sUthxlashariVra modalAda adara avayavagaLu iMdirxyagaLu matutx samudAyakikxMta beVreyAgiyU A sUthxla shariVrada jAti, AkAra, saMbaMdha adara guNa, kamaR- I elAlxdakUkx vijAtiVyavAgiyU yAva ceVtanaviruvdo adeV Atamxnu ililx gArxhayx ||
\end{artha}

\vishaya{adeV AtamxneMbudu heVge? eMdare}
\begin{artha}
avugaLa Atamxve AgiruvadariMda A vasutxve shariVrAdigaLa nija savxrUpavAgide, alalxde idu ajAcnxna modalAdavugaLanunx parxkAshagoLisutAtx EkarUpavAgi nitayxvAgi, asAdhAraNavAda parxmANavanunx hoMdiruva  joyxVtiyAgide ||
\end{artha}

\vishaya{adu asAdhAraNa parxmANadiMda tiLiyuvudeMbudu heVge? eMdare-}
\begin{artha}
adakekx beVreyAdadudx jaDavAgiruvudariMda adu toVralu beVroMdu parxtayxkaSxparxmANavu beVkilalx, hAgU EnoMdu atishayavu (visheVSavU) ilalxdiruvudariMda beVrobabx puruSanige (ceVtanakekx) goVcarisuvudU ilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
shabadx modalAda guNagaLu ilalxdadxriMdalU, parxtayxkAkxgiruvudariMdalU, saMGAtakekx seVrilalxvAdadxriMdalU, jAcnxna mAtarx savxBAvavAgiruvdariMdalU Atamxnu parxtayxkaSx dashaRnakekx ahaRnAgilalx, (parxtayxkaSx parxmANakekx goVcarisuvavanalalx) ||
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu anumAna parxmANadiMda tiLiyuvavanalalx}
\begin{artha}
deVshAMtarAdigaLa saMbaMdhavilalxdadxriMdalU ajAcnxna modalAda vayxvadhAnagaLu ilalxdadxriMdalU (itara parxmANa veVdayxnalalx) ajAcnxnAdigaLaMteyU sAkiSxrUpanAda parxtayxgAtamxnu dashaRnakekx ahaRnAgilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde I AtamxjoyxVtiyu AditAyxdigaLige samAnavAda jAtiyuLaLxdadxlilx (Bwtikavalalx)veMdu opapxbeVku. adu parxmANadiMda tiLiyuvudilalxvAdadadxriMdalU \footnote{``\stext'' eMdu shurxtiye sUyARdigaLu barxhamxjoyxVtiya parxkAshadiMdale parxkAshisuvudeMdu heVLide |}AditAyxdigaLU adariMdaleV tiLiyuvudariMda AditAyxdigaLige samAnavalalx (Bwtikavalalx) ||
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{I joyxVtiyU anugarxhayoVgayxvAda shariVrAdigaLige sajAtiVyavAgi (BwtikavAgide) eMdU joyxVtiyAdadadxriMdale hiVge UhisabeVkeMdu heVLalu sAdhayxvilalx, EkeMdare idu parxmANadiMda tiLiyuva vasutxvalalx, hAgidadxre mAtarx Bwtikavenanxbahudu idu hAgilalxveMdu aBipArxyavu meVle heVLida takaRda meVle `meVyatavxveMba upAdhi doVSavanunx heVLi I joyxVtiyeMba sAmAnayx heVtuvu `\stext' eMdu heVLida heVtAvxBAsa duSaTxheVtu eMdu tiLisidaMtAguvudu ||}yAva joyxVtiyanunx anugArxhayx (beLagalapxDuva) vasutxvige sajAtiVyaveMdu heVLalu iSaTxvAgideyo adu cakuSxrAdi iMdirxyagaLige GaTAdi vasutxgaLu gArxhayxvAgiruvaMte gArxhayxveMbudu kaMDide ||
\end{artha}

\begin{artha}
matutx aSuTxmAtarxdiMda sha sha shaqMgAdigaLaMte (molada koMbu modalAdavugaLaMte) I joyxVtiyu parxmeVyavalalxveMdu asatf shUnayxveMtalalx kAraNaveVneMdare A Atamxnige idu aBinanxvAgiyeV vAyxpisi iruvudu, sUyaRnaMte savxyaM parxkAshavAgiruvudariMda shUnayxveMdalalx ||
\end{artha}

\vishaya{AtamxjoyxVtiyu meVyavalalxvAdarU satf AgabahudAdare shasha viSANavU Eke? satf AgabAradu? eMdare-}
\begin{artha}
shaqMgavu parxtayxkaSx parxmANaveVdayxveMba savxBAvaveMta tiLidubaMditutx, I shashashaqMgavu asavxBAvavilalxde idudx satetxyanunx miVride shUnayxvAgide ||
\end{artha}

\vishaya{AtamxnigU parxmANa veVshayxtavx savxBAvanAgi Eke? ilalx}
\begin{artha}
anAtamxvasutxvina savxBAvavu parxmANa pAdavanunx upajiVvisikoMDiruvudu. parxmAtaq muMtAdavugaLigU satAtxsUPxtiRgaLanunx niVDuva AtamxjoyxVtige savxtaH iruvudariMdaleV I savxBAvavu sadA iruvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{`AtamxneYvAyaM joyxVtiSa--' itAyxdi maMtarxda athaR vaNaRneya upasaMhAra}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{ililx vAsanA padavanunx Eke? parxyoVgisidudx EMdare: savxpanxkAladalilx kuLitukoLuLxvudu, hoVguvudu baruvudu modalAda kirxyegaLu jAgarxtitxnalilx anuBavamADi sUkaSxmXvAgi uLidukoMDa saMsAkxragaLe horatu nijavAdadadxlalxveMdu tiLisuvudakAkxgi ||}hiMde heVLida elAlx joyxVtigaLu asatxvanunx hoMdalu Asana modalAda saMsAkxragaLanunx parxtayxgAtamx joyxVtiyu savxyaM parxkAshavAgidudx parxkAshapaDisuvudu (tiLisuvudu) ||
\end{artha}

\begin{artha}
sUyaR caMdarx beMki vAkukxgaLalilx asatxvanunx hoMdidadxrU (ilalxdiruvAgalU) yAva I savxyaM joyxVtiyAda Atamxnu savxrUpa daqSiTxyiMdale citatxvanunx adara vAyxpAravanunx parxkAshagoLisutAtx irutAtxne ||
\end{artha}

\begin{artha}
(savxsaMveVdayx) sAvxnuBavarUpavAda parxmANa veVdayxvAgi elAlx pArxNigaLigU I joyxVtiyu iruvudariMda I Atamxnige anAtamx saMbaMdhavu parxmANadiMda nishacxyisalapxDuvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
Atamx eMba AkArada budidhxvaqtitxyiMda parxtayxgAtamxnige beVreyAda padAthaRvu (kataqtAvxdigaLu) garxhisalapxDadidadxre parxmANAMtarada viroVdhavilalxdadxriMda `ya AtAmx\s pahata pApAmx' eMbudu hoMdibaruvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
`AtAmxbarxhamx' eMbuva vAkayxgaLiMda I EkAtamx savxrUpavu parxtayxkaSx modalAdavugaLiMda tiLiyade abAdhitavAgi toVruvudu ||
\end{artha}

\vishaya{deVhAtamxvAdiya AkeSxVpa}
\begin{artha}
Atamxnu deVhAdigaLige aBinanxvAgiruvudariMda avanige mukatxte deVhAdigaLa biDugaDe heVge? parxtayxkaSxvirudadhxvAgiruvudariMda shurxtiyiMda EkAtamx savxrUpavu sariyAgi sididhxsuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{adu ceVtanavAguvudu heVge?}
\begin{artha}
paqthivi, apupx, teVjasusx, vAyu- ivugaLu oTuTx seVruvudariMda shariVradalilx ceYtanayxvu (jAcnxnavu) huTuTxvudu. parxteyxVkavAgi avugaLalilx ceYtanayx shakitxyu ilalxvAdarU oTuTx seVruvudariMda madashakitxyeMte adu huTiTxkoLuLxvudu ||
\end{artha}

\vishaya{ceYtanayxvu deVhada dhamaRvAgideyeMbudakekx parxtayxkaSxveV parxmANa-}
\begin{artha}
kaqSaNx: sapaR eMdu oMdAgi vayxvaharisuvaMte `ahaM manuSayx:' `(nAnu manuSayxnu)' eMdu oMdAgi I deVhadalilx parxtayxkaSxjAcnxnavu huTuTxvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
matutx deVhakekx beVreyAgi `ahaM' eMbuva budidhxge viSayavAgava athaRvu (Atamxnu) kANuvudilalx. sapaR modalAdavugaLalilx kANisuva kapupx baNaNx modalAdavu heVgo hAgeye deVha dhamaRvAgiye ceYtanayxvu kANuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{deVhAtamxvAdada meVle AkeSxVpa-}
\begin{artha}
\footnote{sapaR matutx adara baNaNxvanunx kANuvavanu dhamaRdhamiRBAvavanunx garxhisuvavanu parxteyxVkavAgiruvanu, adariMda sapARdigaLalilx kaqSANxtavx dhamaR saMbaMdhada anuBavavu Aguvudu yukatx, Adare Atamxnalilx dhamaRdhamiRBAvavanunx tiLiyuva anuBavavu yukatxvalalx, Eke? dhamaRdhamiRBAvavanunx garxhisuvAtanu AtamxkikxMta beVreyAgilalxvAgiruvudariMda yukatxvalalxveMdathaR ||}bAhayxvasutxvAgi jiVvAtamxnige beVreyAgi kANuva sapARdigaLalilx kapupx baNaNxmodalAda dhamaR saMbaMdhada anuBavavu Agiruvudu yukatx, Adare Atamxnalilx adu mukatxvalalx, Atamxnu BinanxvAgilalxvAdadxriMda yukatxvalalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
jaDasavxBAvavu iruvudariMdalU kaqSaNxvaNaR modalAdavu dhamaRveMdu heVLuvudu iSaTx, ceYtanayxvu savxsaMveVdayxvAdadxriMda adu deVhadhamaRveMbudu saMmatavAguvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
heVge oMdeV jAcnxnadiMda darxvayxdoMdige visheVSaNavu tiLiyuvudo hAge ililx ceYtanayx matutx shariVragaLu oMdu jAcnxnadalilx goVcarisuvudilalx. EkeMdare! ceYtanayx shakitxge viSayavAgilalxvAdadxriMda ilalx ||
\end{artha}

\vishaya{deVhAtamxvAdiyu idanunx dUSisuvudu--}
\begin{artha}
hiVgalalx, yAva parxmANadiMdale jAcnxnavu ideyeMbudu tiLiyuvado adeV parxmANadiMdale A jAcnxnavu kapupxbaNaNx modalAdavugaLaMte dhamaRveMdU tiLiyuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{punaH beVroMdu shaMke-}
\begin{artha}
deVhadalilx GaTAdigaLalilx huTuTxvaMte idaM budidhxyu huTuTxtatxdeyalalxve? parxtayxkf eMba budidhxyAdarU `hamf' eMba aMshadalilx mAtarx huTuTxvudu, adariMdalU I ceYtanayx shariVra ivugaLige dhamaRdhamiRBAvavu baruvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiyu I AkeSxVpavanunx daqSATxMtadiMda pariharisuvudu-}
\begin{artha}
heVge (kaTa kuMDalAdi) ABaraNagaLu cinanxveMba oMdu darxvayxdalelx niMtiruvavo (nimiRtavAguvo) beVre loVhadalilx athavA matotxMdaralilx savxrUpavu huTiTxkoLaLxde ililxye huTiTxkoMDate toVrutatxveyo hAgeye vasutxvina savxBAvadiMda ceYtanayx shakitxyu mahABUtagaLalilx idudx `ahaM' nAnu eMba modalAda jAcnxnagaLa vayxvahArakekx samathaRvAguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{shaMke}
\begin{artha}
ceYtanayxvu (jAcnxnavu) deVhada dhamaRveV Agidadxre satatx meVle UnavAgada A deVhadalilx ajAcnxnavu Eke? toVruvudilalx? jiVvaMtavAda deVhadalilx toVruvaMte Eke? toVruvudilalx. 
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiya parihAra-}
\begin{artha}
idu doVSavalalx nAlukx BUtagaLa (paqthivi modalAdavugaLa) samudAyave I shariVra adaralilx pArxNavAyuvu Acege horaTanaMtara ceYtanayxvU nashisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{punaH AkeSxVpa}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{ecacxrakAlada manuSayxdeVhakekx beVreyAgi savxpanxdalilx huli cirate muMtAda shariVravu kANuvudariMda yadayxpi averaDU Binanxve, AdarU `nAneV malagidavaneMdu' ecacxrana deVha savxpanxda deVhagaLeraDaralUlx iruva ceYtanayxda anuBavavu AguvudariMda matutx beVre deVhada dhamaRvu beVre deVhadalilx saMbaMdhisiruvaMte parxtayxBijecnxyu baruvudilalxvAdadxriMda ceYtanayxvu shariVroVtApxdakavAda BUtagaLigU avugaLiMda huTiTxda eraDu deVhagaLigU BinanxveMdeV sidadhxvAgiruvudariMda deVhavu AtamxvalalxveMdathaR ||}savxpanxkAlada deVhAdigaLige saMbaMdhisida Atamxna parxtayxBijecnxya baladiMda ceYtanayxvu mahABUtagaLiMda beVpaRTiTxruvudu ecacxradalilxruvavanigU gotetxV AgideyaSeTx |
\end{artha}

\vishaya{idakekx pUvaRvAdiya samAdhAna-}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{heVge BUtana mudAyavu bAla shariVradiMda kUDida ceYtanayxdiMdaleV yuvaka shariVravanunx I shariVradiMda kUDidadxceYtanayxdiMda yukatxvAda vaqdadhx shariVravanUnx nimARNa mADuvudo, hAgeye jAgarxtitxna deVhadalilxruva ceYtanayxdiMda kUDida deVhAMtaravanenxV savxpanxdalilx mADuvudu, avasethxgaLu beVreyAgidadxrU ceYtanayx BeVdavilalx, adariMda ceYtanayxvu deVhadhamaRvAdarU eraDaralUlx oMdeV iruvudariMda parxtayxBijecnxyu `malagidavanu nAne' eMdu anuBavavu avirudadhxvAgiruvudu ||}bAlashariVravuLaLx yuvakana (vaqdadhx shariVravanunx) nimARNa mADuvaMte savxpanxdalilx BUta samudAyavu jAgarxtitxna ceYtanayxdiMda kUDida deVhAMtara nimARNavanunx mADuvudu ||
\end{artha}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{mAyAvAdadalilx `mAyAmaMtarxMtu kAtesxnXRyXna' eMdu heVLuva barxhamx sUtarxnAyxyadaMte savxpanxvu asatayxvAdadadxriMda adaralilxruva jAcnxnavU asatayxvAguvudu, adariMda parxtayxBijecnxyu Barxmeye eMdathaR ||}\footnote{deVjAtamxvAdadalUlx bAlAyxdigaLaMte savxpanxdalilx deVhavu toVruvudilalxvAdadxriMda asatayxveMdeV AguvudeMdu BAvAthaR .}(sidAdhxMtiyAda) ninage mithAyxpariNAmavAdadadxriMda idaralilx savxpanx deVhadalilxru joVtanayx viSayadalilx parxtayxBijecnxyU iruvudilalx. ideV riVtiyAgi bAlAyxdi avasethxyaMte savxpanxdalilx deVhavu toVruvudilalxvAdadxriMda adu mitheyx (asatayxveV) sari || 
\end{artha}

\vishaya{jAtisamxraru janAmxMtara samxraNe mADikoLuLxvaMte enanxbahudu I daqSaTxMtadiMda deVhakekx beVreyAgi Atamxnu sididhxsuvaneMdu keVLidare-}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{I loVkadalilx obabxnu tananx janAmxMtara samxrane mADikoMDare `nAnu hiMdina janamxdalilx shUdarxnAgidedx, Iga bArxhamxNa nAgiruveMdu I bageyalilx samxrisidare eraDu deVhadalilx obabx Atamxnu irade I parxtayxBijecnxyu yukatxvAguvudilalx, idariMda deVhakekx beVreyAgi Atamxnu sididhxsidare Atamxnu I jAtiyalilx elAlx kaDeyalUlx sididhxsabahudeMdu sidAdhxMtiya shaMkeyu idaralilx toVrisalapxTiTxde. paramatadalUlx I riVtiyAgi janAmxMtara samxraNeyAgabahudeMdu pUvARvAdiyu vAtiRkada utatxrAdhaRdalilx samAdhAnavanunx heVLiruvanu. hiMdina janamxdalilx obabxnige yAva deVhada oMdu BAgadalilx huNANxgididxto adeV parxdeVshadalilx A huNiNxdadx deVhavu Iga anuBavakekx barutatxdeyeMdAdare shariVraveV nitayxvAda AtamxneMdu heVLabAradeVke? eMdu keVLidadxriMda tananx pakaSxsAdhane mADide.}tananx pUvaRjanamxvanunx samxrisuva daqSATxMtadiMda Atamxnu nitayx eMbudu saMmatavAgidedx Adare pUvaR (janamxdalilx) uMTAda huNaNxnunx noVDi deVhavu nitayxveMdu Eke! heVLuvudilalx? 
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxBijecnxyiMda A hiMdu muMdina deVhagaLalilx Atamxna nitayxtavxvu sididhxsuvudAdare I savxpanxda Atamx parxtayxBijecnxyU kUDa asatayx viSayavAgi hiMde heVLida parxtayxBijecnxyaMte BArxMtiyAguvudu. janAmxMtara samxraNa rUpavAda parxtayxBijecnxyu saMmatavAgidadxre shalayxvu hokikxruva deVhadoLage nelesida BUtagaLeV A bageya deVhAMtaravanunx huTiTxsutatxveyeMdu \footnote{varxNadiMda kUDidadx deVhoVtAsxdakavAda paqthivAyxdi BUtagaLalilx sidAdhxMtige parxtayxBijecnx baruvudAdare deVhAtamxvAdigU avugaLiMda huTiTxda I deVhadalilx adu huTaTxbahudu. modalu ilalxda deVha Iga baruvudilalx, adariMda ceYtanayxdiMda kUDida shariVraveV AtamxveMdu heVLuvudeMdu idara vivaraNeyU ||}heVLabahudaSeTx ||
\end{artha}

\vishaya{pUvaRdeVhavu varxNasahitavAgidadxdu BasamxvAgiruvudariMda Igina parxtayxBijecnxge adu goVcarisadeMdu shaMkisidare utatxra-}
\begin{artha}
adeV BUtagaLu ivu eMdu aBUtagaLalilx ninage heVge parxtayxBijecnx baruvudo hAgeye `avaneV nAnu' eMdu parxtayxBijecnxyu Eke baruvudilalx? yAva I Atamx joyxVtiyeMbudu deVhAdigaLigU beVreyAgideyeMdU AditAyxdigaLu asatxvAdAgalU ideyeMdu sAdhisalapxTiTxto, adU Bwtikave, (aMdare paMcaBUtagaLiMda huTiTxdedx) Aguvudu
\end{artha}

\begin{artha}
upakAyaR vasutxvige samAna jAtiVyavAgiyeV upakAra mADuva vasutx iruvudu I jagatitxnalilx kANuvudu, adakekx udAharaNe eraDu kaNuNxgaLigU sUyaRnu (upakAraka, ivanu kaNuNxgaLaMte Bwtikavasutx).
\end{artha}

\begin{artha}
vijAtiVyavAda shabadx modalAdavugaLiMda GArxNa modalAda iMdirxyagaLige upakAraveVnU kANuvudilalx, AdariMda I joyxVtiyu BUtajAtige seVride (BwtikaveV) AgideyeMdu opapxbeVku ||
\end{artha}

\begin{artha}
BwtikavAda GaTAdivasutxgaLige BwtikavAda sUyARdigaLiMdaleV I jagatitxnalilx upakAravAgiruvudu heVge kaMDideyoV hAgeye || (BwtikavAda) AtamxjoyxVtiyiMda BwtikavAda deVhAdigaLige upakAravu AgideyeMdu heVLabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu takaR}
\begin{artha}
I joyxVtiyu deVhadigaLigU beVreyAgide eMbudu iSaTx, AdarU adu parxkAshakavAdadadxriMda adakekx vijAtiVyadalalx diVpadaMte ||
\end{artha}

\vishaya{hiMdina takaRkekx virudadhx takaR mADuvudu}
\begin{artha}
I AtamxjoyxVtiyu deVhadoLage iruvudariMdalU iMdirxyagaLige tiLiyade iruvudariMdalU shariVrakekx samAna jAtiyAgilalx, yAva yAvudu deVhakekx samAna jAtiyAgi joyxVtiyu iruvudo adu iMdirxyagaLige kANuvudu. (matutx oLagirade horage iruvudu) ||
\end{artha}

\vishaya{adakekx badalu utatxra-}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{heVtuvu neYkAnitxka eMdare vayxBicarita, aMdare sAdhayxvilalxde heVtu mAtarx iruvudu, cakuSxriMdirxya modalAdavugaLu deVhakekx saMjAtiVyavAgive, aMdare BwtikavAgive, hiMdina takaRdalilx heVLida deVha vijAtiyatavx sAdhayxvu ivugaLalilxlalx, Adare asatxsathxtavx atiVMdirxyatavxgaLeMba heVtugaLive. `sAdhAyxBAvadadavxqqtitxheRtu: vayxBicAra: eMdu tAkiRkaru vayxBicAraveMba heVtu meVSavanunx hiVge tiLisuvaru adaraMte idaralilx doVSavideyAdadxriMda hiMdina takaRvu sariyAda takaRdalilxveMdu aBipArxya ||} hiVgalalx, heVtuvu cakuSxriMdirxyAdigaLalilx sapxSaTxvAgi `vayxBicaritavAgide, EkeMdare? iMdirxyagaLu oLagidadxrU AtamxnaMte parxtayxkaSxvAgilalx || 
\end{artha}

\vishaya{parxti takaRvanunx heVLuvudu}
\begin{artha}
AtamxjoyxVtiyeMbudu atiVMdirxyavAdarU Aditayx modalAda joyxVtige samAnajAtiyAgi (BwtikavAgi) ide. heVge atiVMdirxyavAda cakuSxrAdi iMdirxyagaLu BwtikavU hAge ||
\end{artha}

\vishaya{I varegU anumAna (takaR) eMbudakekx pArxmANayxvanunx opipx heVLidadxrU deVhAtamxvAdiyu anumAnavu parxmANaveV alalxveMdu heVLuvanu--}
\begin{artha}
sAdhayxvanunx visheVSavAgi aMgiVkarisidare (daqSATxMtadalilx) adu baradeV hoVguvudu. sAmAnayxvAgi aMgiVkarisidare sidadhx sAdhanaveMba doVSavu ideV riVtiyAgiruva doVSagaLiMda dUSitavAgiruvudariMda anumitiyu parxmANavAguvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
anumAna baladiMdale deVhAdigaLige beVreyAgi savxyaM parxkAshanAda parxtayxgAtamxnanunx sAdhisuvudalalxve eMdu keVLidare adu anumAna parxmANavalalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxkaSxveMba oMdu parxmANadiMda deVhavu ceYtanayx dhamaRvuLaLxdedxMdu savxrasavAgi garxhisuvAga anumAna parxmANadiMda adanunx bAdhisuvudakekx sAdhayxvAguvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
dashaRna modalAda kirxyayanunx mADutAtx yAvAgalU tapapxde I deVhavu parxtayxkaSxdiMdale kaMDu baMdideyAdadadxriMda adakekx beVreyAgi matotxMdu Atamxvilalx ||
\end{artha}

\vishaya{deVhavu AtamxvalalxveMdu shaMkisuvudu-}
\begin{artha}
dashaRna modalAda kirxyeyanunx mADuva deVhaveV eMdu aMgiVkarisalapxDuvudAdare deVhavu (yAva BAgadalUlx) cuyxtiyanunx hoMdadiruvAgale dashaRnAdikirxyeyu hAge kANadeyiruvudu EtariMda? ||
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna mADuvudu-}
\begin{artha}
savxBAvavAdiya utatxra- idu doVSavalalx, I deVhada viSayadalilx (oMdu sala jAcnxna, matotxMdu sala ajAcnxnavAgiruvudakekx) parxtayxkaSx parxmANaveV iruvudu, kaNiNxge kaMDadadxnunx atikarxmisi adakekx beVreyoMdu baliSaThxveMbu saMmatavalalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
miNuku huLuvu parxkAshavAgiruvudu saha parxtayxkaSxdalelxV kANuvudu adakekx takaRdiMda beVre kAraNavanunx kalipxsuvudu yukatxvalalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudAdaroMdu sAmAnayx dhamaRda lavaleVshadiMda takiRsuvudAdare elalxvU elalxvanunx takiRsuvudakekx yukitxyAgi biTiTxVtu, adu aniSaTxvAgi biDuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
matutx loVkadalilx padAthaRgaLige asAdhAraNavAda savxBAvaveV elilxyU iruvudilalxveMtalalx, beMki muMtAdavugaLige uSaNxte muMtAdavu beVreyoMdu kAraNadiMda baMdilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
beMkige uSaNxte modalAdavu pArxNigaLa puNayxpAdagaLa nimitatxvAgi AguvudeMdu keVLidare idakekx samAdhAna adaralUlx doVSavu baruvudu tapupxvudilalx || (A dhamARdi nimitatxgaLU matotxMdariMda baMdirabeVkeMdu heVLabeVkAda parxsaMga baruvudu tapupxvudilalx) ||
\end{artha}

\begin{artha}
adU iraleMdu heVLuvudAdare I takaRvU sariyalalx dhamARdigaLe aparxsidadhx (aparxtayxkaSx)vAgiruvudariMda avugaLigU matotxMdu dhamARdigaLirabeVkeMdu aMgiVkarisuvalilx anavasethxyeMba doVSavu baruvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
matutx I anavasethxyeMba doVSadiMda iSaTxvAda padAthaRvu sididhxsuvudilalx. adariMda paqthivi, jala, teVjasusx, vAyu ivugaLa pariNAmadiMda huTiTxda shariVravu ceYtanayxdiMda kUDi parxtayxkaSxdalilx anuBavakekx barutitxralu I kaSaTx kalapxneyADuvudanunx sAku mADu, (inunx kalapxne mADabeVDa) ||
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx shAsatxrX takaRrigU tamage iSaTxvAda vasutxvu sididhxsuvudU saha \footnote{nitAyxnuBava baladiMdale tamage iSaTxvAda sidAdhxMtavanunx sAdhisuvuddeMbudu, hiVgiralu anitAyxnuBavaveMbudakekx veVdAMtigaLu heVLuva nitayxceYtanayxrUpavAda AtamxjoyxVtiyu adanunx ilalxveMdu yAva shAsatxrXkAraru tAne nirAkarisuvudakekx Agutatxde? aMda meVle avarige iSaTxvilalxdidadxrU avarU opapxleVbeVkAguvudeMdu tAtapxyaR ||}yAvudanunx aMgiVkarisuvadariMdale Aguvudo adara sididhxyanunx (asitxtavxvanunx) heVge tAne alalxgaLeyuvudu? 
\end{artha}

\vishaya{parxtayxkaSx viroVdhavideyAdudariMda EkAtamx savxrUpavu heVge sididhxsuvudu? eMdare-}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{adivxtiVyavAda nitAyxnuBavakikxMta beVreyAgi viSayaveMbudu ilalxveMdathaR, adariMda parxtayxkaSx parxmANakekx pArxmAnayxvu hoMduvudilalxveMdathaR ||}parxtayxkaSxdoDane viroVdhaveMbudu hoMduvudilalx, kAraNaveVneMdare? aparxtayxkaSxkekx viSayaveV ilalxvAdadxriMda pArxmANayxveV sikukxvudu kaSaTx ||
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx shAsatxrXkArarigU sAmAnayxvAgi parxmANa lakaSxNaveMdare ajAcnxtavAda vasutxvanunx tiLisuvudeV niVnu heVLida viSayadalilx (parxtayxkaSxdalilx) A \footnote{``\stext'' eMbudu parxmANalakaSxNaveMbudu savaRsaMmata, parxtayxkaSxdalilx ajAcnxta viSayaveV ilalxvAdadxriMda I lakaSxNavu pUvaRvAdiya parxtayxkaSx parxmANavilalx.}lakaSxNavu iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{ade heVgeMdare?}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{nitAyxnuBavavanunx opapxdiruva deVhAtamxvAdige deVhaveV parxtayxkaSx parxmANakekx beVkAda viSayavu, adu ajAcnxtavAgideyeMbudu EtariMda sididhxvudu? ajAcnxtaveMdu tiLida meVlilalxve adanunx tiLiyuvudakekx parxtayxkaSx parxmANakekx avakAshavAguvudu.}parxmANavu huTuTxva muMce ninage (nitAyxnuBavavanunx opapxda pUvaRvAdige) parxmANakekx kAraNavAda deVhAdi viSayavu ajAcnxtaveMbudu EtariMda gotAtxyitu? eMbudanunx heVLabeVku. ||
\end{artha}

\begin{artha}
ninage deVhAdigaLu savxtaH sidadhxvAgideyoV athavA asidadhxvAgiveyo AgirabeVku, eraDu pakaSxgaLalUlx parxmANagaLige pArxmANayxveV laBisuvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
parxmANagaLu ilalxdeyU deVhAdigaLu sididhxsuvudAdare parxmANagaLiMda yAva parxyoVjana? heVLu, sidadhxvAdadadxnunx sAdhisuvudeMbudu ilalxvaSeTx ||
\end{artha}

\begin{artha}
savxtaH asidadhxvAda parxmeVyavalalxda viSayakekx parxmANavalalx, asatatxnunx parxmANa parxkAsha paDisuvudilalx, sUyaRnu parxkAshisutitxdadxrU katetxya koMbanunx parxkAshagoLisuvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
parxmANavilalxde asatavxvu satavxdaMte sididhxsuvudilalx, parxmANa parxmeVyagaLige aBeVdavidadxre parxmANa parxmeVyagaLeMbudeV sididhxsuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{parxmANa parxmeVyagaLige BeVdave eMteMdare -}
\begin{artha}
parxmANakekx beVreyAgiye idadx parxmeVyavu (parxmAtamxka jAcnxnavu huTuTxva muMce) ajAcnxtavAgideyeMdu UhisalapxDuvudAdare avAga parxmANavu adanunx boVdhisutAtx parxmANavenisuvudu, Adare adu mADatakakxdedxMdU huTiTxsuvudeMdU Aguvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
ajAcnxtavanunx tiLisuvudeMbudanunx biTuTx beVre oMdu kAyaRveMbudu elilxyU ilalx, adariMda parxmANadiMda parxmeVyakekx satetxyAgali asatetxyAgali baruvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
parxmANa vAyxpArakekx modaleV idadxMtha mutitxna cipapxnunx parxmANavu boVdhisutAtx parxmANateyanunx hoMduvudu (parxmANavenisuvudu) Adare modalu ilalxda rajata modalAdudanunx tiLisuvudalalx ||
\end{artha}

\vishaya{shukitxrajatavu hiMdi ajAcnxtavU jAcnxtavU eMdare-}
\begin{artha}
shukitxyalilx rajatajAcnxnavAguva muMce shukitxyaMte rajatavu ajAcnxtavAgi iralilalx, hAgU Atamx vasutxvinaMte tiLidU iralilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
shukitx rajatada viSayadalilx parxmANakekx pArxmANayxvu heVge iruvudilalxvo hAgeye \footnote{atireVkaveMdre Binanxte, anavxya eMdare matotxMdaralilx hoMdikoMDiruvudu parxkaqta shukitxyalilx Barxmisuva rajatakekx BinanxvAgiye shukitx (mutitxna cipupx) iruvudu, alalxde adu `idaMrajatamf' eMdu AroVpisalapxDuva rajatadalUlx `idavf' (idu) eMdu parxtayxkaSxvAgi tAdAtamxyXdiMda hoMditoVruvudu, I riVtiyAgi shukitxyanunx opipxdadxrU adara jAcnxnavu baMdAga shukitx viSayakekx adu parxmANavAgalAradu, ajAcnxnavanAnxgali jAcnxnavanAnxgali nijavAgi veVdAMtigaLu jaDadalilx opupxvudilalx, ceYtanayxdalelx AvaraNa parxyoVjanavAguvudariMda idaralelx opupxvaru, hiVgiruvAga ajAcnxta jAcnxpanaveMbuva parxmANa savxrUpavu jaDaviSayadalilx elilxyU sididhxsuvudilalx, GaTAdi vasutxgaLu ajAcnxta, jAcnxta eMdu heVLuvudu saha aupacArika, ceYtanayxtAdAtamxdiMdale jaDatoVruvudu, aMda meVle AroVpitavAda rajatakekx beVreyAgi shukitxyeMbudu ide hAgU adu AroVpitavAda rajatadalilx anusUyxkavAgi BarxmekAladalilx `idaM' eMdU toVruvudu. idaM eMdu toVruva vasutx vayxvahAradalilx tAtivxkavAgideyaSeTx adara viSayadalUlx shukitxjAcnxnakekx pArxmANayxvu baruvudilalx, jaDavasutxvinalilx veVdAMtigaLU ajAcnxnavanunx opupxvudilalxvAdadxriMda pArxmANayxvu ajAcnxtAjAcnxpanarUpavAdadudx baruvudilalxvaSeTx jaDavasutxvU saha ceYtanayxdalilx kalipxtanAdadadxriMdalU parxmANakekx ayoVgayxvAgiruvudariMdalU jaDa viSayadalilx nitAyxniBavavanunx opapxbeVkAguvudeMdu tAtapxyaR ||}atireVka anavxyagaLiMda yAva vasutx ideyeMdu tiLiyalapxDuvudoV adara viSayadalUlx pArxmANayxvu heVge tAne! baruvudu ||
\end{artha}

\vishaya{anuBavavanunx opupxva bagegx matotxMdu yukitxyanunx toVrisutAtxre-}
\begin{artha}
parxmANa saMbaMdhavu Aguvudakekx muMceye vasutxvu tiLidididxto? athavA \footnote{nijavAda jAcnxnaveV miti, parxmitiyeMdu heVLalapxDuvudu, adu aMtaHkaraNada pariNAma rUpavAdadudx, vasutxtaH jaDa, idakekx inonxMdu tiLisuva parxkAsharUpavu (BoVdhakatavxvu) viSayasaMbaMdhavAda meVlU jaDavAdadadxriMda baruvudilalx adakAkxgiyU nitAyxnuBavarUpavAda ceYtanayx joyxVtiyanunx opapxleVbeVku, hAgU parxmeVya saMbaMdhavAguvudakekx modaleV ajAcnxnakekx parxkAsha rUpavideyeMdare Aga viSayavasutxvina saMbaMdhavu vayxthaRvAguvudu, adudariMda viSaya saMbaMdhavu Agi huTuTxva parxmAtamxkavAda citatxvaqtitxge BoVdhakatavxvanunx sAdhisalu nitAyxnuBavavanunx opapxbeVkAguvudu.}parxmANa saMbaMdhavu baMda meVlU aMdare modalina pakaSxdalilx vasutxvu modaleV tiLidideyAdadxriMda parxmANadiMda tiLididadxlalxveMdu heVLabeVku. (AvAga parxmANa vayxthaRvAguvudu)||
\end{artha}

\begin{artha}
mitige (parxmege) jAcnxnarUpaveMbudu parxmeVya vasutxvina saMbaMdhavAda meVleyoV athavA parxmeVya saMbaMdhakekx modaleV? jAcnxnarUpavAgididxteMdu heVLaveVku ||
\end{artha}

\vishaya{GaTAdiviSayagaLu ajAcnxtaveMdu tiLiyuvudakekx anuBavaveV sAdhaka-}
\begin{artha}
parxmANagaLiMda viSayagaLu ajAcnxtavAgiveyeMbudu gotAtxguvudilalx udA:- rUpavu tiLiyuvudilalxveMbudu namage shorxVterxVMdirxyAdi parxmANadiMda gotAtxguvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
viSayavu tiLiyade iruvudu parxmANa vAyxpAradiMda enunxvudAdare adara vAyxpArakikxMta modalu savxtaH tiLida viSayavAgi biDuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda hiVge ideyo adariMda parxmANa vAyxpArake modalu parxmeVyavu tiLidiralilalx eMdu anuBavadiMda sidadhxvAguvudeMdu opapxbeVku. heVge parxmANavu baMda naMtara viSayavu tiLidu baruvudo \footnote{parxmANada pUvoRVtatxra kAlagaLalilx viSayavu ajAcnxnata, jAcnxtaveMdu sididhxsuvudu anuBavadiMdaleV, adariMda nitAyxnuBavavu oMdu ideyeMdu opapxbeVkeMdu tAtapxyaR.}hAgeyeV ||
\end{artha}

\vishaya{AdarU viSayavu ajAcnxta matutx jAcnxta eMbudakekx anuBava heVge? sAdhaka eMdare-}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{anAhita= anAdi anaMtavAgi satf = yAvAgalU EkarUpavAgiruva mAna= savaRsAdhakavAda savxrUpataH cinamxtarx savxrUpavuLaLx parxtayxgf rUpavAda EkatamxneMbudakekx beVreyAgi parxmANaveMbudariMda ajAcnxtatavx modalAdudu sididhxsuvudilalxveMdu I vAtiRkakekxV eraDane athaRvu mADalapxTiTxde. (AnaM-TiVkA)}matutx niduRSaTxvAgidudx parxmANavu tananxlilx parxvatiRsade savxtaH sidadhxvAda ceYtanayxvoMdeV savxrUpavAgiruva parxtayxgAtamxveMba EkAtamx savxrUpavanunx biTuTx matotxMdu hiMde heVLida (ajAcnxtatavx jAcnxtatavx sAdhaneya) horeyanunx horalAradu ||
\end{artha}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{ajAcnxtavAda GaTadalilx `GaToVjAcnxta' eMdu visheVSaNa visheVSayx BAvabudidhxyu baruvudilalx, visheVSaNa budidhxyu bArade vishiSaTx budidhxyu baruvudilalxveMbudu yukatx, adara viSayakekx parxmAnavu baMdare ajAcnxnaveV hoVguvudu, adariMda ajAcnxtateyu parxmeVyavalalx, hAgU jAcnxtateyU alalx anavasethxye baruvudariMda averaDU aparxmANika anuBava mAtarxdiMda tiLiyuvudu ||}ajAcnxta vasutxvinalilx visheVSaNa visheVSayxBAvavu jAcnxta vasutxvinalilxruvaMte iruvudilalx, adariMda I ajAcnxnAdigaLu parxmANadiMda sididhxsuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxtatavxvu parxmANaveVdayxvalalx anayxthA beVre doVSavU baruvudu-}
\begin{artha}
parxmANadiMda viSayavu ajAcnxtaveMdu tiLidare adara nivaqtitx EtariMda AgabeVku? dAha, javxra ivugaLa shAMtige beMkiyiMda cikitesxyeMbudu ilalxvaSeTx ||
\end{artha}

\begin{artha}
heVge sAkaSxyX, mAtaq, parxme ivugaLa rUpavu parxmANa keSxVtarxdalilx heVge kANuvudo, hAgeye ivugaLu ajAcnxtaveMbudanunx sAdhisalu anuBavakekx beVreyAdadudx matotxMdu ilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
parxmANa vAyxpArada naMtaravU jAcnxta, matutx ajAcnxta gaLeraDanunx parasapxra anuBavadiMdale anusaMdhAna mADuvanu, adanunx biTuTx beVreyAvudariMdalU anusaMdhAna mADuvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
anuBavada nishacxyavu Aguva muMce parxmANagaLu oMdu veVLe kelasa mADuvudilalxveMtAdare GaTAdigaLanunx ilalxveMdu apalApa mADuvaMte (mucucxvaMte) anuBavavanunx ilalxveMdu mucucxvudakekx Aguvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
I riVti tananx mahimeyiMda parxmANa huTuTxva muMceye anuBavavu sidadhxvAdarU patxtayxgAtamxna ajAcnxnavanunx kaLeyuvudakekx parxmANavu huTuTxvudanunx huDukabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{anuBavAtamxnalilx ajAcnxnavu heVge?}
\begin{artha}
anuBava savxBAvadavanAdarU ajAcnxtateyanunx sahisabalalxnu, Adare vasutxvAgiruvudariMda parxmANajAcnxnavilalxde ajAcnxnavanunx savxyaM nAshagoLisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
Adare vasutxvu parxmANaveMba \footnote{parxmANaveMdare aMtaHkaraNa vaqtitxjAcnxna, adaralilx arUDha eMdare nitayx ceYtanayxvu parxtibiMbisuvudu. iMtaha vaqtitxyalilx tAdAteyxmxVna kANuva ceYtanayxvu ajAcnxna saMshayAdigaLanunx kaLeyuvudu keVvala savxrUpa ceYtanayxveV kaLeyuvudilalx ||}halage meVle Erida tananx ajAcnxnavanunx kaLeyuvudu anayxthA kaLeyuvudilalx, parxmANa viSayadoMdige kUDiye ajAcnxnavanunx kaLeyuvudu enunxvaMte ||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda parxtayxkaSx parxmANaveMbudu sididhxsuvudakekx parxtayxkaSxvAgiyU parxmANavu baruva muMceye yAvudu ajAcnxta itAyxdigaLanunx sididhxsikoDuvo adanunx nitayxsidAdhxsaMBavavanunx  opapxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{anuBavakekx BinanxvAda sUthxla deVhaveV Atamxvo, athavA sUkaSxmXshariVravo?}
\begin{artha}
vAgAdi iMdirxyagaLa vAyxpAravanunx mADutAtx shabadx modalAda guNagaLiMda kUDidadx sUthxladeVhavu parxtayxgAtamxnige atayxMta BinanxvAgiruvaMte parxtayxkaSxvAgi Atamxnige toVruvanu ||
\end{artha}

\vishaya{adariMda sUthxladeVhavu Atamxvalalx}
\begin{artha}
shoVtArxdi iMdirxyagaLa mUlaka kelasa mADuva parxmAtaqvu duHKAdiguNagaLiMda kUDi kataqRvinaMte parxtayxgAtamxnige horacAcxgi neVrA toVruvudu ||
\end{artha}

\vishaya{adariMda sUkaSxmX shariVravU Atamxvalalx}
\begin{artha}
savxtaMtArxnuBavarUpanAda parxtayxgAtamxnu mAtarx parxmAtaq muMtAdavugaLige goVcarisuvavanalalx, adariMdale `apahatapApAmx' itAyxdi visheVSaNavu Atamxnige yukatxvAgide ||
\end{artha}

\vishaya{nitAyxnuBavaveV Atamx heVge? tAkiRkAdigaLu opupxvudilalxvaSeTx?}
\begin{artha}
loVkayutanigU, BwdadhxrigU, kaNAda-gwtama, I ibabxrigU parxtayxkaSx parxmANadiMdale muKavanunx mucicxkoLuLxvaMte mADide. adu heVge? eMdare-
\end{artha}

\begin{artha}
parxmANa matutx adara PalagaLigU hAgU parxmANa parxmeVyagaLigU BeVdavU savxtaH niviRkAravAda ceYtanayx sididhxyU EkAtamx savxrUpavU saha anuBavadiMdaleV sididhxsuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudariMda parxtayxkaSxvu parxmAnave eMbudu sididhxsuvudo, A parxtayxkaSxvanunx noVDuva (sAkiSx) savxyaM parxkAshavAgiruvudu AtamxneMdu aMgiVkarisabahudalalx!
\end{artha}

\begin{artha}
yAvanu parxmeVya modalAdavugaLanUnx avugaLilalxveMbudanUnx saMshayagaLanUnx nishacxyagaLanUnx jaDavAda shabadx modalAda viSayagaLanUnx beVreyAgi viMgaDisi anugarxhisuvano hAgU deVha, iMdirxya, manasusx, budidhx, ivugaLanUnx suKa modalAdavugaLanUnx GaTAdigaLaMte biDibiDiyAgi viveVcisi anugarxhisuvano, avananenxV adivxtiVyanAda matutx aparxtayxkaSxnAda aMtarAtamxneMdu eleY! niVneV noVDu ||
\end{artha}

\begin{artha}
darxSaTx, dashaRna, daqshayx ivugaLanunx yAvAtanu savxpanxdalilx noVDuvanoV avugaLu ilalxdiruvudanunx saha suSapitxyalilx kANuvano avaneV AtamxneMdu aMgiVkarisabeVku.
\end{artha}

