\vishaya{baq-a.4-3neV bArxhamxNa}
\footnotetext[1]{dashAvarAvA pariSatf yaM dhamaRM paricakaSxteV |\\
tarxyXvarAvApi vaqtatxsAthxH taM dhamaRM na vicArayeVtf ||\\
terxYvidoyxV heYtu kasatxkiVR neYrukotxV dhamaR pAThakaH |\\
tarxyashAcx sharxmiNaH pUvoVR paSadeVRSA dashAvarA |\\
QugevxVdavidayxjupiRcacx sAmaveVda videVva ca |\\
tarxyXvarA pariSajfjecnxVyA dhamaRsaMshaya niNaRyeV ||}
\begin{shl}
sUkaSxmXdhamaRviveVkAthaRmata EvAbarxviVnamxnuH | \\
\footnotemark[1]{}dashAvarA paSaRditi hayxpeVkaSxnetxV ca sadidhxyaH \hfill||  31 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
manuvU kUDa sUkaSxmXdhamaRvanunx tiLiyuvudakAkxgi kaDimeyeMdare hatutx janarAdarU iruva pariSatutx avashayxveMdu I kAraNadiMdale heVLiruvanu, EkeMdare oLeVLx budidhxvaMtaru beVkAgidAdxre.
\end{artha}

\begin{shl}
yAjacnxvalAkxyXdirUpeVNa shurxtireVvAthavA savxyamf | \\
anumAvatamxRnA joyxVtiH sAkASxnanxH parxtayxpiVpadatf \hfill ||  32 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
athavA yAjacnxvalakxyXre modalAdavara rUpadalilx shurxtiyeV tAnu takaRmAgaRdiMda joyxVtiyanunx namage sAkASxtf tiLisiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
naqpABipArxyavitApxrXha yAjacnxvalokxyXV\s pi taM naqpamf | \\
yathoVkatxjoyxVtiSaH sidAdhxvAditAyxjoyxVtiritayxyamf\hfill ||  33 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
rAjana aBipArxyavanunx tiLida yAjacnxvalakxrU kUDa A rAjananunx kuritu heVLidaru. hiMde heVLida joyxVtiyanunx tiLisuvudakAkxgi Aditayx joyxVtiyeMdu Itanu udAharisidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVhAvayavasaMGAtajAtisaMsAthxnatAtikxrXyA -\\
deVshAdayxtayxnatxsaMBinanxtadivxlakaSxNaBAsavxra - \\
savxparxtiSeThxYkaBAnAvxKayxjoyxVtiSeYva pumAnayamf | \\
AsetxV palayxyateV kamaR kaqtAvx BUyoV nivataRteV\hfill ||  34 ||  35 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
deVha, adara aMgagaLu, avugaLa samudAya, deVhada jAti, AkAra, adara kirxye, deVshakAlAdigaLigiMta atayxMta Binanx matutx bahuvilakaSxNavAda savxtaMtarxvAgi adivxtiVyavAgi parxkAshisuva sUyaRneMba joyxVtiyiMdaleV upakaqtanAgi I puruSanu kuLitukoLuLxvudu ODADuvudu kelasavanunx mADi tirugi hiMdakekx baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{1. manusamxqqti}

\vishaya{AditayxniMdaleV vayxvahAravu naDeyuvAga matotxMdu joyxVti Etakekx? eMdare}

\begin{shl}
madheyxV jaDasavxBAvoV\s yaM joyxVtiSoVvaRtaRteV pumAnf | \\
budAdhxyXdiviSayAnotxV hi parxtayxkecxYtanayxbimibxtaH\hfill ||  36 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(jaDa matutx ajaDa) I eraDu joyxVtigaLa naDuva jaDasavxBAvavuLaLx puruSaniruvanu, budidhxyiMda AraMBisi viSayagaLa (paMcaBUtagaLa) payaRMtara I puruSanu (deVhavu) parxtayxgAtamx ceYtanayx biMbavuLaLxdudx (tananxlilx parxtibiMbisida ceYtanayxvuLaLxdudx).
\end{artha}

\vishaya{A eraDu joyxVtigaLu yAvuvu? eMdare --}

\begin{shl}
parxtayxgeVkasavxyaMjoyxVtiHsithxrAsaMhataniSikxrXya-\\
tadivxrudadhxraviVnAdxvXdijoyxVtiSoVmoVRhaheVtukaH \hfill||  37 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
mAtaqmAnaparxmeVyAtAmx kataqRsAdhanakAyaRvAnf ||  \\
ashanAyAdisaMsAradhamARpAyAgamAtamxkaH\hfill ||  38 || 
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna ajAcnxna nimitatxvAgi huTiTxkoMDa (I budAdhxyXdi saMGAtavu) parxtayxgAtamx rUpavAgiyU adivxtiVyavAgiyU savxyaM parxkAshavAgiyU sithxra matutx saMGATakekx seVradeyU kirxyAshUnayxvAgiyU iruva joyxVtigU matutx adakekx vilakaSxNavAda sUyaRcaMdArxdi bAhayxjoyxVtigU naDuve parxmAtaq parxmANa parxmeVya rUpavAgiyU kataqR sAdhana (kamaR) kAyaRvuLaLxvanAgiyU huTuTxnAshavuLaLxdAdxgiyU iruvanu.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu joyxVtiyeVke? eMdare-- }

\begin{shl}
tadivxrudAdhxtamxkeVneYva joyxVtiSoVdidxVpiteVkaSxNaH |\\
AditeyxVna sa deYvA\s setxV yAtAyxyAtikaroVti ca \hfill||  40 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A parxtayxgf joyxVtige virudadhxvAda (vilakaSxNavAda) savxrUpavuLaLx AditayxneMba joyxVtiyiMdaleV yAvAgalU hecucx parxkAshisalapxTaTx daqSiTxyuLaLxdAdxgi (I budAdhxyXdi saMGAtavu) kuLitukoLuLxvudu athavA hoVguvudu baruvudu, mADuvudu itAyxdi kAyaRgaLanunx naDesutatxde.
\end{artha}

\vishaya{AditeyxVneYvAyamf' eMbuvalilx EvakArada athaRviveVcane-- }

\begin{shl}
AditAyxtapxrameVveVti nA\s \s ditayxsAyxvadhAraNeV | \\
piNaDxpArxNAdidhameVRBoyxV veYdhamAyxRvadhaqtw yataH \hfill||  41 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Aditayx padada meVliruva `Eva' eMbudu Aditayxna avadhAraNAthaRdalilx ilalx sUthxlashariVra, pArxNavAyu, modalAdavugaLa dhamaRkikxMtalU vijAtiVyavAda dhamaRvuLaLxdedxMdu tiLisuvudakekx adu iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AditAtxyXvadhaqtishecxVtAsxyXnenxVnagxdAvxdeVH sAyxdanugarxhaH | \\
tasAmxtipxNADxdiveYdhamayxRmeVveVtiVhAvaGAyaRteV \hfill||  42 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AditayxniMdaleV eMdu avadhAraNAthaRvu idadxre caMdarx muMtAdavugaLida (puruSanige) anugarxhavilalxveMdAguvudu, adariMda sUthxlashariVra modalAdavugaLa veYlakaSxNayxvaneVnx Eva eMbudariMda ililx nidhaRriside.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare Aditayxnu asatxmAna hoMdidarU beVre joyxVtiyiMda vayxvahAravu sididhxsuvudariMda muMdina parxshenxgaLu heVge hoMduvavu?}

\begin{shl}
AtemxYva joyxVtirathavA ravisoVmAgunxyXpAdhigamf | \\
avadhirxyata EveVti tameVva iti ca shurxteVH \hfill||  43 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
athavA AtamxneV joyxVti, Adare sUyaR, caMdarx, aginx muMtAda upAdhigaLalilxruvudu adanunx biTuTx matotxMdalalxveMdu EvakAravu nidhaRrisuvudu. 
\end{artha}

\begin{shl}
raviVnAdxvXdipadAtheVRBoyxV hayxnumAneYkavatamxRnA | \\
sAvxthaRM vijAcnxpayiSAyxmi viBajAyxtaH parA shurxtiH \hfill||  44 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sUyaR caMdarx modalAda padAthaRgaLiMdalU viBajanemADi savxMtaMtarxvAdadadxnunx (deVhAdiBinanxvAda joyxVtiyanunx) takaRveMba oMdeV mAgaRdiMda vijAcnxpisuveneMdu muMdina shurxtiyu baMdiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`asetx' itAyxdi aneVka kirxyegaLanunx Eke heVLide?}

\begin{shl}
joyxVtiSoV\s tayxnatxveYdhamayxRparxsidadhxyXthaRM visheVSaNamf | \\
Asatx itAyxdi subahu shurxtoyxVpanayxsatxmAdarAtf \hfill||  45 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(takiRsalapxDuva), joyxVtiyalilx atayxMta veYlakaSxNayxvanunx parxkAshapaDisuvudakAkxgi shurxtiyu `asetx' itAyxdiyAgi aneVka visheVSaNagaLanunx AdaradiMda udAharisiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{Aditayx modalAgi aneVka payARyagaLanunx EtakAkxgi udAhariside? oMdariMdaleV vAyxpitx jAcnxnavu sididhxsuvudaSeTx? eMdu parxshinxsidare-}

\vishaya{utatxra-}

\footnotetext[1]{kAyika, vAcika, mAnasika vayxvahAragaLalilx yAvudAdarU sUyaR, caMdarx, nakaSxtarx, aginx (diVpa) shabadx, gaMdha, rasa. itAyxdigaLalilx  yAvudAdaroMdu jAcnxna mADikoDuva joyxVtiyu tapapxde idedxV idudx naDeyuvudeMdu tiLisuvudakekx aneVka joyxVtigaLanunx udAhariside. heVtuvu sAdhayxvilalxde ilalx. avayxBicaritavAgideyeMdu toVrisikoTaTxMtAyitu. BUyoVdashaRnaveMbudu vAyxpitxjAcnxnakekx kAraNavalalxdidadxrU vayxBicArashaMkeyanunx nivaqtitxgoLisuvudu, aneVka daqSATxMta sathxLagaLalilx sAdhayx heVtugaLanunx niNaRyavAgi tiLiyuvudeV parxkaqta BUyoVdashaRnaveMta tiLiyabeVku, ``BUyasAM sAdhayx heVtUnAM dashaRnamf, BUyoV BUyoV dashaRnamf'' eMdu aneVka bageyAgi adara vuyxtapxtitxyanunx mADi modalina vigarxhadaMte BUyoVdashaRnaveMbudu kavxcitf vayxBicAra shaMkA nivataRkaveMdu tAkiRkaru heVLiruvaru mukAtxvaLiyalilx... vAyxpitxjAcnxnakekx `vayxBicArajAcnxnavirahasahakaqtasahAcArajAcnxnaveV kAraNaveMdu niNaRyavide.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}BUyasAM cApuyxpanAyxsoV bAhAyxnAM joyxVtiSAmiha | \\
liknagxsAyxvayxBicArAthaRM budidhxvAkAkxyakamaRNaH \hfill||  46 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
horagina joyxVtigaLanunx bahaLavAgi udAharisidUdx saha budidhx, vAkukx matutx shariVrada kamaRveMbuva heVtuvu avayxBicArikavAgi (elilxyU tapapxde iruvudeMdu) heVLuvudakAkxgi.
\end{artha}

\vishaya{eraDane parxshenxya vAyxKAyxna-}

\begin{shl}
AditeyxVneYva ceVtupxMsoV\s nugarxhoV BavatoVcayxteV | \\
tasimxnanxsatxMgateV puMsa AsanAdiH kutoV BaveVtf \hfill||  47 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AditayxniMdaleV puruSanige anugarxhavu AguvudeMdu niVnu heVLuvudAdare avanu asatxmAna hoMdidalilx puruSana AsanAdi vayxvahAravu yAvudariMda Aguvudu?.
\end{artha}

\begin{shl}
canadxrXmA Eva puMsoV\s sayx tadA joyxVtiranugarxheV | \\
tasAyxpayxsatxmayeV\s ginxH sAyxdAsanAdiparxvaqtatxyeV\hfill ||  48 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I puruSanige A kAladalilx caMdarxneV anugarxhakekx kAraNavAda joyxVtiyu, A caMdarxnU asatxvAdAga kuLitukoLuLxvudu modalAda vayxvahArakekx beMkiyu (diVpavu) joyxVtiyAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AditAyxditarxyaM jecnxVyaM joyxVtiSAmupalakaSxNamf | \\
maNAyxdiVnAM parxvaqtitxhiR puMsAM teYrapi daqshayxteV \hfill||  49 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Aditayx muMtAda mUru joyxVtigaLu maNi muMtAda joyxVtigaLige upalakaSxNa (saMgArxhaka)vAgive. puruSara parxvaqtitxyu A ratanx muMtAdavugaLiMdalU naDeyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
teVSavxpayxsatxmiteVSavxsayx puMsoV vAgojxyXVtiriSyxtAmf | \\
vAkacx shabodxV\s tarx vijecnxVyoV joyxVtiSAkxyaRsamanavxyAtf \hfill||  50 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A elAlx joyxVtigaLU asatxvanunx hoMdidalilx I puruSanige vAkekxV joyxVtiyeMdu iTuTxkoLaLxbeVku. vAkf eMdare ililx shabadxveMdu tiLiyabeVku, heVge? joyxVtiya kAyaRvu (padAthaRjAcnxnavu) idaralUlx AguvudariMda (idu joyxVtiyeMdAgabahudu).
\end{artha}

\begin{shl}
sapxshARdiviSayANAM vAgiha sAyxdupalakaSxNamf | \\
yataH sapxshARdinA\s peyxVSAM parxvaqtidaqRshayxteV naqNAmf \hfill||  51 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sapxshaR modalAda viSayagaLige I vAkukx eMbudu upalakaSxNa (saMgArxhaka), sapxshaR modalAda viSayadiMdalU I puruSarige vayxvahAravu naDeyuvudu kaMDide.
\end{artha}

\vishaya{I varege heVLida viSaya saMgarxhaNe- }

\begin{shl}
bAhAyxditAyxdijoyxVtiBiRH pumAnasxMdiVpiteVnidxrXyaH | \\
parxtayxkecxYtanayxsaMdiVpatxH savARshecxVSATxH parxpadayxteV \hfill||  52 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
horagina Aditayx modalAda joyxVtigaLiMda puruSanu parxkAshita athavA utetxVjana hoMdida iMdirxyavuLaLxvanAgiyU parxtayxgAtamx ceYtanayxdiMda cenAnxgi parxkAshagoMDu elAlx vayxvahAragaLanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
saveVRSevxVteVSu shAnetxVSu joyxVtiHSUketxVSu kamaRNeV | \\
pumAnikxMjoyxVtireVvAyaM tamasayxnedhxV\s BidhiVyatAmf \hfill||  53 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida elAlx I joyxVtigaLU shAMtavAda meVle daTaTxvAda katatxleyalilx puruSanu yAva joyxVtiyiMda vayxvahArakAkxgi toDaguvanu? eMbudanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{elAlx joyxVtigaLU shAMtavAda meVle matotxMdara parxshenxyeVtakekx? eMdare }

\begin{shl}
savaRceVSATxniroVdhoV\s sayx puMsaH pArxpatxsatxdA\s sati | \\
yathoVkatxjoyxVtiSi tatoV na suyxshecxVSATx yathoVditAH \hfill||  54 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida joyxVtigaLu matotxMdu joyxVtiyU ilalxvAdare sakala vayxvahAravU I puruSanige niMtu hoVgabeVkAguvudu, hAgU parxtayxgf joyxVtiyU ilalxvAdare hiMde heVLida AnanAdi kirxyegaLu naDeyalAravu.
\end{artha}

\begin{shl}
samxqqtisavxpanxsamAdhAneV puruSasayx samiVkaSxyXteV | \\
ceVSATx\s taH pUvaRvatatxsayx joyxVtisatxtArxnumiVyateV \hfill||  55 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
samxraNi, savxpanx, samAdhAna I kAladalilx puruSana vayxvahAravu kANuvudu, adariMda alilxyU modalinaMte avanige joyxVtiyu irabeVkeMdu UhisalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
boVdudhxH katuRshacx puMsoV\s sayx parxvaqtitxyeVRha kAcana ||  \\
yathoVkatxjoyxVtiviRraheV nAsw daqSATx kadAcana \hfill||  56 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
tiLiyuva matutx mADuva I puruSanige ihadalilx yAvudoMdu parxvaqtitxyidadxrU hiMde heVLida joyxVtiyu ilalxde hoVdare eMdigU I parxvaqtitxyu kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
BAnAvxduyxdidxVpitAkaSxH sanapxrXmAtArxdiH parxsidhayxti | \\
tataH katArxRdisaMsididhxH parxmAkamaRPalaM tataH \hfill||  57 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sUyaR modalAdavugaLiMda utetxVjana hoMdida iMdirxyavuLaLxdAdxgi parxmAtaq muMtAdavu sididhxsuvudu, adariMda kataqR muMtAdavugaLa sididhxyu adariMda parxmeyU kamaRPalavU sididhxsuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kUTasAthxnitayxyoVBARsoVmaRdhayxvatiVR pumAnayamf | \\
vAknaBxnaHkAyakamARNi savaRdeYva parxpadayxteV \hfill||  58 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
nitayx-anitayxgaLAda eraDu parxkAshagaLa naDuveyiruva I puruSanu vAcika, mAnasika kAyika kamaRgaLanunx yAvAgalU hoMduvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
dhAvxnAtxdiviSayAnotxV\s thoVR jaDatAvxnAnx\s \s tamxsididhxkaqtf | \\
AtamxjoyxVtiraBAveV\s toV nABAvamapi vinadxti\hfill ||  59 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxna modalAgi viSayada payaRMtaviruva vasutxgaLu jaDavAdadxriMda AtamxsididhxyanunxMTu mADalAradu, AtamxjoyxVtiyilalxdidadxre aBAvavanunx tiLiyalAra.
\end{artha}

\vishaya{itare joyxVtigaLige parxkAshavAguva vasutxgaLa saMbaMdhavAdarU AtamxjoyxVtige puruSana saMbaMdha heVge AgabeVku? aMdare ``}

\begin{shl}
AgamApAyijoyxVtiBiRdhaRmARdhamaRnibanadhxnA | \\
saMgatiH puruSasAyxsayx niheVRtuH parxtayxgAtamxnA\hfill ||  60 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
huTuTxnAshagaLuLaLx joyxVtigaLoDane puNayxpApagaLa nimitatxvAgi I puruSanige saMbaMdhavAguvudu Adare parxtayxgAtamxnoDane saMbaMdhavAguvudu nimitatxvilalxdeye Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{idakekx daqSATxMtavu --}

\begin{shl}
kumaBxsayx viyatA yadavxninxheVRtuH saMgatiH sadA ||  | \\
vinashavxriV saheVtushacx jalakiSxVrAdisaMgatiH \hfill||  61 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
GaTakekx AkAshadoDane saMbaMdhavu kAraNaveV ilalxde yAvAgalU heVge iruvudo hAge matutx hAlu niVru itAyxdigaLige seVrikeyu sakAraNavAgiyU nashavxravAgiyU iruvudu adaraMte.
\end{artha}

\vishaya{AtamxjoyxVtigU- kAyaRkaraNa saMpArxtakUkx sAvxBAvika saMbaMdhavAdare deVhada dhamaRve AtAmxjoyxVtiyeMdu AdiVtu. eMba shaMkege utatxra }

\begin{shl}
yathoVhAsaMhatAneyxVva BAnAvxdiVni parxkuvaRteV | \\
anugArxheyxVNa puMseVha savaRdA\s nugarxhaM muhuH \hfill ||  62 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{AditAyxdi joyxVtigaLu upakAyaRvAda deVhAdi dhamaRgaLAgilalx hAgidadxrU upakArakavAgiruvudariMda avugaLaMte I AtamxjoyxVtiyU deVhAdidhamaRvAgadidadxrU upakArakavAguvudu.} heVge ililx sUyARdigaLu upakArakekx ahaRvAda puruSanoDane (deVhadoDane) seVri koLaLxdidadxrU yAvAgalU padeVpade I puruSanige upakAravanunx mADutitxruvavo (hAgeye I joyxVtisasxNa seVrade upakarisutitxruvudu).
\end{artha}

\vishaya{kirxyArahitavAda parxtayxkf joyxVtiyu heVge? upakArakavAguvadu?}

\begin{shl}
akArakAtamxkAneyxVva puMsaH kArakarUpiNaH | \\
nAkaqtAvx tAni kuvaRnitx parxkAshaM gativadayxtaH \hfill||  63 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{Aditayx muMtAda joyxVtigaLu padAthaRgaLanunx parxkAshapaDisuvavu, hAgU shariVra iMdirxyagaLigU parxkAshavanunx koDuvavu. Adare yAva kirxyeyanunx vikAravanUnx hoMdade idadx sithxtiyalelxV parxkAshapaDisuvavu, Adare niMta pArxNiyu tAnu alAlxDade matotxMdu kaDege hoVgalAradu, calisidareVneye hoVgabalalxdu, idakekx vipariVta sithxtiyalilx  AditAyxdi joyxVtigaLu idadxsithxtiyalelxV idudx parxkAshapaDisuvaMte parxtayxgAtamxnu parxkAshapaDisuvaneMdu tAtapxyaR.}kArakarUpavuLaLx puruSanige kArakavalalxda AditAyxdi joyxVtigalu Enanunx mADade parxkAshavanunx uMTu mADutatxve, Adare gamanadaMte alalx.
\end{artha}

\vishaya{idara vivaraNe -}
 
\begin{shl}
vayxcnajxkAnAM hi saveVRSAM na savxrUpAtireVkataH | \\
vayxknegxyXVSavxtishayoV daqSaTxsitxSaThxtoV nu gatiyaRthA \hfill||  64 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``\stext'' parxkAshagoLisuva elAlx vasutxgaLigU tananx savxrUpasithxtiyanunx biTuTx parxkAshayxvasutxgaLalilx oMdu atishayavU (vikAravU) kaMDilalx, niMtiruvavanige (tAnu naDeyade = idadx sithxtiyalelx ilalxde naDedAgaleV) gamanavu kANuvudu heVgoV (hAgalalx).
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxjoyxVtisatxtheYveVdaM sadAnasatxmitoVditamf | \\
BAnAvxdiSavxpi saveVRSu tadeVva pArxgivxvakiSxtamf \hfill||  65 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAgalU udayAsatxgaLilalxde udayisiye iruva I Atamx joyxVtiyu samasatx sUyARdi joyxVtigaLalUlx adeV ididxteMbudu modale vivakiSxtavAgide. (athavA itAyxdi 43ne vAtiRkadalelx idu heVLalapxTiTxde)
\end{artha}

\begin{shl}
puMsapxrXvaqtitxriyaM liknagxM yathoVkatxjoyxVtiSoV BaveVtf | \\
savaRtArxvayxBicAritAvxtatxthA savxpAnxdiBUginxSu \hfill ||  66 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMdeV heVLida joyxVtige (AtamxjoyxVtige) I puruSa parxvaqtitxyeV heVtu (sAdhana)vAgide heVge? elAlx vayxvahAradalUlx, elAlx deVsha kAlagaLalUlx hAgU savxpanx modalAda sAthxnagaLalUlx tapapxde iruvudariMda heVtuvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{`jAgarxdf viDayeVhi'- itAyxdi BASayxdaMte vAyxpitxyanunx vishada paDisutAtxre- }

\begin{shl}
jAgarxtAkxleV nArasAyxsayx BAnAvxdijoyxVtiSA yadA | \\
cakuSxrAdayxnugaqheyxVta suPxTA vayxvahaqtisatxdA \hfill||  67 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ecacxra kAladalilx I puruSanige yAvAga cakuSxrAdi iMdirxyagaLu sUyARdi joyxVtiyiMda upakaqtavAguvavo, AgAga vayxvahAravu sapxSaTxvAgi kANuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
viBinAnxsaMhatajoyxVtiranugarxhapuraH saraH | \\
puMvAyxpAraH sadakeSxVtathxparxmANaparxmitaH suPxTaH \hfill||  68 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi ecacxrakAladalilx Aditayx muMtAda savxrUpavuLaLx joyxVtiyu shariVrAdigaLige BinanxvAgiyU avugaLoLage seVrade, iruvudu sididhxside. adara upakArada mUlakavAgiye puruSavAyxpAravu shudadhxvAda iMdirxyagaLiMda huTuTxva yathAthaRjAcnxnadiMda sapxSaTxvAgi pArxmANikavAgi naDedide.
\end{artha}

\vishaya{takaRvanunx toVrisuvaru-}

\begin{shl}
liknagxliknagxyXBisaMbanodhxV yasAmxdeVvaM mitasatxtaH ||  | \\
savaRjoyxVtiraBAveV\s pi tAdaqgeVvAnumiVyateV \hfill||  69 || 
\end{shl}

\begin{shl}
joyxVtijARgariteV yadavxdarxviVnAdxvXdi samiVkaSxyXteV | \\
naravAyxpAraliknegxVna dhUmAginxvadasaMshayamf \hfill||  70 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVtu sAdhayxgaLa saMbaMdhavu I riVtiyAgi nishicxtavAgideyAdadadxriMda sakala joyxVtigaLu ilalxdiruvAgalU (savxpAnxdigaLalUlx) A bageyAda joyxVtiyanenxV takiRsuvudu, ecacxrakAladalilx sUyaR caMdArxdi joyxVtiyu kANutatxde. adaraMteye puruSavAyxpAraveMba heVtuviniMda joyxVtiyoMdirabeVkeMdu saMshayavilalxde dhUmadiMda aginxyu ideyeMdu takiRsuvaMte takiRsabeVku.
\end{artha}

\vishaya{I riVtiyAgi takaRdiMda shariVrAdigaLigU beVreyAgi joyxVtiyideyeMdu tiLida meVle punaH parxshenxyanunx Eke? mADidudx? eMdare-}

\begin{shl}
liknAgxtAsxmAnayxtoV jAcnxteV visheVSeVNApayxniVkiSxteV | \\
BAnAvxdivadatoV rAjA BUyaH paparxcaCx taM gurumf \hfill||  71 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVtuviniMda sAmAnayxvAgi deVhAdigaLige beVreyAgi joyxVtiyide eMdu tiLidarU visheVSa riVtiyalilx sUyaRdigaLaMte tiLidilalxvAdadxriMda rAjanu A guruvanunx kuritu punaH parxshinxsidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
shAnetxVSu savaRjoyxVtiHSu pUvoVRketxVSavxsayx deVhinaH | \\
kirxjoyxVtiriti meV bUrxhi puMvAyxpArAnuBUtitaH \hfill||  72 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx joyxVtigaLU hiMde heVLidudx shAMtavAdalilx I puruSanige yAva joyxVtiyididxteMbudanunx nanage heVLu, puruSana vAyxpAravu anuBavavAguvudariMda (I parxshenxge avakAshavAyitu).
\end{artha}

\vishaya{savxparxkAshavAgi AtamxneV joyxVtiyAgiruvuneMdu gotAtxdadadxralilx parxshsne mADuvudAdarU heVge? --}

\begin{shl}
savaRjoyxVtiruparatw BUrivAyxpArakAraNamf | \\
savxyaMjoyxVtiSakxmapi taM rAjA paparxcaCx moVhataH \hfill||  73 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx joyxVtigaLu shAMtavAgidadxrU bahu vAyxpAragaLige kAraNavAdadudx savxyaM parxkAshavasutxvAdarU rAjanu ajAcnxnadiMda A muniyanunx kuritu parxshinxsidanu.
\end{artha}

\vishaya{savxparxkAsha viSayadalilx ajAcnxnavAdarU heVge? sididhxsuvudu?}

\begin{shl}
yatapxrXsAdAdavidAyxdi sidhayxtiVva divAnishamf ||  \\
tamapayxpahunxteV\s vidAyx nAjAcnxnasAyxsitx duSakxramf \hfill||  74 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudara anugarxhadiMdale avideyx modalAdavu hagalU iruLu idadxMte kANisuvavo A vasutxvanunx saha I avideyxyu mucucxvudu, (tiLiyadaMte mADuvudu), ajAcnxnakekx asAdhayxvAdadudx yAvudU ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savxtoV budadhxM savxtaH shudadhxM savxtoV mukatxM nirAtimxkA | \\
avicAritasaMsididhxravidAyx liknagxteV kathamf \hfill||  75 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH tAneV jAcnxnavAgidadx matutx savxtaH shudadhxvAda savxtaH mukatxvAda AtamxjoyxVtiyanunx savxtaH savxrUpavoMdU ilalxda avideyxyu tatavx vicAramADade sidadhxvAgidudx heVgatAne tatavxtaH muTiTxVtu.
\end{artha}

\begin{shl}
niHsaknagxsayx sasaknegxVna kUTasathxsayx vikAriNA ||  \\
pUNaRsAyxnAtamxnA yoVgoV vAsatxvoV noVpapadayxteV \hfill||  76 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
saMbaMdhavilalxda vasutxvige saMbaMdhaviruva vasutxvinoDane saMbaMdhavU niviRkarAvasutxvige vikAravAguva vasutxvinoDane saMbaMdhavU pUNaR athavA vAyxpAkavasutxvige apUNaRvAda vasutxvinoDaneye saMbaMdhavU satayxvAgi hoMduvudilalx.

yAva saMbaMdhavU ilalxde niviRkAravAda pUNaRvAda Atamxnige saMbaMdha viruva vikAravuLaLx anAtamx vasutxvinoDane iruva saMbaMdhavu vAsatxvavAgi hoMduvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRjoyxVtiruparameV kiMjoyxVtiriti coVditeV ||  \\
AtemxYvAseyxVti janakaM yAjacnxvalokxyXV\s puyxvAca ha\hfill ||  77 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx joyxVtigaLU shAMTavAda meVle yAva joyxVti nimitatxvAgide? yeMdu parxshinxsidare AtamxveV I puruSanige joyxVtiyeMdu yAjacnxvalakxru janakananunx kuritu heVLidaru.
\end{artha}

\section*{baq. a 4. bArx 2 kaMDike}

\begin{shl}
asatxmita AditeyxV yAjacnxvalakxyX canadxrXmasayxsatxmiteV shAnetxV\s gwnx shAnAtxyAM vAci kicnojxyXVtireVvAyaM puruSa itAyxtemxYvAsayx joyxVtiBaRvatiVtAyxtamxneYvAyaM joyxVtiSAsetxV palayxyateV kamaR kuruteV vipaleyxVtiVti || 6 ||
\end{shl}


\vishaya{ililx Atamxshabadxda athaRveVnu?}

\begin{shl}
Atamxparxtayxya AtemxYkoV divxVtiVyaH punarAtamxnaH | \\
anAtamxparxtayxyoV\s toV\s haM savxta EvAsimx keVvalaH \hfill||  78 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``\stext'' \footnote{Atamx parxtaya eMdare tAnAgi toVruva savxyaM parxkAshavasutx eMdathaR. tAnAgi toVrade iruvudu Atamxnige eraDane vasutx. adariMda anAtamx parxtayxya eMdu heVLide. savxyaM toVradeV iruvudeMdathaR,}savxyaM toVruva Atamxnu adivxtiVyanu, Atamxnige eraDaneyadu anAtamxparxtayx= aMdare savxyaM parxkAshavalalxdudx. idariMda nAnu tAnAgiye adivxtiVyanAgi sidadhxvAgiruvenu.
\end{artha}

\vishaya{sAmAnayx visheVSagaLeMba BeVdavu Atamxnalilx ilalxve? eMdare }

\begin{shl}
na sAmAnayxM visheVSaM vA parxtayxgidhxVravagAhateV | \\
tadAyxyathAtAmxyXtapxrXtiVcoV\s taH samayxgadxqqSATxyX na viVkSxyXteV \hfill||  79 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtAyxgAtamxna jAcnxnavu sAmAnayxvanAnxgali visheVSavanAnxgali oLapaDisikoLuLxvudilalx, asAmAnayx visheVSagaLige nijavAda savxrUpavu parxtayxgAtamxneV adariMda tatavx daqSiTxyalilx (A sAmAnayx visheVSagaLu) kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{sAmAnayx visheVSagaLu tatavxdaqSiTxyalilx Eke? kANuvudilalx? eMdare-}

\begin{shl}
nAvidAyxGasamxreYkAtamxyXsamayxgadxqqSATxyX samiVkaSxyXteV | \\
AtAmxvidAyx tadutothxV vA bAdhayxtAvxdarxjujxsapaRvatf \hfill||  80 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
a videyxyanunx tiMdu hAkuva EkAtamx savxrUpada tatavx daqSiTxyiMda noVDuvalilx Atamxna avideyx yAgali adariMda huTiTxda kAyaRvAgali kANuvudilalx. rajujx sapaRdaMte adu BAdhitavAgiruvudariMda kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{shl}
AdhAyxtimxkasayx neVtArxdeVbARhayxjoyxVtirasaMgatw | \\
tadUdxreVNa parxkAshoV\s yaM na manasuyxpajAyateV \hfill||  81 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shariVradoLagina kaNuNx muMtAda iMdirxyagaLige horagina  joyxVtiya saMpakaRvilalxde hoVdare, adara mUlaka I parxkAshavu manasinalilx huTuTxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
BAnAvxdayxnugarxhABAveV tasAmxdeVSa pumAniha | \\
pArxpotxV\s darxSATx tathA\s shorxVtA samxqqtisavxpAnxdiBUmiSu \hfill||  82 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sUyARdigaLa anugarxhavilalxdidadxre adariMda I puruSanu ililx (I desheyalilx) samxraNe, savxpanx modalAda sathxLagaLalilx I puruSanu noVDadeyU, keVLadeyU irabeVkAguvudu, hAgAdare parxshenx mADuva viSayaveVnu?
\end{artha}

\begin{shl}
manaseYveVkaSxteV yasAmxtasxvARninidxrXyagoVcarAnf ||  \\
tadaBAveV pumAneVSa kiMjoyxVtiriti kathayxtAmf \hfill ||  83 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``\stext''\footnote{yadayxpi savxpanxdalilx manasisxde. AdarU adu avAga daqshayxveV AgiruvudariMda adu parxkAshakavAguvudilalx || manasusx tananx sAvx.}yAvudariMda elAlx iMdirxya viSayagaLanUnx manasisxniMdaleV noVDuvano, adariMda A manasUsx ilalxdiruvAga I puruSanu yAva joyxVtiyiMda vayxvaharisuvaneMbudanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
AtemxYvAsayx tadA joyxVtiBaRvatiVtayxBayxdhAdaqSiH | \\
AtamxneYva tadA ceVSATxM joyxVtiSA saMparxpadayxteV \hfill||  84 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
QuSiyu AvAga Itanige AtamxneV joyxVtiyAgiruvaneMdu AtamxneMba joyxVtiyiMdaleV AvAga savxpanxdalilx puruSanu tananx vayxvahAravanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\vishaya{AgAga budidhxvAyxpAra yAvudu? iruvudu eMdare-}

\begin{shl}
parxtayxkASxduyxpalabwdhx yoV budwdhx saMsAkxra AhitaH | \\
kamaRNoVdABxvitaH soV\s yaM samxqqtirUpeVNa jAyateV \hfill||  85 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkaSx modalAda anuBavavu baMdAga yAva saMsAkxravu budidhxyalilx huTiTxdidxto adeV saMsAkxravu kamaRdiMda ebibxsalapxTaTxdAdxgi samxraNeya rUpadalilx huTiTxkoLuLxvudu. (ideV vAyxpAra).
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu AkAladalilx vAyxpAra shUnayxveMbudu heVge?}

\begin{shl}
AtAmx sAvxBAsasacivoV dhiyamicACxdirUpiNiVmf | \\
anugaqhANxti kamoVRtAthxM parxtayxgajAcnxnakAraNAtf\hfill ||  86 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu parxtayxgAtamxna ajAcnxna nimitatxdiMda tananx parxtibiMbadiMda kUDidudx kamaRgaLiMda huTiTxda iceCx modalAda pariNAmavuLaLx budidhxyanunx anugarxhisuvanu. (aSeTx, savxtaH vAyxpAra shUnayxnu)
\end{artha}

\vishaya{shaMkararu AtamxneV savxyaM parxkAshanAgidudx budidhxyanunx beLaguvaneMbudakekx BagavadfgiVteyU parxmANavenunxvaru-}

\begin{shl}
yathA parxkAshayateyxVkaH kaqtasxrXM loVkamimaM raviH | \\
keSxVtarxM keSxVtirxV tathA kaqtasxnXM vayxnakitxVti tathA samxqqtiH\hfill ||  87 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge obabxsUyaRne I loVkavanenxlalx parxkAshapaDisuvano, hAgeye shariVravuLaLx I Atamxnu elAlx shariVravanunx parxkAshagoLisuvanu eMdu giVtA samxqqtiyU AdhAravAgide.
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxnaveV savaRkUkx kAraNaveMdu heVge? eMdare-}

\begin{shl}
nAnAsaMsAkxrasaMsagiRparxtayxgajAcnxnameVva tatf | \\
budAdhxyXdisamxqqtirUpeVNa parxthateV kamaRNoV vashAta \hfill||  88 || 
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxnaveV aneVka bageya saMsAkxravuLaLxdAdxgi budidhx modalAda rUpadiMdalU samxraNeya rUpadiMdalU (pArxNiya) kamaRda adhiVnavAgi pariNAmagoLuLxvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
BAnAvxdivadatoV budidhxM sAvxBAseYkasahAyavAnf | \\
anugaqhANxti kUTasathxH sAvxtAmxvidAyxnuroVdhataH \hfill||  89 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sUyaRdigaLaMte niviRkAranAda Atamxnu tananx aBAsa (parxtibiMba)veMba oMdeV sahAyavuLaLxvanAgi savxsavxrUpada ajAcnxnavashadiMda budidhxyanunx anugarxhisuvanu (beLaguvanu).
\end{artha}

\vishaya{shariVra iMdirxya budidhx itAyxdigaLigU ceYtanayxkUkx heVge? saMbaMdha?}

\begin{shl}
anugArxhAyxBisaMbanadhx EkajAtisamanavxyAtf ||  \\
AditAyxdeVrihAvApitxrAtamxnoV\s jacnxnavatamxRnA \hfill||  90 ||  
\end{shl}

%%% footnote sloka
\begin{artha}
\footnote{`AditAyxdeV riveVhApitx:' eMdu pAThAMtaravide. idu sariyalalx AditAyxdigaLigU GaTAdivasutxgaLigU paMcaBUtagaLiMda huTiTxdedxMba bwtikatavxjAti oMdAgideyAdadxriMda saMbaMdha baruvudu, AdarU shariVrAdigaLigU ceYtanayxsavxrUpavAda AtamxnigU EkajAtiyalalx, adariMda AditAyxdigaLa hoVlike idakekx baruvudilalx I pAThadalilx iva shabadxvu hoVlikeyanunx heVLuvudu, adu ililxlalx meVle koTaTx pAThadalilx ilalx, AditAyxdigaLigU AtamxkalA iruva veYlakaSxNayxvanenxV heVLi saMbaMdhavanunx ajAcnxnadiMda toVrisidedx sariyAdudu ||}upakArakekx yoVgayxvAda (jaDa shariVrAdigaLigU) AtamxnigU ajAcnxnada mUlakavAgiye saMbaMdhavAguvudu. AditAyxdi joyxVtigaLige mAtarx Bwtika eMba ErajAtiyu hoMdi baruvudariMda anugArxhayxvAda (parxkAshagoLisalapxDuva vasutxgaLige) saMbaMdhavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{sAkiSxyalalx BeVdavideye?}

\begin{shl}
daqshAyxthaRvadaBinonxV\s yaM darxSaTxqqdashaRnasAkaSxyXpi | \\
darxSaTxqqdashaRnaBeVdeV\s pi na BeVdoV\s sayx manAgapi \hfill||  92 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
daqshayxvAda vasutxgaLaMte I sAkiSxyu aBinanxne, darxSaTx, dashaRna ivugaLige sAkiSxyAgidadxrU obabxneV, darxSaTx, dashaRnagaLa BeVdavidadxrU Itanalilx savxlapxvU BeVdavilalx.
\end{artha}

\vishaya{niviRkAra ceYtanayxkekx sAkiSxtavxvAdarU heVge? eMdare-}

\begin{shl}
cidABAvidayxyeYvA\s \s tAmx kUTasothxV\s peyxVti sAkiSxtAmf | \\
AgamApAyirUpeVSu sithxtoV\s neVkeVSu ceYkalaH \hfill||  91 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ceYtanayxdaMte toVruva (cidABAsada) ajAcnxnadiMdaleV niviRkAravAda AtamxnU saha sAkiSxtavxvanunx hoMduvanu, elilx eMdare? baMdu hoVguva aneVka shariVragaLalilx EkarUpavAgiye parxkAshisutAtx idudx sAkiSxtavxvanunx hoMduvanu. sAkiSxtavxvu sadA idadxre avideyxyu irabeVkAguvudu, adariMda mukitxyAguvudu heVge? eMdare cidABAsavidAdxgaleV sAkiSxtavxvu anayxthA ilalxvenunxtAtxre. 
\end{artha}

\begin{shl}
kAraNAnavxyavadubxdedhxVshicxdABAsoV\s pi savaRdA | \\
cidABAsAtireVkeVNa budedhxVH pariNativaqRthA \hfill||  93 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kAraNavAda avideyxyu budidhxyalilx saMbaMdhisiruvaMte ceYtanAyxBAsavU savaRdA iruvudu, ceYtanayx parxtibiMbavilalxde budidhxya pariNamisuvudelalxvU vayxthaRve Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{sAkiSxge viSayasaMbaMdha heVge?}

\begin{shl}
viSayaH parxtayxgAtAmx ca sAvxBAseVna visheVdidhxyamf | \\
sAvxBAsavatasxvXyaM sAkASxdivxyatukxmABxdigaM yathA \hfill|| 94 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{GaTAdigaLalilx AkAshavu beVre dAvxravilalxde neVrA vAyxpisiruvudu. adaralilx modale AkAshavu idudx GaTAdi upAdhigaLiMda beVpaRTuTx oMdu CidarxdaMte oLage kANuvudu. AdarU modaleV vAyxpiside. hAgeye parxkaqta mUlAjAcnxnadalilx patxtibiMbisida ceYtanayxvu cidABAsavenisi alilxMda saqSiTxyAda budidhxyalUlx ceYtanayxBAsavu vAyxpiside. aMdare ajAcnxnavu adakekx kAraNavAgiruvudariMda vayxvadhAnavAgilalx `sAvxMgamavayxvadhAma kamiti nAyxya aMdare tananx aMga tanage vayxvadhAnavAguvudilalx aDiDxyAguvudilalxveMdathaR adaraMte parxkaqtadalilx ceYtanAyxBAsadaMte parxtayxgAtamxnu vAyxpisuvudakekx ajAcnxnavu aDiDxyAgilalx, savaRvAyxsakavAda Atamxvu AkAshadaMte budAdxyXdigaLalUlx nerA vAyxpisabalalxdu adariMda avidAyxdigaLige sAkiSxyAguvudu `ahamajacnx' athavA `najAnAmi' eMdu sAkiSxge goVcarisuvudu avideyx.}GaTAdi viSayavU parxtayxgAtamxnU kUDa tananx parxtibiMbada mUlaka budidhxyoLage parxveVshisuvavu, tananx parxtibiMbadaMte savxyaM neVrA vAyxpisuvudu, AkAshavu GaTAdivasutxgaLalilx neVrA vAyxpisuvudu heVgoV hAge.
\end{artha}

\begin{shl}
yoV\s payxvidAyxdisaMbanadhxH soV\s payxvidAyxparxkalipxtaH ||  \\
vAsatxvasatxvXBisaMbanodhxV noVpapatAtxyX\s \s tamxnoV yataH\hfill ||  95 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva avideyx modalAda vasutxgaLa saMbaMdhavu (parxtayxgAtamxnalilx)ruvudo adarU saha avideyxyiMda kalipxtavAgide, Atamxnalilx vAsatxvavAda saMbaMdhavu yukitxyiMdalU hoMduvudilalxvAdadxriMda adu kalipxtave.
\end{artha}

\vishaya{budidhxyalilx ceYtanAyxkAradoDaneyU bAhayxviSayAkAradoDaneyU saMbaMdhavideyeMbudakekx daqSATxMta-}

\begin{shl}
yathA jAcnxnaparxkAshABAyxM saMpulxtAveVva nAnayxthA | \\
kumABxdeVH kamaRyoVgayxtavxM sAyxdeVvaM dhiSaNAdiSu \hfill||  96 || 
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{aMdare beLakinalilx GaTaviruvudu gotAtxgabeVku. ameVle ade beLakinalilx kaNiNxniMda GaTAdigaLanunx noVDutAtx niVranunx taruvudakekx oyuyxtetxVve. avugaLu iruvudu gotAtxgadidadxre niVru taruvudakAkxgali itare yAva kelasakAkxgali baruvudilalx. eMbuvaMte budidhxyalilx ceYtanayxvu parxtibiMbisadeyidAdxgalU bAhayxviSayAkAravu kANadiruvAgalU budidhxyu kelasakekx bAradu, AdakAraNa ceYtanAyxkAra bAhAyxkAragaLa saMbaMdhavu avashayxkaveMdathaR.}GaTAdivasutxgaLu (jalAnayavAdi) kamaRgaLige yoVgayxvAguvudu jAcnxnadiMdalU sUyARdi parxkAshadiMdalU kUDidAdxgale horatu beVreyAgidalilx kamaRkekx yoVgayxvAguvudilalx, ideV riVtiyAgi budidhx modalAdavugaLalilx kamaRyoVgayxteyU jAcnxna matutx ceYtanayx parxkAshagaLiMda saMbaMdhavu uMTAgiruvAgale horatu anayxthA ilalx.
\end{artha}

\vishaya{adanunx budidhxyalilx toVrisutAtxre-}

\begin{shl}
cidAbxhAyxkaqtisaMbanedhxV kamaRNeV\s laM BaveVnamxtiH | \\
tayoVBiRnAnxsharxyatevxV tu duHKayxsimxVti na sidhayxti \hfill ||  96 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ceYtanAyxkAra bAhayx viSayakAra ivugaLa saMbaMdhavidadxre budidhxyu kelasakekx samathaRvAguvudu, averaDu BinanxvAda sathxLadalilxdadxre `nAnu duHKiyAgidedxVne' eMdu toVruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{idakekx kAraNaveVneMdare-}

\begin{shl}
kwTasAthxyXdivxkirxyABAvAninxshicxtakxtAvxdivxkAriNaH | \\
AtamxnaH sAyxdidaM vishavxmanadhxkAraparxnaqtatxvatf \hfill||  98 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu niviRkAranAdadadxriMda vikAravilalx, vikAravuLaLx budidhxge ceYtanayxvilalx, I kAranadiMda jagatetxlalxvU katatxleyalilx naDeyuva nataRnadaMte namage Aguvudu. (oMdu mAtu toVcadaMte Aguvudu).
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxnAdigaLalUlx ceYtanAyxBAsavideye? eMdare-}

\begin{shl}
GaTAdAyxBAsavatatxsAmxnomxVhAdeVraBuyxpeVyatAmf | \\
cidABAsoV\s pi savaRtarx na veVdimxVtuyxnuBUtitaH \hfill||  99 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
GaTAdigaLa aBAsadaMte ajAcnxnAdigaLigU cidABAsaviruvudeMdu aMgiVkarisabeVku, EkeMdare `naveVdimx' nAnu tiLidilalx eMdu ajAcnxnada anuBavavu elAlx kaDeyalUlx AguvudariMda aMgiVkarisabeVku\footnote{bAhayx GaTAdivasutxgaLu budidhxyalilx budidhxvaqtitxya mUlaka saMkarxmisuvavu, adaraMte ceYtanAyxBAsa vAyxpaneyu elAlx avasethxgaLalUlx ajAcnxnAdi viSayagaLigU ideyeMdu tiLiyabeVku. `GaToVBAti paToVBAti(suPxrati)' eMdu anuBavaviruvudu. adariMda cidABAsa vayxpitxyiruvudu kANutatxde, hAgeye `naveVdimx' nAnu tiLidilalx eMdu anuBavaviruvudariMda ajAcnxnadalUlx budAdhxyXdigaLalUlx ceYtanAyxBAsa vAyxpitxyide adilalxvAdare nAnu tiLidilalxveMdU tiLiyade heVLuvudakekx baruvudilalx eMdu BAvAthaR}.
\end{artha}

\begin{shl}
ESoV\s sAyxnugarxhaH shurxtAyx parxtiVcoV\s tarx vivakiSxtaH | \\
BAnavxnugarxhavatupxMsa AsanAdiparxsidadhxyeV \hfill||  100 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``\stext'' eMba shurxtiyiMda parxtayxgAtamxna anugarxhavu budidhx modalAdavugaLalilx ideyeMdU adu sUyaRna anugarxhadaMte puruSana AsanAdi vayxvahArasididhxge anukUlisideyeMdu heVLalu udedxVshiside.
\end{artha}

\vishaya{``\stext'' eMba shurxtiyalilxruva Atamxpadada athaR}

\begin{shl}
AtemxVti pArxNapiNADxditadaMshasamudAyataH | \\
tajAjxtAyxkaqtisaMbanadhxguNakamaRvilakaSxNaH \hfill ||  101 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxveMdare- pArxNavAyu, sUthxlashariVra modalAda adara avayavagaLu iMdirxyagaLu matutx samudAyakikxMta beVreyAgiyU A sUthxlashariVrada jAti AkAra, saMbaMdha, adara guNa, dhamaR- I elalxdakUkx vijAtiyavAgiyU yAva ceVtanaviruvudo adeV Atamxnu ililx gArxhayx.
\end{artha}

\vishaya{adeV AtamxneMbudu heVge? eMdare}

\begin{shl}
tatasxtatatxvXM tadAtamxtAvxdajAcnxnAdayxvaBAsayatf | \\
joyxVtireVkAtamxkaM nitayxmasAdhAraNamAnagamf \hfill||  102 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
avugaLa Atamxne AgiruvudariMda A vasutxve shariVrAdigaLa nija savxrUpavAgide, alalxde idu ajAcnxna modalAdavugaLanunx parxkAshagoLisutAtx EkarUpavAgi nitayxvAgi, asAdhAraNavAda parxmANAvanunx hoMdiruva joyxVtiyAgide.
\end{artha}

\vishaya{adu asAdhAraNa parxmANadiMda tiLiyuvudeMbudu heVge? eMdare-}

\begin{shl}
tadanayxsayx jaDatAvxcacx nAnayxparxtayxkaSxmiSayxteV ||  \\
tathA\s natishayatAvxtAsxyXnanx pumanatxragoVcaraH \hfill||  103 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adakekx beVreyAdadudx jaDavAgiruvudariMda adu toVralu beVroMdu parxtayxkaSx parxmANavu beVkilalx, hAgU EnoMdu atishayavu (visheVSavU) ilalxdiruvudariMda beVrobabx puruSanige (ceVtanakekx) goVcarisuvudU alalx.
\end{artha}

\begin{shl}
shabAdxdiguNahiVnatAvxtapxrXtayxkAtxvXsaMhatatavxtaH | \\
daqSiTxmAtarxsavxBAvAcacx nA\s \s tAmx dashaRnamahaRti \hfill||  104 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shabadx modalAda guNagaLu ilalxdadxriMdalU, parxtayxkAkxgiruvudariMdalU, saMpArxtakekx seVrilalxvAdadxriMdalU, jAcnxna mAtarx savxBAvavAgiruvudariMdalU Atamxnu parxtayxkaSx dashaRnakekx ahaRnAgilalx, (parxtayxkaSx parxmANakekx goVcarisuvavanalalx).
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu anumAna parxmANadiMda tiLiyuvavanalalx}

\begin{shl}
deVshAnatxrAdayxsaMbanAdhxnomxVhAdAyxvayxvadhAnataH ||  \\
na ca moVhAdivatapxrXtayxkatxthA dashaRnamahaRti \hfill||  105 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
deVshAMtarAdigaLa saMbaMdhavilalxdadxriMdalU ajAcnxna modalAda vayxvadhAnagaLu ilalxdadxriMdalU (itara parxmANa veVdayxnalalx) ajAcnxnAdigaLaMteyU sAkiSx rUpanAda parxtayxgAtamxnu dashaRnakekx ahaRnAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nA\s \s ditAyxdisajAtiVyamAtamxjoyxVtiritiVSayxtAmf | \\
tanAmxnAnavagamayxtAvxdAditAyxdeVshacx tadagxhAtf \hfill||  106 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
alalxde I AtamxjoyxVtiyu AditAyxdigaLige samAnavAda jAtiyuLaLxdadxlilx (Bwtikavalalx) veMdu opapxbeVku. adu parxmANadiMda tiLiyuvudilalxvAdadxriMdalU AditAyxdigaLu\footnote{``\stext'' eMdu shurxtiye sUyARdigalU barxhamxjoyxVtiya parxkAshadiMdale parxkAshisuvudeMdu heVLide.} adariMdaleV tiLiyuvudariMda AditAyxdigaLige samAnavalalx (Bwtikavalalx).
\end{artha}

\begin{shl}
anugArxhayxsajAtiVyaM yacacx joyxVtiriheVSayxteV ||  \\
tacacxkuSxrAdikaraNagArxhayxM daqSaTxM GaTAdivatf \hfill||  107 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{I joyxVtiyU anugarxhayoVgayxvAda shariVrAdigaLige sajAtiVyavAgi (BwtikavAgide) eMdU joyxVtiyAdadadxriMdale hiVge UhisabeVkeMdu heVLalu sAdhayxvilalx, EkeMdare idu parxmANadiMda tiLiyuva vasutxvalalx, hAgidadxre mAtarx Bwtikavenanxbahudu idu hAgilalxveMdu aBipArxyavu meVle heVLida takaRda meVle `meVyatavxveMba upAdhi doVSavanunx heVLi I joyxVtiyeMba sAmAnayx heVtuvu `\stext' eMdu heVLida heVtAvxBAsa duSaTx heVtu eMdu tiLisidaMtAguvudu ||}yAva joyxVtiyanunx anugArxhayx (beLagalapxDuva) vasutxvige sajAtiyaveMdu heVLalu iSaTxvAgideyo adu cakuSxrAdi iMdirxyagaLige GaTAdi vasutxgaLu gAyxhayxvAgiruvaMte gArxhayxveMbudu kaMDide.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAparxmeVyamiti tacaCxshashaqknAgxdivanamxtamf ||  \\
tadananayxmiti vAyxpetxVH parxtayxkatAvxdidxnakaqdayxthA \hfill||  108 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx aSuTxmAtarxdiMda sha sha shaqMgAdigaLaMte (molada koMbu modalAdavugaLaMte) I joyxVtiyu parxmeVyavalalxveMdu asatf shUnayxveMtalalx kAraNaveneMdare A Atamxnige idu aBinanxvAgiyeV vAyxpisi iruvudu sUyaRnaMte savxyaM parxkAshavAGiruvudariMda shUnayxveMdalalx.
\end{artha}

\vishaya{Atamx joyxVtiyu meVyavalalxvAdarU satf AgabahudAdare sha sha viSANavU Eke? satf AgabAradu? eMdare}

\begin{shl}
parxtayxkaSxmAnagamayxtavxM viSANasAyxvadhAritamf | \\
savxBAvasatxmaqteV shaqknagxM savxBAvamativataRteV \hfill||  109 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shaqMgavu parxtayxkaSx mArxmANaveVdayxbeMba savxBAvaveMta tiLidubaMditutx, I shashashaqMgavu A savxBAvavilalxde idudx tananx satetxyanunx miVride shUnayxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{AtamxnigU parxmANa veVshayxtavx savxBAvavAgi visheV ilalx}

\begin{shl}
mAnapAdoVpajiVvitavxM savxBAvoV\s nAtamxvasutxnaH | \\
mAtArxdisididhxdaseyxYSa savxtaHsidedhxVnaR savaRdA \hfill||  110 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anAtamx vasutxvina savxBAvavu parxmANapAdavanunx upajiVvisi koMDiruvudu, parxmAtaq muMtAdavugaLigU satAtx sUPxtiRgaLanunx niVDuva Atamx joyxVtige savxtaH iruvudariMdaleV I savxBAvavu sadA iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`AtamxneYvAyaM joyxVtiSA--' itAyxdi maMtarda athaR vaNaRneya upasaMhAra,}

\begin{shl}
asatxM yAteVSu saveVRSu joyxVtiHSUketxVSu vAsanAH | \\
joyxVtiH parxtayxkasxvXyaM daqSaTxmAsanAdAyxH parxkAshayeVtf \hfill||  111 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{ililx vAsanA padavanunx Eke? parxyoVgisidudx eMdare? savxpanxkAladalilx kuLitukoLuLxvudu, hoVguvudu, baruvudu, modalAda kirxyegaLu jAgarxtitxnalilx anuBava mADi sUkaSxmXvAgi uLidukoMDa saMsAkxragaLe horatu nijavAdadadxlalxveMdu tiLisuvudakAkxgi ||}hiMde heVLida elAlx joyxVtigaLU asatxvanunx hoMdalu Asana modalAda saMsAkxragaLanunx parxtayxgAtamx joyxVtiyu savxyaM parxkAshavAgidudx parxkAshapaDisuvudu (tiLisuvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
ESa AtAmx savxyaMjoyxVtiV ravisoVmAginxvAkuSx yaH ||  \\
yAteVSavxsatxM daqsheYvA\s \s setxV BAsayaMshicxtatxceVSiTxtamf\hfill ||  112 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sUyaR, caMdarx, beMki vAkukxgaLalilx asatxvanunx hoMdidadxrU (ilalxdiruvAgalU) yAva I savxyaM joyxVtiyAda Atamxnu savxrUpa daqSiTxyiMdale citatxvanunx adara vAyxpAravanunx parxkAshagoLisutAtx irutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxparxtayxyamAmeVyaH saveVRSAmapi deVheVnAmf | \\
yatoV\s toV\s nAtamxyoVgoV\s sayx na mAnAdavasiVyateV \hfill||  113 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(savxsaMveVdayx) sAvxnuBavarUpavAda parxmANaveVdayxvAgi elAlx pArxNigaLigU I joyxVtiyu iruvudariMda I Atamxnige anAtamx saMbaMdhavu parxmANadiMda nishacxyisalapxDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVdAtemxVtidhiVmAnAtapxrXtiVcoVnoyxV\s thaR IkaSxyXteV | \\
parxmAnatxrAviroVdheVna ya AtemxVtuyxpapadayxteV\hfill ||  114 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamx eMba AkArada budidhxvaqtitxyiMda parxtayxgAtamxnige beVreyAda padAthaRvu (kataqtAvxdigaLu) garxhisalapxDadidadxre parxmANAMtarada viroVdhavilalxdadxriMda. 
\end{artha}

\begin{shl}
AtAmx barxhemxVti vAkeyxVByxsatxthAceVdaMla parxtiVyateV | \\
parxtayxkASxdAyxnavaSaTxbadhxmeYkAtamxyXM bAdhavajiRtamf \hfill||  115 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`AtAmx barxhamx' eMbuva vAkayxgaLiMda I EkAtamx savxrUpavu tarxtayxkaSx modalAdavugaLiMda tiLiyade abAdhitavAgi toVruvudu.
\end{artha}

\vishaya{deVhAtamx vAdiya AkeSxVpa}

\begin{shl}
nanu deVhAdayxBinanxtAvxdAtamxnoV mukatxtA kutaH ||  \\
parxtayxkeSxVNa virudadhxtAvxdeYkAtamxyXM cApi na shurxteVH \hfill||  116 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu deVhAdigaLige aBinanxvAgiruvudariMda avanige mukatxte- deVhAdigaLa biDugaDe heVge? parxtayxkaSxvirudadhxvAgiruvudariMda shurxtiyiMda EkAtamx savxrUpavu saiyadAgi sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{adu ceVtanavAguvudu heVge?-}

\begin{shl}
tathA hi kiSxtitoVyAginxmarutAM yoVgajaM matamf | \\
parxteyxVkaM shakatxyXBAveV\s pi ceYtanayxM madashakitxvatf \hfill||  117 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
paqthivi, apupx, teVjasusx, vAyu- ivugaLu oTuTx seVruvudariMda shariVradalilx ceYtanayxvu (jAcnxnavu) huTuTxvudu parxteyxVkavAgi avugaLalilx ceYtanayx shakitxyu ilalxvAdarU oTuTx seVruvudariMda madashakitxyaMte adu huTuTxkoLuLxvudu.
\end{artha}

\vishaya{ceYtanayxvu deVhada dhamaRvAgideyeMbudakekx parxtayxkaSxveV parxmANa-}

\begin{shl}
ahaM manuSayx iteyxVvaM sAmAnAdhikaraNayxtaH | \\
parxtayxkaSxbudidhxdeVRheV\s simxcnAjxyateV kaqSaNxsapaRvatf \hfill||  118 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kaqSaNx: sapaR: eMdu oMdAgi vayxvaharisuvaMte `ahaM manuSayx' (`nAnu manuSayxnu') eMdu oMdAgi I deVhadalilx parxtayxkaSx jAcnxnavu huTuTxvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAhaMbudidhxgamoyxV\s thoVR daqSoTxV deVhAtireVkataH | \\
sapARdeVriva kASANxRyXdideVRhadhamaRsatxtashicxtiH \hfill||  119 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``\stext'' matutx deVhakekx beVreyAgi `ahaM' eMbuva budidhxge viSayavAgada athaRvu (Atamxnu) kANuvudilalx, sapaR modalAdavugaLalilx kANisuva kapupx baNaNx modalAdavu heVgoV hAgeye deVha dhamaRvAgiye ceYtanayxvu kANuvudu.
\end{artha}

\vishaya{deVhAtamxvAdada meVle AkeSxVpa-}

\begin{shl}
nanu yukAtx parAgUBxteV parxmAtuvayxRtireVkataH | \\
sapARdw dhamaRsaMbanadhxparxmA nA\s \s tamxnayxBeVdataH \hfill||  120 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{sapaR matutx adara baNaNxvanunx kANuvavanu dhamaRdhamiRbArxvavanunx garxhisuvavanu parxteyxVkavAgiruvanu, adariMda sapARdigaLalilx kaqSaNxtavx dhamaR saMbaMdhada anuBavavu Aguvudu yukatx, Adare Atamxnalilx dhamaRdhamiRBAvavanunx tiLiyuva anuBavavu yukatxvalalx, Eke? dhamARdhamiRBAvavanunx garxhisuvAtanu AtamxkikxMta beVreyAgilalxvAgiruvudariMda yukatxvalalx veMdathaR.}bAhayxvasutxvAgi jiVvAtamxnige beVreyAgi kANuva sapARdigaLalilx kapupx baNaNx modalAda dhamaR saMbaMdhada anuBavavu Agiruvudu yukatx, Adare Atamxnalilx adu yukatxvalalx, Atamxnu BinanxvAgilalxvAdadxriMda yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
jaDasavxBAvatashAcxpi kASANxRyXdeVdhaRmaRteVSayxteV | \\
savxsaMviditamAtarxtAvxnanx tevxVvaMrUpatA citeVH \hfill||  121 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jaDasavxBAvavu iruvudariMdalU kaqSaNxvaNaR modalAdavu dhamaRveMdu heVLuvudu iSaTx, ceYtanayxvu savxsaMveVdayxvAdadxriMda adu deVhadhamaRveMbudu saMmatavAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yatheYkabudidhxnigArxRhayxM darxveyxVNeVha visheVSaNamf | \\
neYvaM citAkxyayoVH sididhxshicxcaCxkatxyXviSayatavxtaH \hfill||  122 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge oMdeV jAcnxnadiMda darxvayxdoMdige visheVSaNavu tiLiyuvudo hAge ililx ceYtanayx matutx shariVragaLu oMdu jAcnxnadalilx goVcarisuvudilalx, EkeMdare! ceYtanayx shakitxge viSayavAgilalxvAdadxriMda ilalx.
\end{artha}

\vishaya{deVhAtamxvAdiyu idanunx dUSisuvudu-}

\begin{shl}
neYvaM yeVneYva mAneVna satAtx saMvida IkaSxyXteV ||  \\
teVneYva dhamaRtA tasAyxH kASANxRyXdeVriva miVyateV\hfill ||  123 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgalalx, yAva parxmANadiMdale jAcnxnavu ideyeMbudu tiLiyuvudo adeV parxmANadiMdale AjAcnxnavu kapupx baNaNx modalAdavugaLaMte dhamaRveMdU tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{punaH beVroMdu shaMke-}

\begin{shl}
nanu deVha idaMbudidhxGaRTAdAviva jAyateV ||  \\
parxtayxgubxdidhxsatxvXhaMBAgeV nAnayoVdhaRmaRdhamiRtA \hfill ||  124 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
deVhadalilx GaTAdigaLalilx huTuTxvaMte idaM budidhxyu huTuTxtatxdeyalalxde? parxtayxkf eMba budidhxyAdaro `ahamf' eMba aMshadalilx mAtarx huTuTxvudu, adariMdalU I ceYtanayx shariVra ivugaLige dhamaRdhamiRBAvavu baruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiyu I AkeSxVpavanunx daqSATxMtadiMda pariharisuvudu-}

\begin{shl}
yatheYva pArihAyARdi heVmeYkadarxvayxniSiThxtamf | \\
alabAdhxtamxkamanayxtarx labAdhxtamxkamiveVkaSxyXteV\hfill ||  125 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
tatheYva vasutxsAvxBAvAyxcicxcaCxkitxBURtaniSiThxtA  | \\
ahamitAyxdibudidhxVnAM vayxvahArAya kalapxteV \hfill||  126 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge (kaTaka kuMDalAdi) ABaraNagaLa cinanxveMba oMdu darxvayxdalelx niMtiruvavo (nimiRtavAguvavo) beVre loVhadalilx athavA matotxMdaralilx savxrUpavu huTiTxkoLaLxde, ililxye huTiTxkoMDaMte toVrutatxveyo hAgeye vasutxvina savxBAvadiMda ceYtanayx shakitxyu mahABUtagaLalilx idudx `ahaM' nAnu eMba modalAda jAcnxnagaLa vayxvahArakekx samathaRvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{shl}
ceYtanayxM deVhadhamaRshecxVnamxqqtAvavikalasayx tatf | \\
kasAmxnanx gamayxteV sAkASxjijxVvadedxVhagataM yathA \hfill||  127 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ceYtanayxvu (jAcnxnavu) deVhada dhamaRveV Agidadxre satatxmeVle UnavAgada A deVhadalilx ajAcnxnavu Eke? toVruvudilalx? jiVvaMtavAda deVhadalilx toVruvaMte Eke? toVruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiya parihAra-}

\begin{shl}
neYSa doVSashacxtuNARM hi BUtAnAM saMhatisatxnuH | \\
tatoV vAyAvapakArxnetxV ceYtanayxmapi nashayxti \hfill||  128 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
idu doVSavalalx nAlukx BUtagaLa (paqthivi modalAdavugaLa) samudAyave I shariVra adaralilx pArxNavAyuvu Acege horaTa naMtara ceYtanayxvU nashisuvudu. 
\end{artha}

\vishaya{punaH AkeSxVpa}

\begin{shl}
savxpanxdeVhAdisaMbanidhxparxtayxBijAcnxbalAnanxnu | \\
vayxtireVkashicxteVH sidodhxV BUteVBoyxV jAgarxtoV\s payxtaH \hfill||  129 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanxkAlada\footnote{ecacxrakAlada manuSayx deVhakekx beVreyAgi savxpanxdalilx huli cirate muMtAda shariVravu kANuvudariMda yadayxpi  averaDU BinanxveV, AdarU `nAneV malagidavaneMdu' ecacxrana deVha savxpanxda deVhagaLeraDaralUlx iruva ceYtanayxda anuBavavu AguvudariMda matutx beVre deVhada dhamaRvu beVre deVhadalilx saMbaMdhisiruvaMte parxtayxBijecnxyu baruvudilalxvAdadxriMda ceYtanayxvu shariVroVtApxdakavAda BUtagaLigU avugaLiMda huTiTxda eraDu deVhagaLigU BinanxveMdeV sidadhxvAgiruvudariMda deVhavu AtamxvalalxveMdathaR.}deVhAdigaLige saMbadhisida Atamxna parxtayxBijecnxya baladiMda ceYtanayxvu mahABUtagaLiMda beVpaRTiTxruvudu ecacxradalilxruvavanigU gotetx AgideyaSeTx!
\end{artha}

\vishaya{idakekx pUvaRvAdiya samAdhAna-}

\begin{shl}
deVhAnatxravinimARNaM jAgarxcecxYtanayxvadudhxrXvamf | \\
karoVti BUtasaMdhAtaH savxpenxV bAlayuvAdivatf \hfill||  130 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
bAlashariravuLaLx\footnote{heVge BUtaga mudAyavu bAla shariVradiMda kUDida ceYtanayxdiMdaleV yuvakashariVravanunx, I shariVradiMda kUDidadx ceYtanayxdiMda yukatxvAda vaqdadhx shariVravanUnx nimARNa mADuvudo, hAgeye jAgarxtitxna deVhadalilxruva ceYtanayxdiMda kUDida deVhAMtaravanenxV savxpanadalilx mADuvudu, avasethxgaLu beVreyAgidadxrU ceYtanayx BeVdavilalx, adariMda ceYtanayxvu deVhadhamaRvAdarU eraDaralUlx oMdeV iruvudariMda parxtayxBijecnxyu `malagidavanu nAne' eMdu anuBavavu avirudadhxvAgiruvudu.}yuvakane (vaqdadhx shariVravanunx) nimARNa mADuvaMte savxpanxdalilx BUta samudAyavu jAgarxtitxna ceYtanayxdiMda kUDida deVhAMtara nimARNavanunx mADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAtarx parxtayxBijAcnx\s sitx mithAyxpariNateVsatxva | \\
neYva bAlAyxdivadayxsAmxtasxvXpenxV deVhaH parxtiVyateV \hfill||  131 ||  
\end{shl}

%%% footnote sholka
\begin{artha}
\footnote{mAyAvAdalilx `mAyAmAtarxMtu kAtesxnXRyxna' eMdu heVLuva barxhamx sUtarxnAyxyadaMte savxpanxvu asatayxvAdadadxriMda adaralilxruva jAcnxnavU asatayxvAguvudu, adariMda parxtayxBijecnxyu Barxmeye eMdathaR.}
\footnote{deVhAtamxvAdadalUlx bAlAyxdigaLaMte savxpanxdalilx deVhavu toVruvudilalxvAdadxriMda asatayxveMdeV AguvudeMdu BAvAthaR.}(sidAdhxMtiyAda) ninage mithAyxpariNAmavAdadadxriMda idaralilx savxpanx deVhadalilxruBUtanAyx viSayadalilx parxtayxBijecnxyU iruvudilalx, ideV riVtiyAgi bAlAyxdi avasethxyaMte savxpanxdalilx deVhavu toVruvudilalxvAdadxriMda adu mitheyx (asatayxveV) sari.
\end{artha}

\vishaya{jAtisamxraru janAmxMtarasamxraNe mADikoLuLxvaMte enanxbahudu. I daqSaTxMtadiMda deVhakekx beVreyAgi Atamxnu sididhxsuvaneMdu keVLidare--}

\begin{shl}
jAtisamxraNadaqSATxnAtxdAtAmx nitoyxV matoV yadi ||  \\
varxNaM pUvaRkaqtaM daqSATxvX deVhaH kiM noVcayxteV dhurxvaH\hfill ||  132 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote[3]{I loVkadalilx obabxnu tananx janAmxMtara samxrani mADikoMDare `nAnu hiMdina janamxdalilx shUdarxnAgidedx, Iga bArxhamxNanAgiruveneMdu I bageyalilx samxrisidare eraDu deVhadalilx obabx Atamxnu irade I parxtayxBijecnxyu yukatxvAguvudilalx, idariMda deVhakekx beVreyAgi Atamxnu sididhxsidare Atamxnu I jAtiyalilx elAlx kaDeyalUlx sididhxsabahudeMbu sidAdhxMtiya shaMkeyu idaralilx toVrisalapxTiTxde. paramatadalUlx I riVtiyAgi janAmxMtara samxraNe yAgabahudeMdu pUvaRvAdiyu vAtiRkada utatxrAdhaRdalilx samAdhAnavanunx heVLiruvanu. hiMdina janamxdalilx obabxnige yAva deVhada oMdu BAgadalilx huNANxgididxto adeV parxdeVshadalilx A huNiNxdadx deVhavu Iga anuBavakekx barutatxdeyeMdAdare shariVraveV nitayxvAda AtamxneMdu heVLabAradeVke? eMdu keVLidadxriMda tananx pakaSx sAdhane mADide.}tananx pUvaRjanamxvanunx samxrisuva daqSATxMtadiMda Atamxnu nitayx eMbudu saMmatavAgidedx Adare pUvaR (janamxdalilx) uMTAda huNaNxnunx noVDi deVhavu nitayxveMdu Eke! heVLuvudilalx?
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxBijAcnxnatasatxtarx dhwrxvayxM ceVdAtamxnoV matamf ||  \\
savxpAnxtamxparxtayxBijecnxVyaM maqSAthAR sA\s pi pUvaRvatf \hfill||  133 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
sashalayxdeVhashAyiVni BUtAneyxVva tathAvidhamf | \\
deVhAnatxraM kariSayxnitx parxtayxBijAcnx yadiVSayxteV \hfill||  134 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxBijecnxyiMda A hiMdu muMdina deVhagaLalilx Atamxna nitayxtavxvu sididhxsuvudAdare I savxpanxda Atamx parxtayxBijecnxyU kUDa asatayx viSayavAgi hiMde heVLida parxtayxBijecnxyeMte BArxMtiyAguvudu. janAmxMtara samxraNarUpavAda parxtayxBijecnxyu saMdamitavAgidadxre shalayxvu hokikxruva deVhadoLage nelesida BUtagaLeV A bageya deVhAhaMtavanunx huTiTxsutatxveyeMdu heVLabahudaSeTx\footnote{varxNadiMda kUDidadx deVhoVtAsxdakavAda paqthivAyxdi BUtagaLalilx sidAdhxMtige parxtayxBijecnx baruvudAdare deVhAtamxvAdigU avugaLiMda huTiTxda I deVhadalilx adu huTaTxbahudu, modalu ilalxda deVha Iga baruvudilalx, adariMda ceYtanayxdiMda kUDida shariVraveV AtamxveMdu heVLuvudeMdu idara vivaraNeyu.}.
\end{artha}

\begin{artha}
pUvaRdeVhavu varxNasahitavAgidadxdu BasamxvAgiruvdariMda Igina parxtayxBijecnxge adu goVcarisadeMdu shaMkisidare utatxra-
\end{artha}

\begin{shl}
tAneyxVveYtAni BUtAniVteyxVvaM yadavxtapxrXjAyateV  | \\
parxtayxBijAcnx sa EvAhamiti yadavxdaBxveVnanx kimf \hfill||  135 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adeV BUtagaLu ivu eMdu A BUtagaLalilx ninage heVge parxtayxBijecnx baruvudo hAgeye `avaneVnAnu' eMdu parxtayxBijecnxyu Eke baruvudilalx?
\end{artha}

\begin{shl}
yacecxYtadAtamxjoyxVtiSaTxvXM vayxtirikatxtayoVditamf | \\
AditAyxdilayeVneVha BwtikaM tevxVva tadaBxveVtf \hfill||  136 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva I Atamx joyxVtiyeMbudu deVhAdigaLigU beVreyAgide yeMdU AditAyxdigaLu asatxvAdAgalU savxpanavayxvahAra ideyeMdu sAdhisalapxTiTxto, adU Bwtikave. (aMdare paMcaBUtagaLiMda huTiTxdedxV) Aguvudu, upakAri sajAtiVya mupakAyaR seY vasitxnaH.
\end{artha}

\begin{shl}
upakAri sajAtiVyamupakAyaRsayx vasutxnaH | \\
jagatayxsimxnayxtoV daqSaTxmAditayxshacxkuSxSoVyaRthA \hfill||  137 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
upakAyaR vasutxvige samAna jAtiVyavAgiyeV upakAra mADuva vasutx iruvudu I jagatitxnalilx kANuvudu, adakekx udAharaNe, eraDu kaNuNxgaLigU sUyaRnu (upakAraka, ivanu kaNuNxgaLaMte Bwtikavasutx)
\end{artha}

\begin{shl}
shabAdxdiBihiR GArxNAdeVnoVRpakAraH samiVkaSxyXteV ||  \\
vijAtiVyeYratoV joyxVtiBURtajAtiVyamiSayxtAmf \hfill||  138 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vijAtiVyavAda shabadx modalAdavugaLiMda GArxNa modalAda iMdirxyagaLige upakAraveVnU kANuvudilalx, adariMda I joyxVtiyu BUtajAtige seVride (BwtikaveV) AgideyeMdu opapxbeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
BwtikaseyxYva kumABxdeVrwBxtikeYreVva viVkaSxyXteV ||  \\
upakAroV jagatayxsimxnAnxditAyxdeyxYyaRthA tathA \hfill||  139 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
BwtikavAda GaTAdivasutxgaLige BwtikavAda sUyARdigaLiMdaleV I jagatitxnalilx upakAravAgiruvudu heVge kaMDideyoV hAgeye || (BwtikavAda AtamxjoyxVtiyiMda BwtikavAda deVhAdigaLige upakAravu AgideyeMdu heVLabeVku).
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu takaR}

\begin{shl}
deVhAdeVyaRdi nAmeVdaM joyxVtirathARnatxraM matamf ||  \\
tathA\s pi nAsajAtiVyaM vayxcnajxkatAvxtapxrXdiVpavatf \hfill||  140 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I joyxVtiyu deVhAdigaLigU beVreyAgide eMbudu iSaTx, AdarU adu parxkAshakavAdadadxriMda adakekx vijAtiVyavalalx, diVpadaMte.
\end{artha}

\vishaya{hiMdina takaRkekx virudadhx takaR mADuvudu}

\begin{shl}
nanu deVhAsajAtiVyamanatxsAthxtiVnidxrXyatavxtaH ||  \\
yadayxdedxVhasajAtiVyaM joyxVtidaqRSaTxM tadinidxrXyeYH\hfill ||  141 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I AtAmxjoyxVtiyu deVhadoLage iruvudariMdalU iMdirxyagaLige tiLiyade iruvudariMdalU shariVrakekx samAna jATiyAgilalx, yAva yAvudu deVhakekx samAna jAtiyAgi  joyxVtiyu iruvudo adu iMdirxyagaLige kANuvudu. (matutx oLagirade horage yiruvudu).
\end{artha}

\vishaya{adakekx badalu utatxra-}

\begin{shl}
meYvaM neYkAnitxkoV heVtushacxkuSxrAdiVnidxrXyeYH suPxTamf | \\
anatxsAthxni yatoV\s kASxNi parxtayxkASxNi na cA\s \s tamxvatf \hfill||  142 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgalalx, heVtuvu cakuSxriMdirxyAdigaLalilx sapxSaTxvAgi \footnote{heVtuvu neYkAnitxka eMdare vayxBicarita, aMdare sAdhayxvilalxde heVtu mAtarx iruvudu, cakuSxriMdirxya modalAdavugaLu deVhakekx saMjATiVyavAgive. aMdare BwtikavAgive, hiMdina takaRdalilx heVLida deVha vijAtiyatavx sAdhayxvu ivugaLalilx lalx Adare anatxsathxtavx atiVMdirxyatavxgaLeMba heVtugaLive sAdhAyxBAvadadavxqqtitxheRtu: vayxBicAra: eMdu tAkiRkaru vayxBicAraveMba heVtu meVSavanunx hiVge tiLisuvaru adaraMte idaralilx doVSavide yAdadxriMda hiMdina takaRvu sariyAda takaRvalalxveMdu aBipArxya.}vayxBicaritavAgide, EkeMdare? iMdirxyagaLu oLagidadxrU AtamxnaMte parxtayxkaSxvAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{parxtitakaRvanunx heVLuvudu}

\begin{shl}
AditAyxdisajAtiVyamAtamxjoyxVtiratiVnidxrXyamf | \\
anatxsAthxtiVnidxrXyatAvxBAyxM cakuSxrAdiVnidxrXyaM yathA \hfill||  143 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjoyxVtiyeMbudu atiVMdirxyavAdarU Aditayx modalAda joyxVtige samAnajAtiyAgi (BwtikavAgi) ide. heVge atiVMdirxyavAda cakuSxrAdi iMdirxyagaLu Bwtikavo hAge.

I varegU anumAna (takaR) eMbudakekx pArxmANayxvanunx opipx heVLidadxrU deVhAtamxvAgiyu anumAnavu parxmANaveV alalxveMdu heVLuvanu --
\end{artha}

\begin{shl}
visheVSeV\s nugamABAvaH sAmAneyxV sidadhxsAdhayxtA | \\
itAyxdidoVSaduSaTxtAvxnanx ca noV\s numitiH parxmA \hfill||  144 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhayxvanunx visheVSavAgi aMgiVkarisidare (daqSATxMtadalilx) adu baradeV hoVguvudu. sAmAnayxvAgi aMgiVkarisidare sidadhxsAdhanaveMba doVSavu ideV riVtiyAgiruva doVSagaLiMda dUSitavAgiruvudariMda anumitiyu parxmANa vAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
anumAnabaleVneYva deVhAdivayxtireVkataH | \\
parxtayxgAtAmx savxyaMjoyxVtiH sAdhayxteV tacacx nAnumA \hfill||  145 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anumAna baladiMdale deVhAdigaLige beVreyAgi savxyaM parxkAshanAda parxtayxgAtamxnanunx sAdhisuvudalalxve eMdu keVLidare adu anumAna parxmAnavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkeSxYkaparxmANeVna deVheV cidadhxmaRkeV\s cnajxsA | \\
gaqhayxmANeV\s numAneVna na tacaCxkayxM parxbAdhitumf \hfill||  146 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkaSxveMba oMdu parxmANadiMda deVhavu ceYtanayxdhamaRvuLaLxdedxMdu savxrasavAgi garxhisuvAga anumAna parxmANadiMda adanunx bAdhisuvudakekx sAdhayxvAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
dashaRnAdikirxyAM kuvaRnasxvaRdA\s vayxBicArataH | \\
parxtayxkeSxVNeYva daqSoTxV\s yaM deVhoV nAtasatxtoV\s paraH \hfill||  147 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
dashaRna modalAda kirxyeyanunx mADutAtx yAvAgalU tapapxde I deVhavu parxtayxkaSxdiMdale kaMDu baMdideyAdadadxriMda, adakekx beVreyAgi matotxMdu Atamxvilalx.
\end{artha}

\vishaya{deVhavu AtamxvalalxveMdu shaMkisuvudu--}

\begin{shl}
dashaRnAdikirxyAkAriV deVhashecxVdaBuyxpeVyateV | \\
kasAmxdavikalaseyxYva daqSATxyXdinaR tatheVkaSxyXteV \hfill||  148 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
dashaRna modalAda kirxyeyanunx mADuva deVhaveV eMdu aMgiVkarisalapxDuvudAdare deVhavu (yAva BAgadalUlx) cuyxtiyanunx hoMdadiruvAgale dashaRnAdikirxyeyu hAge kANadeyiruvudu EtariMda?
\end{artha}

\vishaya{samAdhAnamADuvudu--}

\begin{shl}
neYSa doVSoV BaveVdatarx parxtayxkaSxparxmitatavxtaH | \\
na hi daqSaTxM samulalxknaGxyX tatoV\s nayxdavxlavanamxtamf\hfill||  149 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxBAvavAdiyu utatxra- idu doVSavalalx, I deVhada viSayadalilx (oMdu sala jAcnxna, matotxMdu sala ajAcnxnavAgiruvudakekx) parxtayxkaSx parxmAnaveV iruvudu, kaNiNxge kaMDadadxnunx atikarxmisi adakekx beVreyoMdu baliSaThxveMbudu saMmatavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
BAsavxrABAsavxratavxM ca parxtayxkeSxVNeYva viVkaSxyXteV ||  \\
KadoyxVtasAyxnumAneVna na heVtavxnatxrakalapxnamf \hfill||  150 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
miNaku huLuvu parxkAshavAgiruvu aparxkAshavAgiruvudU saha parxtayxkaSxdalelxV kANuvudu, adakekx takaRdiMda beVre kAraNavanunx kalipxsuvudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
heVtavxnatxreV\s numeVyeV ca kiMcitAsxmAnayxganadhxtaH | \\
savaRM savaRsayx liknagxM sAyxtatxcAcxniSaTxM parxsajayxteV \hfill||  151 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudAdaroMdu sAmAnayx dhamaRda lavaleVshadiMda takiRsuvudAdare elalxvU elalxvanunx takiRsuvudakekx yukitxyAgi biTiTxVtu, adu aniSaTxvAgi biDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na ca nAsitx padAthARnAM loVkeV\s sAdhAraNaH kacitf | \\
savxBAvoV\s gAnxyXdikAnAM hi noVSaNxtAvxdayxnavxheVtutaH \hfill||  152 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx loVkadalilx padAthaRgaLige asAdhAraNavAda savxBAvaveV elilxyU iruvudilalxveMtalalx, beMki muMtAdavugaLige uSaNxte muMtAdavu beVreyoMdu kAraNadiMda baMdilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNidhamARdayxpeVkaSxM ceVduSaNxtAvxdi haviBuRjaH | \\
neYvaM tatArxpi doVSasayx parxsaketxVranivaqtitxtaH \hfill||  153 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beMkige uSaNxte modalAdavu pArxNigaLa puNayx pApagaLa nimitatxvAgi AguvudeMdu keVLidare idakekx samAdhAna-adaralUlx doVSavu baruvudu tapupxvudilalx. (A dhamARdi nimitagaLU matotxMdariMda baMdirabeVkeMdu heVLabeVkAda parxsaMga baruvudu tapupxvudilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
tadapayxsitxvXti ceVnemxYvaM dhamARdeVraparxsididhxtaH | \\
dhamARBuyxpagameV doVSoV hayxnavasAthx parxsajayxteV \hfill||  154 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adU iraleMdu heVLuvudAdare - I takaRvU sariyalalx dhamARdigaLe aparxsidadhx (aparxtayxkaSx) vAgiruvudariMda avugaLigU matotxMdu dhamARdigaLirabeVkeMdu aMgiVkarisuvalilx anavasethxyeMba doVSavu baruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAnavasathxyA sididhxraBiperxVtasayx vasutxnaH | \\
tadalaM kiSxtitoVyAginxmarutAM pariNAmajeV | \\
ceVtoVvatayxkaSxsaMveVdeyxV kaSaTxkalapxnayA\s nayA \hfill||  155 ||  
\end{shl}	

\begin{artha}
matutx I anavasethxyeMba doVSadiMda iSaTxvAda padAthaRvu sididhxsuvudilalx. adariMda paqthivi, jala, teVjasusx, vAyu ivugaLa pariNAmadiMda huTiTxda shariVravu ceYtanayxdiMda kUDi parxtayxkaSxdalilx anuBavakekx barutitxralu I kaSaTx kalapxneyADuvudanunx sAkumADu, (inunx kalapxne mADabeVDa).
\end{artha}

\begin{shl}
savaRtiVthaRdaqshAM sididhxH sAvxBiperxVtasayx vasutxnaH | \\
yadaBuyxpagamAdeVva tatisxdidhxvARyaRteV kutaH \hfill||  156 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx shAsatxrX kataRrigU tamage iSaTxvAda vasutxvu sididhxsuvudU saha \footnote{nitAyxnuBava baladiMdale tamage iSaTxvAda sidAdhxMtavanunx sAdhisuvudeMbu, hiVgiralu anitAyxnuBavaveMbude veVdAMtigaLu heVLuva nitayx ceYtanayx rUpavAda AtamxjoyxVtiyu adanunx ilalxveMdu yAva shAsatxrXkAraru tAne nirAkarisuvudakekx Agutatxde? aMda meVle avarige iSaTxvilalxdidadxrU avarU opapxleVbeVkAguvudeMdu tAtapxyaR.}yAvudanunx aMgiVkarisuvadariMdale Aguvado adara sididhxyanunx (asotxtavxvanunx) heVge tAne alalxgaLeyuvudu?
\end{artha}

\vishaya{parxtayxkaSxviroVdhavideyAdudariMda EkAtamx savxrUpavu heVge sididhxsuvudu? eMdare-}

\begin{shl}
parxtayxkeSxVNa virudadhxtavxM na tAvadupapadayxteV | \\
viSayABAvatasatxsayx pArxmANayxM dulaRBaM yataH \hfill||  157 ||  
\end{shl}

%%%\footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{adivxtiVyavAda nitAyxnuBavakikxMta beVreyAgi viSayaveMbudu ilalxveMdathaR, adariMda parxtayxkaSx parxmANakekx pArxmANayxvu hoMduvudilalxveMdathaR.}parxtayxkaSxdoDane viroVdhavu eMbudu hoMduvudilalx kAraNaveVneMdare? aparxtayxkaSxkekx viSayaveV ilalxvAdadxriMda pArxmANayxveV sikukxvudu kaSaTx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRtiVthaRdaqshAM tAvatAsxmAnayxM mAnalakaSxNamf | \\
ajAcnxtAthARdhigamanaM tavxduketxV tananx yujayxteV \hfill||  158 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx shAsatxrXkArarigU sAmAnayxvAgi parxmAnalakaSxNaveMdare ajAcnxtavAda vasutxvanunx tiLisuvudeV, niVnu heVLida viSayadalilx (parxtayxkaSxdalilx) A \footnote{`\stext' eMbudu parxmANalakaSxNaveMbudu savaRsaMmata, parxtayxkaSxdalilx ajAcnxta viSayaveV ilalxvAdadxriMda I lakaSxNavu pUvaRvAdiya parxtayxkaSxparxmANavilalx.}lakaSxNavu iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{adu heVgeMdare?}

\begin{shl}
pArxkapxrXmANasamutapxtetxVdeVRhAdeVviRSayasayx teV | \\
parxmANaheVtoVH keVna sAyxdajAcnxtatavxmitiVyaRtAmf \hfill||  159 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote[3]{nitAyxnuBavavanunx opapxdiruva deVhAtamxvAdige deVha parxtayxkaSxparxmANakekx beVkAda viSayavu, adu ajAcnxtavAgideyeMbudu EtariMda sididhxsuvudu? ajAcnxtaveMdu tiLida meVlalalxve adanunx tiLiyuvudakekx parxtayxkaSxparxmANakekx avakAshavAguvudu.}parxmANavu huTuTxva muMce ninage (nitAyxnuBavavanunx opapxda pUvaRvAdige) parxmANakekx kAraNavAda deVhAdi viSayavu ajAcnxtaveMbudu EtariMda gotAtxyitu? eMbudanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
savxtaH sidodhxV\s thavA\s sidodhxV deVhAdisetxV BavanaBxveVtf ||  \\
parxmANAnAM parxmANatavxM noVBayatArxpi laBayxteV \hfill||  160 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ninage deVhAdigaLu savxtaH sidadhxvAgideyo? athavA asidadhxvAgiveyo AgirabeVku, eraDu pakaSxgaLalUlx parxmANagaLige pArxmANayxveV laBisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANAnayxnatxreVNApi deVhAdishecxVtapxrXsidhayxti | \\
vada parxmANeYH koV navxthoVR na hi sidadhxsayx sAdhanamf \hfill||  161 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANagaLu ilalxdeyo deVhAdigaLu sididhxsuvudAdare, parxmANagaLiMda yAva parxyoVjana? heVLu sidadhxvAdadadxnunx sAdhisuvudeMbudu ilalxdaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
savxtoV\s sidedhxV\s parxmeVyeV ca nAsatoV vayxcnijxkA parxmA | \\
nABivayxnakitx savitA KarashaqknagxM suPxrananxpi \hfill||  162 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH asidadhxvAda parxmeVyavalalxda viSayakekx parxmANavalalx, asatatxnunx parxmANavu parxkAsha paDisuvudilalx, sUyaRnu parxkAshisutitxdadxrU katetx koMbanunx parxkAshagoLisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANavayxtireVkeVNa nApayxsatatxvXM parxsidhayxti | \\
satatxvXvanAnxpi cABeVdeV mAnameVyw parxsidhayxtaH \hfill||  163 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANavilalxde asatavxvu satavxdaMte sididhxsuvudilalx, parxmANa parxmeVyagaLige aBeVdavidadxre parxmANa, parxmeVyagaLeMbudeV sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{parxmANa parxmeVyagaLige BeVdave eMteMdare-}

\begin{shl}
yadi mAnAtirikAtxthoVR\s mitaH saMBAvayxteV tadA | \\
taM boVdhayadaBxveVnAmxnaM na tu tatukxvaRdiSayxteV \hfill||  164 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANakekx beVreyAgiye idadx parxmeVyavu (parxmAtamxka jAcnxnavu huTuTxva muMce) ajAcnxtavAgideyeMdu UhisalapxDuvudAdare AvAga parxmANavu adanunx boVdhisutAtx parxmANavenisuvudu, Adare adu mADatakakxdedxMdU, huTiTxsuvudeMdU Aguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
abudadhxboVdhanaM mukAtxvX nAnayxtAkxyaRM kavxcidayxtaH | \\
satatxvXM vA yadi vA\s satatxvXM nAtoV meVyeV parxmANataH \hfill||  165 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxtavanunx tiLisuvudeMbudanunx biTuTx beVre oMdu kAyaRveMbudu elilxyU ilalx, adariMda parxmANadiMda parxmeVyakekx satetxyAgali asatetxyAgali baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mAnavAyxpArataH pUvaRM sidAdhxmeVvAvaboVdhayatf ||  \\
shukitxkAM mAnatAM yAti, nAsidadhxM rajatAdikamf \hfill||  166 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANa vAyxpArakekx modaleV idadxMtha mutitxna cipapxnunx parxmANavu boVdhisutAtx, parxmANateyanunx hoMduvudu (parxmANavenisuvudu) Adare modalu ilalxda rajata modalAdudanunx tiLisuvudalalx.
\end{artha}

\vishaya{shukitxrajatavu hiMde ajAcnxta pUjAcnxtavU eMdare-}

\begin{shl}
shukwtx rajatavijAcnxnAcuCxkitxvanAnxmitaM yataH | \\
rajataM vidayxteV kiMcidivxjAcnxtaM cA\s \s tamxvasutxvatf \hfill||  167 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shukitxyalilx rajata jAcnxnavAguva muMce shukitxyaMte rajatavu ajAcnxtavAgi iralilalx, hAgU Atamx vasutxvinaMTe tiLidU iralilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nAtireVkAnavxyABAyxM yadavxsutx saMBAvayxteV kathamf ||  \\
tatapxrXti sAyxtapxrXmANatavxM shukitxkArajateV yathA \hfill||  168 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shukitxrajatada viSayadalilx parxmANakekx pArxmANayxvu heVge iruvudilalxvo hAgeye \footnote{atireVkaveMdare Binanxte, anavxya eMdare matotxMdaralilx hoMdikoMDiruvudu, parxkaqta shukitxyalilx Barxmisuva rajatakekx BinanxvAgiye shukitx (mutitxna cipupx) iruvudu, alalxde adu `\stext' eMdu AroVpisalapxDuva rajatadalUlx `idamf' (idu) eMdu parxtayxkaSxvAgi tAdAtamxyXdiMda hoMditoVruvudu, I riVtiyAgi shukitxyanunx opipxdadxrU adara jAcnxnavu baMdAga shukitx viSayakekx adu parxmANavAgalAradu, ajAcnxnavanAnxgali jAcnxnavanAnxgali nijavAgi veVdAMtigaLu jaDadalilx opupxvudilalx, ceYtanayxdalelx Avarana parxyoVjanavAguvudariMda idaralaleV opupxvaru, hiVgiruvAga ajAcnxta jAcnxpanaveMbuva parxmANa savxrUpavu jaDaviSayadalilx elilxyU sididhxsuvudilalx, GaTAdivasutxgaLu ajAcnxta, jAcnxta eMdu heVLuvudU saha aupacArika, ceYtanayxtAdAtamxdiMdale jaDatoVruvudu, aMda meVle AroVpitavAda rajatakekx beVreyAgi shukitxyeMbudu ide hAgU adu AroVpita rajatadalilx anusUyxtavAgi BarxmekAladalilx `idaM' eMdU toVruvudu idaM eMdu toVruva vasutx vayxvAhAradalilx tAtivxkavAgideyaSeTx adara viSayadalUlx shukitxjAcnxnakekx pArxmANayxvu baruvudilalx, jaAdavasutxvinalilx veVdAMtigaLU ajAcnxnavanunx opupxvudilalxvAdadxriMda pArxmANayxvu ajAcnxtA jAcnxpanarUpavAdadudx baruvudilalxvaSeTx jaDAvasutxvU saha ceYtanayxdalilx kalipxtavAdadadxriMdalU parxmANakekx ayoVgayxvAgiruvudariMdalU jaDaviSayadalilx nitAyxniBavavanunx opapxbeVkAguvudeMdu tAtapxyaR.}atireVka anavxyagaLiMda yAvavasutx ideyeMdu tiLiyalapxDuvudo adara viSayadalUlx pArxmANayxvu heVgetAne? baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{anuBavavanunx opupxva bagegx matotxMdu yukitxyanunx toVrisutAtxre-}

\begin{shl}
kiM mAnasaMgateVratheVR jAteVyamavabudadhxtA | \\
kiMvA pArxgapi saMbanAdhxdubxdodhxV\s thoVR\s BUnanx mAnataH \hfill||  169 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANa saMbaMdhavu Aguvudakekx muMceye vasutxvu tiLidididxto? athavA \footnote{nijavAda jAcnxnaveV miti, parxmitiyeMdu heVLalapxDuvudu, adu aMtaHkaraNada pariNAma rUpavAdadudx, vasutxtaH jaDa, idakekx inonxMdu tiLisuva parxkAsharUpavu (boVdhakatavxvu) viSayasaMbaMdhavAda meVlU jaDavAdadadxriMda baruvudilalx adakAkxgiyU nitAyxnuBavarUpavAda ceYtanayxjoyxVtiyanunx opapxleVbeVku, hAgU parxmeVya saMbaMdhavAguvudakekx modaleV ajAcnxnakekx parxkAsharUpavideyeMdare Aga viSayavasutxvina saMbaMdhavu vayxthaRvAguvudu, AdudariMda viSaya saMbaMdhavu Agi huTuTxva parxmAtamxkavAda citatx vaqtitxge BoVdhakatavxvanunx sAdhisalu nitAyxnuBavavanunx opapxbeVkAguvudu.}parxmANasaMbaMdhavu baMda meVlo, aMdare! modalina pakaSxdalilx vasutxvu modaleV tiLidideyAdadxriMda parxmANadiMda tiLididadxlalxveMdu heVLabeVku. (AvAga parxmANavayxthaRvAguvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
boVdhAtamxkatavxM ca miteVH kimAsiVnemxVyasaMgateVH | \\
pArxgAvx meVyABisaMbanAdhxnimxteVboVRdhAtamxtA BaveVtf \hfill||  170 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
mitige (parxmege) jAcnxnarUpaveMbudu parxmeVya vasutxvina saMbaMdha vAdameVleyoV, athavA parxmeVya saMbaMdakekx modale? jAcnxnarUpavAgididxteMdu heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{GaTAdiviSayagaLu ajAcnxtaveMdu tiLiyuvudakekx anuBavaveV sAdhaka -}

\begin{shl}
nAthARnadhigatatavxM ca parxmANeVBayxH parxsidhayxti | \\
rUpAnadhigatatavxM noV na shorxVtArxdeVH parxmANataH \hfill||  171 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANagaLiMda viSayagaLu ajAcnxtavAgiveyeMbudu gotAtxguvudilalx. udA:- rUpavu tiLiyuvudilalxveMbudu namage shorxVterxVMdirxyAdi parxmANadiMda gotAtxguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mAnavAyxpAratashecxVtAsxyXnemxVyAnadhigAtisatxdA ||  \\
tadAvxyXpArAtupxrA meVyaH sAyxtasxvXtoVdhigatAtamxkaH \hfill||  172 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
viSayavu tiLiyade iruvudu parxmANa vAyxpAradiMda enunxvudAdare adara vAyxpArakikxMta modalu savxtaH tiLida viSayavAgi biDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamatoV\s vashayxM parxmANavAyxpaqteVH purA | \\
meVyoV\s nadhigataH sidodhxV hayxBuyxpeVyoV\s vabudadhxvatf \hfill||  173 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda hiVge ideyo adariMda parxmANa vAyxpArake modalu parxmeVyavu tiLidiralilalx eMdu anuBavadiMDa sidadhxvAguvudaMdu opapxbeVku. heVge parxmANavu baMda naMtara viSayavu tiLidu baruvudo \footnote{parxmANada pUvoRVtatxra kAlagaLalilx viSayavu ajAcnxta, jAcnxtaveMdu sididhxsuvudu anuBavadiMdale, adariMda nitAyxnuBavavu oMdu ideyeMdu opapxbeVkeMdu tAtapxyaR.}hAgeye.
\end{artha}

\vishaya{AdarU viSayavu ajAcnxta matutx jAcnxta eMbuvudakekx anuBava heVge? sAdhaka? eMdare- }

\begin{shl}
na cAnAhitasanAmxnasavxtashicxnAmxtarxvigarxhAtf ||  \\
parxtavxgeYkAtamxyXtoV\s nayxtarx yathoVkAtxM dhuramudavxheVtf \hfill||  174 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{anAhita= anAdi anaMtavAgi, satf = yAvAgalU EkarUpavAgiruva, mAna = savaRsAdhakavAda, savxrUpataH cinamxtarx savxrUpavuLaLx patxtayxgf rUpavAda EkatamxveMbudakekx beVreyAgi parxmANaveMbudariMda ajAcnxtatavx modalAdudu sididhxsuvudilalxveMbu I vAtiRkakekxV eraDane athaRvu mADalapxTiTxde. (AnaM-TiVkA)}matutx niduRSaTxvAgidudx parxmANavu tananxlilx parxvatiRsade savxtaH sidadhxvAda ceYtanayxvoMdeV savxrUpavAgiruva parxtayxgAtamxveMba EkAtamx savxrUpavanunx biTuTx matotxMdu hiMde heVLida (ajAcnxtatavx jAcnxtatavx sAdhaneya) horeyanunx horalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
na hayxjAcnxteV yathA jAcnxteV visheVSaNavisheVSayxtA | \\
tatashacx neYtatasxMsidheyxVdajAcnxnAdi parxmANataH \hfill||  175 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{ajAcnxtavAda GaTadalilx `GuToVjAcnxta:' eMdu visheVSaNa visheVSayx BAvabudidhxyu baruvudilalx, visheVSaNa budidhxyu bArade vishiSaTx budidhxyu baruvudilalxveMbudu yukatx. adara viSayakekx parxmANavu baMdare ajAcnxnaveV hoVguvudu, adariMda ajAcnxtateyu parxmeVyavalalx, hAgU jAcnxkateyU alalx anavasethxye baruvudariMda averaDU aparxmANika anuBava mAtarxdiMda tiLiyuvudu.}ajAcnxta vasutxvinalilx visheVSaNa visheVSayxBAvavu jAcnxtavasutxvinalilxruvaMte iruvudilalx, adariMda I ajAcnxnAdigaLu parxmANadiMda sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxtatavxvu parxmAnaveVdayxvalalx, anayxthA beVre doVSavU baruvudu --}

\begin{shl}
parxmANAcAcxnadhigatw taninxvaqtitxH kutoV BaveVtf ||  \\
na dAhajavxranutatxyXthaRmaginxnA sAyxdiBxSakikxrXyA \hfill||  176 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANadiMda viSayavu ajAcnxtaveMdu tiLidare adara nivaqtitx EtariMda AgabeVku? dAha, javxra ivugaLa shAMtige beMkiyiMda cikitesxyeMbudu ilalxvaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
sAkaSxyXmAtaqparxmArUpaM mAnaBUmw yatheVkaSxyXteV | \\
nAjAcnxteV\s nuBavAdeVSAM kashicxdanayxsatxtheVkaSxyXteV\hfill ||  177 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge sAkaSxyX, mAtaq, parxme, ivugaLa rUpavu parxmANa keSxVtarxdalilx heVge kANuvudo hAgeye ivugaLu ajAcnxtaveMbudanunx sAdhisalu anuBavakekx beVreyAdadudx matotxMdu ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANavAyxpaqteVrUdhavxRM jAcnxtAjAcnxtaTUyaM mithaH | \\
saMdhatetxV\s nuBaveVneYva na tadaneyxVna keVnacitf \hfill||  178 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANa vAyxpArada naMtaravU jAcnxta matutx ajAcnxtagaLeraDanunx parasapxra anuBavadiMdale anusaMdhAna mADuvanu, adanunx biTuTx beVreyAvudariMdalU anusaMdhAna mADuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yadi nAma na mAnAni vAyxpirxyanetxV vinishicxteVH | \\
pArxkatxthA\s payxpalApoV\s sAyx nAnuBUteVGaRTAdivatf \hfill||  179 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anuBavada nishayxyavu Aguva muMce parxmANagaLu baMdu veVLe kelasa mADuvudilalaveMtAdare GaTAdigaLanunx ilalxveMdu apalApa mADuvaMte mucucxvaMte anuBavavanunx ilalxveMdu mucucxvudakekx Aguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM sidedhxV\s payxnuBaveV savxmahimAnx purA miteVH ||  \\
parxmANoVtapxtitxranevxVSeyxY parxtayxgAdhxvXnAtxpanutatxyeV \hfill||  180 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVti tananx mahimeyiMda parxmANa huTuTxva muMceye anuBavavu sidadhxvAdarU parxtayxgAtamxna ajAcnxnavanunx kaLeyuvudakekx parxmANavu huTuTxvudanunx huDukabeVku.
\end{artha}

\vishaya{anuBAvAtamxnalilx ajAcnxnavu heVge?}

\begin{shl}
avabudadhxsavxBAvoV\s pi sahateV\s navabudadhxtAmf | \\
vasutxtAvxnanx tamoV hanitx tathA\s pi parxmitiM vinA \hfill||  181 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anuBava savxBAvadavanAdarU `ajAcnxnateyanunx sahisabalalxnu, Adare vasutxvAgiruvdariMda parxmANajAcnxnavilalxde ajAcnxnavanunx savxyaM nAshagoLisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANaPalakArUDhaM savxtamoV hanitx nAnayxthA | \\
vasutx meVyABisaMbadadhxM mAnaM tadavxtatxmoVpanutf \hfill||  182 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Adare vasutxvu parxmANaveMba \footnote{parxmANaveMdare aMtaHkaraNa vaqtitxjAcnxna, daralilx ArUDha eMdare nitayx ceYtanayxvu parxtibiMbisuvudu. iMtaha vaqtitxyalilx tAdAtemxyXVna kANuva ceYtanayxvu ajAcnxna saMshayAdigaLanunx kaLeyuvudu, keVvala savxrUpa ceYtanayxveV kaLeyuvudilalx.}halage meVle Erida vasutxvu tananx ajAcnxnavanunx kaLeyuvudu. anayxthA kaLeyuvudilalx, parxmANavu viSayadoMdige kUDiye ajAcnxnavanunx kaLeyuvudu enunxvaMte.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkaSxmAnasidadhxyXthaRM tasAmxtapxrXtayxkaSxvAdinA | \\
pArxknABxnAdaBuyxpeVyoV\s thoVR thoV\s jAcnxtatAvxdisididhxkaqtf \hfill||  183 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda parxtayx parxmANaveMbudu sididhxsuvudakekx parxtayxkaSxvAdiyU parxmANavu baruva muMceye yAvudu ajAcnx itAyxdigaLanunx sididhxsi koDuvodo adanunx (nitayxsidAdhxnuBavavanunx) opapxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{anuBavakekx BinanxvAda sUthxla deVhaveV Atamxvo athavA sUkaSxmXshariVravo?}

\begin{shl}
vAgAdivAyxpaqteVH katAR shabAdxdiguNalAcniCxtaH | \\
parxtayxkoSxV gamayxteV mAtArx parxtiVcoV\s tayxnatxBeVdataH \hfill||  184 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vAgadi iMdirxyagaLa vAyxpAravanunx mADutAtx shabadx modalAda guNagaLiMda kUDidadx (sUthxla deVhavu) parxtayxgAtamxnige atayxMta BinanxvAgiruvaMte parxtayxkaSxvAgi Atamxnige toVruvanu. (adariMda sUthxladeVhavu Atamxvalalx)
\end{artha}

\begin{shl}
shorxVtArxdivAyxpaqtoV mAtA duHKAdiguNavAnapxrAknf | \\
kateVRvAnuBaveVneYva parxtiVcA gamayxteV\s cnajxsA \hfill||  185 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shorxVtArxdi iMdirxyagaLa mUlaka kelasa mADuva parxmAtaqvu duHKAdiguNagaLiMda kUDi kataqRvinaMte parxtayxgAtamxnige horacAcxgi neVrA toVruvudu. (adariMda sUkaSxmXshariVravU Atamxvalalx)
\end{artha}

\begin{shl}
ananAyxnuBavaH parxtayxknanx parxmAtArxdigoVcaraH | \\
yatoV\s pahatapApAmxdi yukatxM sAyxtatxdivxsheVSaNamf \hfill||  186 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaMtArxnuBavarUpanAda parxtayxgAtamxnu mAtarx parxmAtaq muMtAdavugaLige goVcarisuvavanalalx, adariMdale `apahatapAsAmx' itAyxdi visheVSaNavu Atamxnige yukatxvAgide. nitAyxnuBavavoV Atamx heVge? tAkiRtAdigaLu opupxvudilalxvaSeTx? 
\end{artha}

\begin{shl}
loVkAyatasayx boVdadhxsayx kaNaBoVjAyxkaSxpAdayoVH | \\
parxtayxkeSxVNeYva mAneVna vimuKiVkaraNaM kaqtamf \hfill||  187 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
loVkayutanigU, BwdadhxrigU, {????? kaNaMda}-gwtama I ibabxrigU parxtayxkaSx parxmANadiMdale muKavanunx mucicxkoLuLxvaMte mADide adu heVge? eMdare
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANaPalayoVBeVRdasatxthA mAnaparxmeVyayoVH | \\
savxtaHkUTasathxcitisxdidhxreYkAtamxyXM cAnuBUtitaH \hfill||  188 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANa matutx adara PalagaLigU hAgU parxmANa parxmeVyagaLigU BeVdavU savxtaH niviRkAravAda ceYtanayxsididhxyU EkAtamx savxrUpavU saha anuBavadiMdaleV sididhxsuvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkaSxM mAnameVveVdamiti yasAmxtapxrXsidhayxti | \\
parxtayxkaSxdaqkasxvXyaMjoyxVtisatxdAtemxVtayxBuyxpeVyatAmf \hfill||  189 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda parxtayxkaSxvu parxmANave eMbudu sididhxsuvudoV A parxtayxkaSxvanunx noVDuva (sAkiSx) savxyaM parxkAshavAgiruvudu AtamxneMdu aMgiVkarisabahudalalx! 
\end{artha}

\begin{shl}
meVyAdiVMsatxBAvaM ca saMshayAnaqtanishacxyAnf | \\
vivicayx yoV\s nugaqhANxti shabadxdiVMshacx jaDAnapxqqthakf \hfill||  190 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
deVheVnidxrXyamanoVbudidhxVH suKAdiVMshacx GaTAdivatf | \\
tameVkamanatxrAtAmxnamaparxtayxkaSxM parxpashayx BoVH \hfill||  191 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu parxmeVya modalAdavugaLanUnx avugaLilalxveMbudanUnx saMshayagaLanUnx nishacxyagaLanUnx jaDavAda shabadx modalAda viSayagaLanUnx beVreyAgi viMgaDisi anugarxhisuvano hAgU deVha iMdirxya manasusx, budidhx ivugaLanUnx suKa modalAdavugaLanUnx GaTAdigaLaMte biDibiDiyAgi viveVcisi anugarxhisuvano, avananenxV adivxtiVyanAda matutx aparxtayxkaSxnAda aMtarAtamxneMdu eleY: niVneV noVDu.
\end{artha}

\begin{shl}
darxSaTxqqdashaRnadaqshAyxMshacx yaH savxpenxV parxsamiVkaSxteV | \\
tadaBAvaM suSupetxV ca sa AtemxVtayxBuyxpeVyatAmf \hfill||  192 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
darxSaTx, dashaRna, daqshayx ivugaLanunx yAvAtanu savxpanxdalilx noVDuvanoV avugaLu ilalxdiruvudanunx saha suSapitxyalilx kANuvano avaneV AtamxneMdu aMgiVkarisabeVku.
\end{artha}
