\section*{baq. 4-4-19--20}

\begin{shl}
meVyeVneYva samApatxtAvxtatxtoV\s nAyx vAyxpaqtinaR ca || \\
nAtoV vatasxvXnatxravAyxpitxM vAyxvaqtitxM vA\s shunxteV parxmA ||  663 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{GaTajAcnxna, kuDayxjAcnxna modalAda parxtayxkaSx 
jAcnxnagaLAgali anumiti modalAda itare paroVkaSx jAcnxnagaLAgali AyAya 
BAvavasutxvanunx mAtarx garxhisuvaveV horatu beVre vasutxvanonx 
BeVdavanonx garxhisuvudilalx. parxmANagaLu tananxtananx viSayagaLanunx 
boVdhisi caritAthaRvAguvavu matutx aSaTxralelx kiSxVNavAda 
shakitxyuLaLxvu, adariMda matotxMdanunx boVdhisalAravu||}parxmeVyavanunx tiLisidadxriMdale parxmANagaLu mugidiveyAdadxriMda 
adakekx beVreyAda vAyxpAravu iruvudilalx. adariMda parxmANavu beVre 
vasutxvina vAyxpitxyanAnxgali vAyxvaqtitxyanAnxgali goVcarisuvudilalx||
\end{artha}

\begin{shl}
vAyxvaqtetxVshAcxpayxvasutxtAvxnanx sadavxsUtxpalamaBxneYH || \\
parxmANeYrapi saMbanadhxH parxtayxkaSxparxmuKeYH kacitf ||  664 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vAyxvaqtitxyU (BeVdavU) kUDa vasutxvalalxvAdadxriMda 
sadavxsutxgaLanunx toVrisuva parxtayxkASxdi parxmANagaLoDane elilxyU 
saMbaMdhavU iruvudilalx||
\end{artha}

\begin{shl}
aBAvamAtarxboVdhitAvxnAnxBAvAdapi BeVdadhiVH || \\
BAvABAvAvaBAveVna parxtayxkeSxVNeVva neVkaSxteV ||  665 ||  
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[2]{`aBAvamAtarx boVdhitAvxtf' eMba vAtiRkadalilx 
anupalabidhxyeMbuva Arane parxmANadiMda BeVdabudidhxyuMTAgabahudaSeTx. 
BeVdavu parxtayxkASxdi parxmANagaLiMda garxhisalapxDadidadxrU idariMda 
garxhisalapxDabahudeMba shaMkeyanunx parihariside. parihArada Ashaya - 
yoVgAyxnupalidhxyeMba parxmANavu aBAva mAtarx boVdhisabalalxdu. 
adariMda BAvarUpavAda BeVda budidhxyu bAradu, BeVdaveMbudu 
anayxvAyxvaqtitxye adu aBAvaveV eMdare avasutxvAguvudu adariMda 
devxYtasatayxvAdigaLige adevxYtaveV parxsakatxvAdiVtu, vAyxvaqtitxge 
atirikatxvAda BeVda viSayadalilx parxmANaveV ilalxveMda tAtapxyaR 
aBAvavu aBAva parxmANadiMda tiLiyuvudeMbudanunx aMgiVkarisi 
dUSisidAdxyitu. Iga adanunx aMgiVkarisuvudilalxveMdu utatxrAdhaRdalilx 
heVLide -- aBAvavu aBAva parxmANadiMda tiLiyuvudAdare 
(garxhisalapxDuvudAdare) BAvavU adariMda tiLiyali. averaDU 
dhamaRdhamiRBAvavanunx hoMdiveyAdadxriMda dhamiRyoMdige dhamaRvU 
tiLiyabeVku dhamiRyu tiLiyade dhamaRvanunx tiLiyalu shakayxvalalx. 
GaTaveMbudanunx ariyade adara baNaNxvanunx tiLiyalAgadu. aBAva 
parxmANadiMda yArU BAva-aBAvagaLanunx ariyuvudilalx, niNaRya 
mADuvudilalx. parxtayxkaSxdiMda heVge BAvavu tiLidarU aBAvavu 
tiLiyuvudilalx, hAgeye aBAvadiMda adara parxmANadiMda BAva aBAva 
eraDara tiLivaLike baruvudilalx. adariMda aBAva parxmANadiMda BeVdavu 
(aBAva rUpavAgidadxre) tiLiyuvaMtilalxveMda Ashayavu (AnaM-TiVkA)}\\
aBAvavanenx boVdhisuvudariMda aBAva parxmANadiMdalU 
BeVdajAcnxnavAguvudilalx, parxtayxkaSx parxmANadiMda kANadiruvaMte 
BAvABAvagaLanunx aBAva parxmANadiMda noVDuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{aBAvavu parxtayxkaSxveMdu heVLuva neYyAyxyika matadalilx 
hiMde `parxtayxkeSxVNeVva' eMdu heVLida daqSATxMtavu asidadhxve 
eMdare--}

\begin{shl}
yoV\s pi parxtayxkaSxtoV\s BAvaM vAdiV kashicxtasxmiVkaSxteV || \\
tAvanAmxtArxvasAyitAvxdedxvXYtaM nAsAvapiVkaSxteV ||  666 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
yArobabxvAdiyu parxtayxkaSxdiMda aBAvavanunx noVDuvano ItanU kUDa 
parxtayxkaSxvu (anayxvAyxvaqtitxrUpavAda) aBAva mAtarxdalilx 
mugiyuvudariMda BeVdavanunx kANuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{aBAvavu dhamiR parxtiyoVgigaLiMda kUDiruvudariMda avugaLanunx 
garxhisuva parxtayxkaSx BeVdavanunx mAtarx Eke? garxhisuvudilalx?}

\begin{shl}
parxtayxkaSxsAyxnuvaqtitxM ca vAyxvaqtitxM tadiBxdAM ca saH || \\
parxtayxkeSxVNeYva saM pasheyxVtakxthamitayxBidhiVyatAmf ||  667 ||  
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{parxtayxkaSxkekx viSayagaLalilx anuvaqtitx 
anusUyxtavAgiruvike. goVpavxjAtiyu sakala goVvayxkatxgaLalilx 
iruvaMte, ideV anuvaqtitx.}
\footnote[2]{vAyxvaqtitxyeMdare viSayagaLa BeVda,}
\footnote[3]{oLagina BeVdaveV tadiBxdA eMbudara athaR --\\ I riVtiyAda 
mUru aMshagaLU parxtayxkaSx goVcaravalalx, hAge heVLidare aMshataH 
adara jAcnxnavAgabeVkAguvudu, GaTavu parxtayxkaSxvAguvAga adara rUpa, 
GaTatavxjAti itAyxdi aMshagaLU parxtayxkaSxvAguvaMte anuvaqtitx, 
vAyxvaqtitx, avAMtara BeVda ivelalxvU parxteyxVka toVrabeVkAguvudu, 
idanunx tiLisuvudakekx matotxMdu parxmANavU ilalx, idadxre 
anavasAthxdoVSa, adariMda parxtayxkaSxvu viSayaBeVdavanUnx 
sAdhisalAradu|| BeVdaveV modalu tiLidilalxveMdu tAtapxyaR.}\\
A BeVdavAdiyu parxtayxkaSxda anuvaqtitxyanUnx vAyxvaqtitxyanunx adara 
BeVdavanunx parxtayxkaSxdiMdale heVge? noVDuvanu? eMbudanunx 
heVLabeVku||
\end{artha}

\vishaya{parxtayxkaSxdiMda aneVkatavxvu tiLiyade idadxrU beVre 
parxmANavu adanunx tiLisabahudalalx? eMdare --}

\begin{shl}
yatoV mAnaM na hiVhAsitx nAnAtavxparxtipatatxyeV || \\
KakASaNxRyXvadatasatxtAsxyXdavicAritasididhxkamf ||  668 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
yAva kAraNadiMda aneVkatavx jAcnxnakekxV upayoVgiyAda yAva parxmANavU 
ililx iruvudilalxvo, adariMda A aneVkatavxvu AkAshadalilx kANuva 
kapipxnaMte tatavxvicAra mADadiruvAga sididhxsiruvudu||
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxtavasutxheVtevxVva yasAmxnAnxnA tatoV\s vadatf || \\
maqtoyxVH sa maqtuyxmAponxVti yoV\s tarx nAneVva pashayxti ||  669 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
yAvudariMda I vasutxvinalilx (paramAthaR vasutxvinalilx) ajAcnxtavAda 
vasutxnimitatxvAgi aneVkatavxveMdu heVLiruvudo, adariMda shurxtiyu 
\stext eMdu heVLiruvudu||
\end{artha}

\begin{shl}
maqtuyxhiRraNayxgaBaRH sAyxtasxvXkAyaRparxlayatavxtaH || \\
tasAyxpi maqtuyxviRjecnxVyoV yata AviraBUdasw ||  670 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
maqtuyx eMdare hiraNayxgaBaR Aguvanu. kAraNaveVneMdare; tananx kAyaR 
(saqSiTxyu) parxLayavAguvudu (tananxlelxV) Agiruvudu, A maqtuyxvigU 
maqtuyx yAvudeMdare; yAvudariMda I hiraNayxgaBaRvu huTiTxkoMDiruvano, 
avanu Ishavxra eMdathaR||
\end{artha}

\begin{shl}
mithAyxdashaRnadoVSitAvxnimxthAyxdashaRnakAraNamf || \\
maqtoyxVmaqRtuyxmasAveVti yoV nAneVveVha viVkaSxteV ||  671 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
yAvanu I barxhAmxtaRnalilx BeVdaviruvaMte noVDuvano, avanu 
mithAyxjAcnxnaveMba doVSavuLaLxvanAdadxriMda mithAyxjAcnxnakekx 
kAraNavAda maqtuyxvina maqtuyxvanunx hoMduvanu||
\end{artha}

\vishaya{`nAneVva' eMbuvalilx iva shabadxda athaR}

\begin{shl}
pUvaRM jAcnxnasamutapxtetxVnARneYveVti hayxBUnamxtiH || \\
jAcnxnoVtapxtwtx tu tadAbxrXdhAnAnxneVveVti parxyujayxteV ||  672 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
jAcnxnavu huTuTxva muMce modalu BeVdaveV iruvudeMdu budidhxyu ididxtu, 
jAcnxnavu huTiTxdoDane adanunx bAdhisuvudariMda `nAveVva' eMdu 
(`BeVdavu idadxMte' eMdu) parxyoVgisalapxTiTxde||
\end{artha}

\vishaya{``\stext" eMba maMtarxda athaRvaNaRne --}

\begin{shl}
vasutxvaqtatxM yatoV\s devxYtaM nAnAtavxM moVhaheVtujamf || \\
EkadheYvAta AtAmx\s yaM darxSaTxvayxH shurxtivatamxRgeYH ||  673 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
yAvudariMda adevxYtavu vAsatxva savxBAva, BeVdavu (aneVkateyu) 
ajAcnxna nimitatxdiMda Adadodx; adariMda I veVda mAgaRvanunx 
avalaMbisadavaru I Atamxnanunx EkarUpadiMdale noVDatakakxdudx||
\end{artha}

\begin{shl}
EkeVneYva parxkAreVNa BAsavxcicxnAmxtarxrUpiNA || \\
shAserxYkamAnatoV barxhamx darxSaTxvayxM parxtayxgAtamxnA ||  674 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
parxkAshisuva ceYtanayx mAtarxrUpavuLaLx, oMdeV parxkAravAda, 
parxtayxgAtamx savxrUpadiMda barxhamxvanunx shAsatxrXveMba oMdeV 
parxmANadiMda noVDatakakxdudx||
\end{artha}

\vishaya{vAkayxkekx toVruva athaRvanunx heVLuvaru --}

\begin{shl}
samasatxvayxsatxtAdaqSiTxreVkadheYveVtivAkayxtaH || \\
mitheyxVti gamayxteV shwrxtAnamxqqtoyxVriti ca ninadxnAtf ||  675 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
BeVdABeVda daqSiTxyu `EkadheYva' eMba vAkayxdiMda mitheyx (asatayx) 
yeMdu toVruvudu, alalxde `\stext' itAyxdi shurxtiyiMda 
BeVdadaqSiTxyanunx niMdisiruvudariMdalU adu asatayxveMdu toVruvudu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' itAyxdi maMtarxda tAtapxyaR --}

\begin{shl}
EtadaparxmayaM barxhamx maqtuyxheVtoVniRSeVdhanAtf || \\
maqtuyxveYR tama ituyxkatxM tacacx boVdhAninxrAkaqtamf ||  676 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
I barxhamxvu parxmeVyavalalx (parxmANadiMda tiLiyuvudalalx) EkeMdare! 
\footnote[1]{}maqtuyxvige kAraNavAdadanunx nirAkarisideyAdadxriMda, 
ililx maqtuyx eMdare tamasusx eMdu heVLide. adu jAcnxnadiMdaleV 
nirAkarisalapxTiTxde||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMdu iruvudariMda barxhamx 
aparxmeVyavenunxvudu heVge? --}

\begin{shl}
EkadheYva yatasatxtatxvXM savaRsayx jagatasatxtaH || \\
kirxyAkArakasaMBeVdadhiVmaqRSeVtayxvadhAyaRtAmf ||  677 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
yAvudariMda elAlx jagatitxgU tatavxvu oMdeV riVtiyAgiruvudo, adariMda 
kirxyAkAraka BeVda budidhxyu mitheyxyeMdeV niNaRyisabeVku||
\end{artha}

\vishaya{BeVda budidhxyu mitheyx, satayxvalalxveMbudakekx anavxya 
vayxtireVkavuLaLx shurxtivAkayxvanunx udAharisuvudu --}

\begin{shl}
yatarx hi devxYtamiteyxVvaM yatarx tavxseyxVti ca shurxtiH || \\
nAnAtavxdaqSeTxVmiRthAyxtavxM savxyameVvAvadatupxrA ||  678 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
``\stext" eMba shurxtiyU `\stext' shurxtiyU aneVkatavx daqSiTxyu 
mitheyxyeMdu tAnAgiye hiMde heVLide||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMbuva padagaLige viroVdhashaMke --}

\begin{shl}
EkadhA ceVtapxraM barxhamx darxSaTxvayxM kathamucayxteV || \\
darxSATxrXdiBeVdasadABxveV darxSaTxvayxtavxparxsididhxtaH ||  679 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
narabarxhamxvu EkarUpavAgi iruvudAdare (noVDatakakxdeMdu) darxSaTxvayx 
eMdu heVge? heVLuvudu?, darxSaTxqq muMtAda BeVdavidadxre 
darxSaTxvayxtavxvu parxsidadhxvAgiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMbalilx viroVdhashaMke --}

\begin{shl}
aparxmeVyaM kathaM vasutx parxmAnna parxmiVyateV || \\
miVyateV ceVtapxrXmANeVna nAparxmeVyaM tadiSayxteV ||  680 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
parxmeVyavalalxda vasutx parxmANadiMda heVge tiLiyuvudu? parxmANadiMda 
tiLiyuvudAdare A barxhamxvu aparxmeVyaveMbudanunx opupxvudalalx||
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna --}

\begin{shl}
neYSa doVSaH puroVkatxtAvxtapxrihArasayx cAcnajxsA || \\
BUyoV\s pi parihAroVkwtx BaveVtipxSaTxsayx peVSaNamf ||  681 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
ideVnu doVSavalalx, parihAravanunx hiMdeye heVLide. tirugiyU 
parihAravanunx heVLidalilx piSaTxpeVSaNaveV Aguvudu||
\end{artha}

\vishaya{aneVkasala mADida samAdhAnavanunx jAcnxpisuvudu --}

\begin{shl}
parxmAtArxdeVrupAdAnameYkAtamxyXparxtibanadhxkamf || \\
yatoV\s tasatxtapxrXboVdheV\s simxnanx parxmAtArxdayxpeVkaSxteV ||  682 ||  
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[1]{ajAcnxnasahitavAda parxmAtaq parxmANa parxmeVya 
itAyxdigaLanunx opupxvalilx Ekatavxkekx aDiDxyAguvudariMda adanunx 
hogalADi baruva jAcnxnakekx parxmAta muMtAda tirxpuTiya 
apeVkeSxyilalxvAdadxriMda darxSaTxvayxtavx EkarUpatavx eraDU 
virudadhxvalalxveMdu BAvavu||}\\
parxmAtaq muMtAdavugaLige kAraNavAdadudx (ajAcnxnavu) EkAtamx savxrUpa 
(jAcnxnakekx) parxtibaMdhakavu. adariMda adara jAcnxnavu baruvudakekx 
parxmAtaq muMtAdavanunx apeVkiSxsuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{`darxSaTxvayx, aparxmeVya' eMbuvalilx viroVdha parihAravanunx 
Iga jAcnxpisuvudu --}

\begin{shl}
meVyasayx mAnasaMbanedhxV parxmeVya iti giVriyamf || \\
parxmAPalaM tavxparxmeVyaM yatoV nAtoV virudadhxtA ||  683 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
ajAcnxtavasutxnA yoVgoV mAnaseyxVha yatasatxtaH || \\
jAcnxtasayx cAparxmeVyatAvxnAnxpeVkASx mAnasaMgatw ||  684 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
parxmeVyakekx parxmANa saMbaMdhavidadxre parxmeVyaveMdu shabadxvidu, 
parxmANada PalavAdadudx (barxhamx) aparxmeVya adariMda virudadhxteyu 
iruvudilalx||\\
ajAcnxta vasutxvinoDane parxmANakekx saMbaMdhaviruvudu. 
jAcnxtavAdadudx parxmeVyavalalxvAdadxriMda parxmANa saMbaMdhada 
apeVkeSxyiruvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare aparxmeVyavasutx darxSaTxvayxH eMbudariMda toVruva 
parxmeVyateyu heVge? saMgata? --}

\begin{shl}
PalAtamxneYva tanAmxnaM na tu mAtArxdirupataH || \\
aBivayxnakitx noV jAcnxtaM nAtoV\s sayx sAyxtapxrXmeVyatA ||  685 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
(savxparxkAsha ceYtanayx vasutxvinalilx) A parxmANavu 
PalasavxrUpadiMdale (aMdare aviSayavAda saMvitutx anuBavaveMba 
rUpadiMdaleV) namage jAcnxtavasutxvanunx vayxkatxpaDisuvudu, Adare 
parxmAtaq muMtAda rUpadiMda alalx, adariMda idakekx 
parxmeVyatavxviruvudilalx\footnote[1]{maravanunx 
katatxrisuvuduMTaSeTx, garagasadiMda katatxrisuvudeMba vAyxpAravu 
maradalelx iruvudu, maravu eraDu BAgavAguvudakekx nijavAgi alalx. 
devxYdhiVBAvaveMdare, avayava saMyoVga vinAshaveV beVreyalalx, 
saMyoVga nAshavAdare idadx eraDu avayavagaLeV kANuvuvu, hAgeye 
parxmANakekx avakAsha ajAcnxtavasutxvinalilx. parxmANa vAyxpAravu 
ajAcnxnavanunx hoVgalADisuvudakekx, matutx jaDavasutxvAgidadxre 
adanunx parxkAshapaDisuvudakekx. diVpavu aMdhakAravanunx 
nivArisuvudakUkx GaTAdi vasutxgaLanunx parxkAshapaDisuvudakUkx 
iruvudu. adaraMte, parxkaqta savxyaMparxkAshavasutxvinalilx 
aMtaHkaraNa vaqtitxyeMba parxmANa vAyxpAravu adaralilxruva 
ajAcnxnaveMba AvaraNavanunx nAshapaDisuvudakekx mAtarx, anuBavaveMba 
PalavanunxMTumADuvudakakxlalx. savxyaM Atamxnu anuBavarUpaneV 
Agiruvanu, adakekx matotxMdariMda parxkAshavu avashayxvilalx. 
diVpakekx beVre diVpadalilx avashayxkateyilalxveMbuvaMte, EvaMca 
ajAcnxta ceYtanayxdalilx parxmeVyatavxvanunx aMdare aMtaHkaraNa 
vaqtitx viSayateyanunx opupxvaru. Adare A vaqtitxyiMda Aguva 
parxkAshavanunx hosadAgi opupxvudilalx. nibaMdhakAraru TiVkAkArarU 
iMtaha viSayadalilx vaqtitxvAyxpayxtavxvanunx savxparxkAsha 
ceYtanayxkekx heVLuvaru. PalavAyxpayxtavxvanunx opupxvudilalx. 
vaqtitxvAyxpayxtavx, PalavAyxpayxtavx. eMdare - I muMde heVLuva athaR, 
manoVvaqtitxge goVcarisuvudu. GaTAdi vasutxgaLu parxtayxkaSxvAguvAga 
aMtaHkaraNadalilx iMdirxya matutx GaTAdi viSayagaLa saMbaMdhavuMTAgi 
adara mUlaka GaTAdi AkAravu uMTAguvudu. I riVtiyAda aMtaHkaraNada 
pariNAmaveV vaqtitx. ideV aMtaHkaraNavaqtitxge viSayavAdalilx GaTAdi 
vasutxgaLalilx vaqtitx viSayatavxveMbudeV vayxtitxvAyxpayxtavxveMdu 
heVLalapxDuvudu. hAgeye aKaMDavAda parabarxhamxkAravAda aMtaHkaraNa 
pariNAmavAguvudu. I aKaMDAkAra vaqtitxge barxhamx viSayavAguvudu, 
PalavAyxpayxtavxveMbudara athaR. PalaveMdare hiMde heVLida aMtaHkaraNa 
vaqtitxyalilx parxtibiMbisuva ceYtanayx. adakekx goVcarisuvudeMbudu 
PalavAyxpayxtavx, athavA PalaveMdare jAcnxnadiMda Aguva AvaraNaBaMga. 
adu ceYtanayxdalilxruvudu, parxmAtamxkavAda aMtaHkaraNa 
vaqtitxjAcnxnadiMda ceYtanayxdalilx ajAcnxnaveMba AvaraNada 
BaMgavAguvudu. iMtaha BagAnxvaraNavuLaLx ceYtanayxveV Pala. iMtaha 
ceYtanayxkekx goVcarisuvudeV PalavAyxpayxtavxveMbudAgi tiLiyabeVku. 
idanunx savxparxkAshaceYtanayx, iMtaha parxkAshaceYtanayxdiMda 
parxkAshisuvudilalx. adu GaTAdi jaDavasutxgaLalilx kaMDarU 
savxparxkAshadalilx iruvudilalx. adariMda PalavAyxpayxtavxvu savaRthA 
ceYtanayxdalilxlalxveMdathaRvu.}||
\end{artha}

\begin{shl}
tarAveVva ciCxdA yadavxdedxvXYdhiVBAveV tu neVSayxteV || \\
parxmeVyatavxM tathA\s jAcnxteV na tu jAcnxteV PalAtamxtA ||  686 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
maradalilxyeV katatxrisuveMba vAyxpAraviruvudu, adu 
\footnote[2]{}eraDu BAgavAguva Palada viSayadalilx 
saMmatavAgilalxveMbudu heVgo, hAgeye ajAcnxta viSayadalilx 
parxmeVyatavxviruvudu, Adare jAcnxtavasutxvinalilx ilalx, adu anuBava 
rUpavAda PalasavxrUpaveV Agiruvudu||
\end{artha}

\begin{shl}
AmagoV\s piVmamAtAmxnaM tatatxmoVdhavxsitxvatamxRnA || \\
avaboVdhayatiVteyxVvaM BaNayxteV daqSiTxtatatxvXtaH ||  687 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
veVdavU kUDa I Atamxnanunx adara ajAcnxna nAsha mADuva mAgaRdalelx 
boVdhisuvudu. hiVgeMdu dashaRnatatavxvanunx anusarisi heVLiruvudu||
\end{artha}

\begin{shl}
savxtaHsidAdhxdayxtaH sididhxrajAcnxtAdapi cA\s \s tamxnaH ||  || \\
sidadhxyXsidodhxyXVH parxmAtArxdeVsatxtisxdwdhx kimapeVkaSxteV ||  688 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
yAva savxtaHsidadhxvAda ajAcnxtavAda AtamxniMdalU parxmAtaq 
muMtAdavugaLu iruvudU ilalxdiruvudU saha sidadhxvAguvudo adara 
sididhxge yAvudanunx beVDuvudu?  
\end{artha}

\vishaya{vasutxtaH vaqtitxjAcnxnada 
vAyxpaneyanunx nivaRcana mADalu kaSaTx --}

\begin{shl}
jAcnxnavAyxpitxhiR shabAdxdw sAyxdeVkaparxkaqtitavxtaH || \\
akAyaRkAraNeV vAyxpitxH kathaM sAyxtapxrXtayxgAtamxni ||  689 ||  
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[1]{shabAdxdi viSayagaLigU budidhxvaqtitxgU oMdeV upAdAna 
kAraNa Atamxna ajAcnxna, oMdeV BUtavu parxkaqtiyAgidudx rUpa matutx 
cakuSxriMdirxyagaLu gArxhayxgArxhakavenisevu, hAge Atamxnige 
budidhxvaqtitxyAda jAcnxnadoDane EkaparxkaqtiyeMbudu ilalx, Atamxnu 
kAraNanU alalx, kAyaRvU alalx. adariMda nijavAgi 
vaqtitxvAyxpayxtavxveMbuvudu baruvudilalx Atamxnu vaqtitx 
viSayanalalxveMdu tAtapxyaR.}\\
shabadx modalAda viSayagaLalilx jAcnxnada vAyxpitxyu avideyxyeMba 
oMdeV parxkaqtiyu (upAdAna kAraNavu) iruvudariMda Agabahudu. kAyaRvU 
kAraNavU alalxda shudadhxparxtayxgAtamxnalilx jAcnxnada vAyxpitxyu 
heVge uMTAdiVtu?
\end{artha}

\vishaya{Atamx shabadxdiMda baruva jAcnxnakekx goVcarisanu - EkeMdare 
--}

\begin{shl}
shabadxparxvaqtitxheVtUnAM parxtayxgAtamxnayxsaMBavAtf || \\
nABidhAnABidheVyatavxsaMgatAyx\s taH parxboVdhayxteV ||  690 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
shabadx parxyoVgakekx kAraNavAda (jAti, guNa, kirxye, darxvayx, 
saMbaMdha eMbuvavu) yAvudU parxtayxgAtamxnalilx 
saMBavisuvudilalxvAdadxriMda vAcayxvAcakaBAva saMbaMdhadiMda 
parxtayxgAtamxnu boVdhisalapxDuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{parxtayxgAtamxnige saMvitetxMba anuBava vAyxpitxyu 
baruvudilalxveMbudanunx parxtipAdisalu AraMBiside --}

\begin{shl}
parxtayxgajAcnxnaheVtUtothxV yatArxnAtAmx parxsidhayxti || \\
jAcnxtaqjecnxVyaparxBeVdaH sAyxtatxtarx parxtayxganAtamxnoVH ||  691 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
parxtayxgAtamxna ajAcnxna nimitatxdiMda huTiTxda anAtamxvasutx 
yAvudaralilx parxsidadhxvAgideyo alilx parxtayxgAtamx matutx 
anAtamxgaLalilx jAcnxtaqjecnxVyagaLa BeVdavu iruvudu||
\end{artha}

\vishaya{vidAyxdasheyanunx etutxvaru --}

\begin{shl}
yatarx tAvxtemxYva meVyaH sAyxtatxtarx meVyAtireVkataH || \\
kaH parxmAtA parxmANaM vA yameVveVti tathA shurxtiH ||  692 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
elilx AtamxneV parxmeVyavAgiruvano A videyxyadasheyalilx I 
parxmeVyakekx beVreyAgi parxmAta yAru? parxmANavAdarU Enu? (yAvudU 
ilalx) I viSayakekx `\footnote[1]{I paramAtamxnu yAva sAdhakananenx 
`nananxnunx Itanu parxtayxgAtamxneMdu tiLiyali eMdu anugarxhisuvano, 
avanu avaniMda hAge tiLiyalu sAdhayx eMdu shurxtiya athaR. adariMda 
parxmAtaq modalAda BeVdavelilxMda barabeVku? eMdu (AnaM-TiVkA) muMDaka 
BASayxdalilx' yAva paramAtamxnanenx I jAcnxniyu varisuvano paDeyalu 
iciCxsuvano. I bageya varaNadiMda I paramAtamxnu laBisuvanu, beVre 
sAdhanadiMda laBisuvudilalxveMdathaR||}\stext' parxmANavu||
\end{artha}

\vishaya{parxmANakekx atirikatxvAda parxmeVyavu ilalxveMdu 
nirAkarisidare AtamxneMba parxmeVyavU ilalxveMdu heVLabeVkAguvudu, 
parxmANasidadhxvAda yAvudeV vasutxvirali adakekx satavx, 
asitxtavxviruvudu EvaMca Atamxnige parxmANasidadhxvilalxveMdare 
asitxtavxviradu eMdu keVLidare -- utatxra}

\begin{shl}
mAnApeVkeSxyXVva yoV BAvaH sa EvAmAnatoV na sanf || \\
mAnAnapeVkaSxsididhxsutx kasAmxnAmxnamapeVkaSxteV ||  693 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
yAva vasutx parxmANavanunx apeVkiSxsiye iruvudo, adeV vasutx 
parxmANavilalxdiruvalilx satetx alalx. parxmANada apeVkeSxyilalxde 
sididhxsuva BAvavAdaro parxmANavanunx Eke? apeVkiSxsuvudu?||
\end{artha}

\vishaya{I muMde heVLuva yukitxyiMda Atamxnu vaqtitxjAcnxnakekx 
goVcarisuvanalalxveMdu heVLutAtxre --}

\begin{shl}
mAtaqmAnaparxmeVyANAM parxtayxkAtxvXdAtamxvasutxnaH || \\
nAtaH parxmeVyatA tasayx savxtashAcxvagamAtamxnaH ||  694 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
parxmAtaq, parxmANa-parxmeVyagaLigU Atamxvasutxvu 
aMtarAtamxvAdudariMda (sAkiSxyAdadadxriMda) savxtaH anuBava 
rUpanAgiruvadariMdalU Atamxnige parxmeVyatavxvu baruvudilalx. 
(parxmANakekx goVcarisuvavanalalx)
\end{artha}

\vishaya{jAcnxna matutx ajAcnxna nAshagaLa pawvARpayaRvu 
anishicxtavAgidadxre ajAcnxna nAshavu parxmANada PalaveMbudu heVge?}

\begin{shl}
parxmAtataPxlayoVBiRtetxVneVRha coVdayxsayx saMBavaH || \\
kirxyayoVhiR parxBeVdeV tatikxM pUvaRmiti coVdayxteV ||  695 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
\footnote[1]{}parxmegU (yathAthaR jAcnxnakUkx) adara PalakUkx 
BeVdaviruvudariMda I Atamxna viSayadalilx (modalu yAvudu? AmeVle 
yAvudu? eMba) parxshenxge saMBavavilalx. eraDu kirxyegaLigU 
BeVdavidadxlilx adaralilx (modalu yAvudu? AmeVle yAvudeMba) 
parxshenxyanunx mADuvadaSeTx!||
\end{artha}

\vishaya{Atamxtatavxvanunx AgamadiMda tiLiyuva karxma Atamxnalilx 
shakitxsaMbaMdhaveV shabadxkekx tiLiyadiruvAga shabadxdiMda parxmA 
rUpavAda jAcnxnavu uMTAguvudu heVge? -- eMdare}

\begin{shl}
apiVtakaraNagArxmaH pumAnayxdavxtusxSupatxgaH || \\
shabAdxninxdArxmapAsAyxtha yathAvasatxvXvaboVdhayxteV ||  696 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
iMdirxya samudAyavu layavAgiruva puruSanu suSupitxyanunx hoMdidavanu. 
yAva riVtiyalilx shabadxdiMda niderxyanunx biTuTx ecacxrisalapxDuvano 
hAgeye vasutx iruvaMteye boVdhisalapxDuvanu||
\end{artha}

\vishaya{daqSATxMtadalilx beVkAda aMshavanunx heVLutAtx 
dASATxRMtikavanunx toVrisutAtxre --}

\begin{shl}
agaqhiVtevxYva saMbanadhxmaBidhAnABidheVyayoVH || \\
hitAvx nidArxM parxbudhayxnetxV yatheVhapi tathA\s \s tamxni ||  697 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
shabadx matutx athaRgaLige iruva saMbaMdhavanunx garxhisadeye 
niderxyanunx biTuTx janaru heVge ecacxrAguvaro, hAgeye I AtamxnalUlx 
(shabAdxthaRgaLa saMbaMdhavanunx garxhisadeye) tiLiyuvaru||
\end{artha}

\begin{shl}
shabadxshaketxVracinatxyXtAvxdAtamxtAvxdobxVdharUpiNaH || \\
tatAsxkaSxyXtAvxcacx nidAyA vidamxsatxM moVhahAnataH ||  698 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
shabadxshakitxyu aciMtayxvAdadxriMdalU jAcnxnasavxrUpanu AtamxveV 
AgiruvudariMdalU niderxyu AtamxniMdaleV tiLiyuvudariMdalU 
Atamxnanunx ajAcnxnanAsha mAtarxdiMdale nAvu tiLiyuvevu||
\end{artha}

\vishaya{``\stext" eMbalilx viraja shabAdxthaR --}

\begin{shl}
dhamARdharwmx rajoV jecnxVyaM rajoVvatatxnamxlatavxtaH || \\
tadakataqRtavxtoV barxhamx virajoV\s kAraNatavxtaH ||  699 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
dhamARdhamaRgaLu rajasesxMdu tiLiyabeVku, EkeMdare? rajoV guNadaMte 
ivu kashamxlavAdadxriMda (hiVgeMdide), barxhamxvu 
kAraNavalalxvAdadxriMda adakekx A dhamARdhamaRgaLa 
kataqRtavxviruvudilalx. adariMda viraja rajoVguNashUnayxvAgide||
\end{artha}

\vishaya{AkAsha shabadxda vAyxKAyxna --}

\begin{shl}
asamayxgAjxcnXnayAthAtomxyXV janimatapxrXkaqtitavxtaH || \\
AtemxYvA\s \s kAshashabedxVna shurxteyxVha parxtipAdayxteV ||  700 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
ililx AkAsha shabadxdiMda `tatavxjAcnxnavu nijavAgi AgilalxvAgi 
huTuTxva vasutxgaLigelalx mUlakAraNavAdadxriMda AtamxveV ililx 
shurxtiyiMda parxtipAdisalapxTiTxde\footnote[1]{avAyxkaqta 
parxkirxyeyalilx avAyxkaqtavanunx ajAcnxtavAda AtamxneMdU avane 
jagatitxna saqSiTxge mUlaveMdU heVLide. ililx AkAsha shabadxkekx 
`\stext' itAyxdi sathxLadalilx heVLida AkAshavU ideV. I AkAshaveV 
shudadhxbarxhamxneMbuva akaSxradalilx athavA ililx heVLida shudadhx 
parxtayxgAtamxnalilx neleside.}. (avAyxkaqtaveMbuva 
ajAcnxtavAda AtamxveV boVdhisalapxTiTxde)
\end{artha}

\vishaya{`paraH' eMbudara athaR --}

\begin{shl}
janimatAkxraNAdAtAmx yoV\s sUthxlAdivisheVSaNaH || \\
AkAshAtasx paroV jecnxVyasatxsAyxpUvARdirUpataH ||  701 ||  
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[2]{apUvaR manapara mananatxra mabAhayxmf itAyxdiyAgi pUvaR 
apara kAraNa kAyaRgaLu ilalxdudx savxyaM kAraNavU kAyaRvU alalxdudx. 
oLage horage eMba BeVdavilalxdudx oTiTxnalilx savaRvisheVSa 
shUnayxvAda niviRsheVSavasutx eMdathaR.}\\
huTuTxva vasutxgaLige (jagatitxge) kAraNavAda AkAshakikxMtalU asUthxla 
muMtAda visheVSaNavuLaLx yAva Atamxniruvano, avanu utatxmaneMdu 
tiLiyabeVku. A Atamxnu apUvaR muMtAda savxrUpanAdadxriMda (utatxma)||
\end{artha}

\vishaya{`ajaH' eMba padada athaR --}

\begin{shl}
yasAmxdeVvamatoV\s joV\s sAvakAyARkAraNatavxtaH || \\
ajatAvxdeVva niHsheVSavikArANAmapAkirxyA ||  702 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
yAvudariMda Atamxtatavxvu hiVge ideyo, adariMda 
kAyaRkAraNaBAvavilalxdadxriMda aja huTaTxde iruvanu, huTaTxde 
iruvudariMdaleV samasatx vikAragaLanunx (asitxtAvxdi AruBAva 
vikAragaLanunx) nirAkarisiruvudu||
\end{artha}

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugateVmaRhAnAtemxVti BaNayxteV || \\
kwTasAthxyXcacx dhurxvoV jecnxVyoV vikAroVciCxtatxyXsaMBavAtf ||  703 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
visheVSavilalxdadxriMdalU sAmAnayxvilalxdadxriMdalU Atamxnu mahAnf 
doDaDxvaneMdu heVLalapxDuvanu, matutx vikAranAshagaLeraDU 
saMBavisuvudilalxvAdadxriMda kUTasathxnu niviRkAranu adariMda dhurxva 
nitayx eMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\section*{baq - 4--4--21ne maMtarx.}

\begin{shl}
tameVva dhiVroV vijAcnxya parxjAcnxM kuviVRta bArxhamxNaH ||nAnudhAyxyAdabxhUcnaCxbAdxnAvxcoV vigAlxpanaM hi taditi || 21 ||
\end{shl}

\vishaya{I meVlina maMtArxthaR --}

\begin{shl}
parxtayxkatxyA shurxteVvARkAyxtatxmeVvoVkatxvisheVSaNamf ||  \\
anavxyavayxtireVkABAyxM vijAcnxyA\s \s tAmxnamAditaH ||  704 ||  
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[1]{nAlukx bageyAda anavxya vayxtireVkagaLu ive -- daqgf 
daqshAyx (1) daqgf daqshayxgaLa anavxyavayxtireVka (2) 
sAkiSx-sAkaSxyXgaLa anavxya vayxtireVka (3) AgamApAyi 
tadavadhayxnavxyavayxtireVka (4) duHKa-paramaperxVmAsapxdagaLa 
anavxyavayxtireVka (5) alalxde anuvaqtatx vAyxvaqtAtxnavxya 
vayxtireVka eMdu aidaneyadU ide --\\ 
ivugaLa athaR, anavxyaveMdare tAdAtamxyX, daqkf savxrUpanAda 
Atamxnalilx adanunx daqshayx parxpaMcakekx nirUpisuvudakekx 
baruvudilalxvAdadxriMda daqkfsavxrUpadalilx daqshayxvelalxvU 
kalipxtaveMdu I anavxyadiMda vayxtireVkavu sididhxsuvudu. aMdare 
tAdAtamxyXvu vAsatxvavAgi daqshayxvasutxgaLige 
hoMduvudilalxvAdadxriMda adara aBAvavaneV vayxtireVkavenunxvudu. 
savxparxkAshavAda daqkfnalilx tAdAtamxyXdiMda jaDaparxpaMcavu 
sidadhxvAdadudx satayxvAgidadxre daqkfsavxrUpakekx atayxMta 
vilakaSxNavAgi irutitxralilalx. I takaRdiMda daqshayxparxpaMca 
vAsatxvavalalxveMdu niNaRya mADikoLaLxbeVku. (2) hiVgeye niviRkAravAda 
sAkiSxya tAdAtamxyXdiMda sididhxsida jaDaparxpaMcavu satayxveV 
Agidadxlilx AvAga vikAravuLaLxdAdxgi irutitxralilalx. janana maraNa 
rUpavAda vikAravilalxda AtamxtAdAtamxyXdiMda sididhxsida jagatutx 
aMtara vikAravuLaLxdAdxgi irutitxralilalx. (3) hAgeye parama 
perxVmAsapxdavAda Atamxna tAdAtamxyXdiMda parxtiVyamAnavAda jagatutx 
satayxvAgidadxre duHKamayavAgi irutitxralilalx. sadavxsutx 
tAdAtamxyXdiMda `sanfGaTaH sanfpaTaH' eMbudAgi toVrutitxruva 
GaTAdigaLu satayxvAgidadxre asatf Agutitxralilalx, 
ilalxveMdAgutitxralilalx. sAkiSxyu niviRkAranAdadxriMda sAkiSxge 
goVcarisuva parxpaMcavu vikAravuLaLxdAdxdadxriMda anavxyadiMda adara 
vayxtireVkavu sididhxsuvadu|| (4) I riVti janana maraNavuLaLxdAdxgi 
kadAcitf I parxpaMcavu toVruvudariMda hiMde muMdeyilalxde 
madhayxkAladalilxruvaMte toVruvudariMda elalxdakUkx adhiSAThxna 
BarxmasAthxna AtamxneV. avane elAlx kalapxnegaLigU avadhi kone. heVge 
maLeyiruva deVshagaLige maLeyilalxda gaMgeye avadhiyo hAgeye idudx, 
hAgeye duHKamayavAgi toVruva ahaMkArAdigaLige paramaperxVmAsapxdavAda 
Atamxna BeVdavu iruvudariMda avugaLige tAdAtamxyXveMba anavxyavu 
hoMdade iruvudariMda ahaMkArAdigaLelalxvU kalipxtaveMdu 
niNaRyavAguvudu. (5) I riVtiyAgi elAlx daqshayxparxpaMcavu 
vAyxvaqtatxvAgalu beVpaRDalu maNigaLaMte BinanxvAgiralu sadUrxpadalilx 
anuvatiRsida Atamxnu sUtarxdaMte aKaMDitanu akalipxtanu, eMbudeV 
koneya anavxyavayxtireVka. rajajxvinalilx sapaRmAlAdigaLaMte, 
jAtiyalilx vayxkitxgaLa kalapxneyaMte eMdu tiLiyabeVku.}\\
shurxtiya vAkayxdiMda viraja itAyxdi visheVSaNayukatxvAda Atamxnanunx 
parxtayxkf savxrUpaveMdu modaleV anavxya vayxtireVkagaLiMda tiLidu 
parxjecnxyanunx mADikoLaLxbeVku||
\end{artha}

\vishaya{`parxjAcnxMkuviRVta' eMbudara athaR --}

\begin{shl}
buButosxVceCxVdiniVM parxjAcnxM savARjAcnxnanirAsataH || \\
savaRjecnxVyasamApetxVshacx kuyARdAvxkAyxthaRboVdhataH ||  705 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
samasatx ajAcnxnavanunx nAshapaDisuvudariMdalU, vAkAyxthaR 
jAcnxnadiMda tiLiyabeVkAdudelalxvU mugiyuvudariMdalU, tatavxvanunx 
tiLiyabeVkeMba iceCxyanunx hoVgalADisuva parxjecnxyanunx 
saMpAdisikoLaLxbeVku||
\end{artha}

\vishaya{`vijAcnxya parxjAcnxMkuviRVta' eMbudakekx eraDu 
padAthaRgaLanunx nAlukx bageya anavxyavayxtireVkagaLiMdalU adara 
mUlaka shurxtiyiMdalU parishoVdhisi vAkAthaRjAcnxnaveMba 
parxjecnxyanunx mADikoLaLxbeVkeMdu sidAdhxMtadalilx vAyxKAyxna 
mADidAdxyitu. paramapuruSAthaRkekx kAraNavAda parxjecnxyeMdare 
tatavxmasAyxdi mahAvAkAyxthaRjAcnxna adanunx mahAvAkayxdiMdaleV 
sAdhisikoLaLxbeVku.\\
inunx muMde adeV shurxtivAkayxkekx BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna --}

\section*{`vijAcnxya parxjAcnxM kuviRVta' eMbudakekx 
BataqRparxpaMcavAyxKAyxna}

\begin{shl}
iha vAyxcakaSxteV keVcidukAtxdAvxyXKAyxnatoV\s nayxthaA || \\
kaqtAyAH karaNaM kiVdaqkapxrXjAcnxyA iti coVditeV ||  706 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
ucayxteV vacasA budwdhx vasutxmAtarxM samapayxRteV || \\
vijAcnxtasayx satatatxvXsayx tAdAtamxyXparxtipAdanamf ||  707 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
BAvanAjAcnxnasaMtAneYH parxjAcnxkaraNamucayxteV ||  \\
asimxnAkxleV tu sA parxjAcnx niSAThxM niVtA kaqtA BaveVtf ||  708 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
kelavaru hiMde heVLida vAyxKAyxnakUkx beVreyAgi vAyxKAyxna mADuvaru 
adeVneMdare, mADikoMDa parxjecnxyanenx matetx 
mADikoLuLxvudeMbudu\footnote[1]{`vijAcnxya parxjAcnxM kuviRVta' eMbudu 
piSaThxpeVSaNadaMte AguvudeMdu BAva. I AkeSxVpada parihAra hiVgide; 
modalu `vijAcnxya' eMdare Atamxtatavxvanunx veVdavAkayxdiMda 
paroVkaSxvAgi tiLiyuvudu. anaMtara paroVkaSxvAgi tiLida barxhamxvanunx 
sAkASxtAkxra mADikoLuLxvudeV parxjecnxyeMbudara athaR, shabadxjAcnxna 
Avaqtitx aBAyxsa mADi adanunx hecicxsikoMDa naMtara I 
sAkASxtAkxravAguvudu hiVge piSaTxpeVSaNavilalxde punaHkaraNavilalxde 
athaRmADabahudu||} idu EMtahudu? eMdu AkeSxVpamADalu 
ucayxteV samAdhAnavu heVLalapxDuvudu -- shabadxdiMda anuBavadalilx 
bArade keVvala vasutx (tatavxvu) budidhxyalilx boVdhisalapxDuvudu. 
(idu shabadxdiMda baMda paroVkaSxjAcnxnavu) I riVtiyAgi tiLida 
paramAthaR savxrUpakekx parxtayxgf vasutxvina tAdAtamxyXvanunx 
parxtipAdaneyu \footnote[2]{vAkayxdiMda Ada parxjecnxyu sAkASxtAkxra 
kAladalilx niSeThxyanunx hoMdi saPalavAguvudu. adariMda 
shAbadxjAcnxnavuLaLxvanu adariMda sAkASxtAkxra mADikoLaLxbeVku||}BAvanAjAcnxna saMtAnagaLiMda sAkASxtAkxra 
mADikoLuLxvudeV parxjecnxyanunx mADikoLuLxvudeMbudu, I kAladalilx 
shabadxdiMda huTiTxda A parxjecnxyu niSeThxyanunx hoMdidadxlalx 
(saPalavAguvudu) 
\end{artha}

\begin{shl}
iteyxVtadurariVkaqtayx vijAcnxyeVtuyxkatxmAdarAtf || \\
parxmANavaqtatxmuketxvXYtanamxnaseYveVtivAkayxtaH ||  709 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
I riVtiyAgi aMgiVkarisi ``manaseYvAnudarxSaTxvayxmf" eMba vAkayxdiMda 
shabadxparxmANada (boVdhana) parxkAravanunx heVLi `vijAcnxya' eMba 
vAkayxvanunx shurxtiye AdaradiMda iLisiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{`manaseYva' eMbudariMda parxmANada boVdhanasavxBAvavu 
heVLideyeMbudu heVge? eMdu shaMke mADi adanunx toVrisalu muMde 
parakiVya parxshenxyanunx etutxvaru --}

\begin{shl}
mAtArxdayxparxviBakatxM sadadevxYtaM barxhamx shAshavxtamf || \\
darxSaTxvayxM tatakxthaM sAkASxnAmxtaqmAnAdayxsaMBavAtf ||  710 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
parxmAtaq modalAda viBAgavilalxde idudx adevxYtavAda barxhamxvu 
shAshavxtavAgiruvudaSeTx. adanunx parxmAtaqparxmANAdigaLu 
saMBavisuvudilalxvAdadxriMda heVge sAkASxtf noVDuvudu?||
\end{artha}

\vishaya{I parxshenxge utatxravAgi `manaseYva' eMbudu 
baMdideyenunxtAtxre --}

\begin{shl}
darxSaTxvayxM manaseYveYtanAnxnAyx gatiriheVSayxteV || \\
kathaM taditi ceVdatarx mAnavAyxpAra ucayxteV ||  711 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
manasisxniMdale idanunx noVDatakakxdu, beVre gatiyu ililx (barxhamx 
sAkASxtAkxra viSayadalilx) saMmatavAgilalx. adu heVge? eMdare I 
viSayakekxV parxmANa vAyxpAravanunx heVLuvudu||
\end{artha}

\begin{shl}
tatatxvXmasAyxdivAkoyxVkwtx shabadxmAtArxvaloVkanamf || \\
shorxVterxVNa kirxyateV tasayx shabadxsAyx\s \s loVcitasayx tu ||  712 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
savxravaNaRpadoVkatAyx\s \s nupUviVR yA parxviBAgaBAkf || \\
parxviBakatxkarxmavatiV manasA tasayx kalapxyXteV ||  713 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
tatavxmasi muMtAda vAkayxvanunx heVLidalilx shabadx mAtarxveV 
shorxVterxVMdirxyadiMda garxhaNavAguvudu. A garxhisida shabadxda yAva 
AnupUviRyu iruvudo adu savxra, vaNaR, pada ivugaLanunx heVLuvudariMda 
viBAgavanunx hoMdi biDiyAda karxmavuLaLxdAdxgi manasisxniMda 
kalipxsalapxDutatxde (garxhisalapxDutatxde)
\end{artha}

\begin{shl}
sevxVnAtheVRnABisaMbanadhxH sidadhxshabadxsayx yaH sadA || \\
daqshayxteV manaseYvAsw nAtoV\s neyxVneVha keVnacitf ||  714 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
sidadhxvAda shabadxkekx tananx athaRdoDane saMbaMdhavu yAvAgalU yAvudu 
iruvudo, adu manasisxniMdaleV garxhisalapxDuvudu, adanunx biTuTx 
matotxMdariMda yAvudariMdalU garxhisalapxDuvudilalx||
\end{artha}

\begin{shl}
tatArxthaRparxtayxyoV yoV\s sw parxmAtumARnasoV BaveVtf || \\
avishiSaTxH sa bAheyxVna meVyeVnAtheVRna saMgateVH ||  715 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
shabAdxthaRgaLa saMbaMdhavanunx samxrisidalilx garxhisuvavanige yAva I 
athaRjAcnxnavu mAnasikavAgi Aguvado, adu horagina viSayadoDane 
saMbaMdhisidadxriMda adakekx samAnavAgirutatxde||
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxyashacx yathArUpoV mAnasoV\s soyxVpajAyateV || \\
pArxjacnx AtAmx\s pi tAdAtAmxyXtatxnamxyatavxM nigacaCxti ||  716 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
aMtaHkaraNavaqtitxyu heVge athARkAravAgiruvudo hAgeye AtamxnU 
pArxjacnxnu adara tAdAtamxyXdiMda (aMdare manasisxge tiLiyuva viSayada 
aBeVdadiMda ade rUpadalilxruva parxtayxyadoDane 
tAdAtamxyXviruvudariMda) bAhayxviSaya savxrUpavanunx 
hoMduvanu\footnote[1]{712ne vAtiRkadiMda AraMBisi 716ravarege iruva 
vAtiRkagaLa sArAthaR -- AcAyaRru upadeVshisuva `tatavxmasi' modalAda 
mahAvAkayxvanunx mumukuSxvu shorxVterxVMdirxyadiMda garxhisuvanu. I 
riVtiyAgi shabadx mAtarxvanunx garxhisidavanige savxra, vaNaR, pada 
rUpavAda shabadxgaLa pawvARpayaRkarxmadiMda mAnasavaqtitxyu 
huTuTxvudu. hiVge shabadx mAtarx shorxVterxVMdirxyakekx gotAtxguvudu. 
savxrAdivisheVSadiMda kUDideyeMbuva riVtiyalilx adeV vishiSaTx 
shabadxvu aMtaHkaraNakekx (manasisxge) gotAtxguvudu. shabAdxthaR 
saMbaMdhavu nitayxvAdudariMda vuyxtapxnanxnige vuyxtapxnanx 
shabadxdiMda athaRjAcnxnavAguva kAladalilx A saMbaMdhavu 
manasisxniMdaleV samxrisalapxDuvudariMda mAnasavAguvudu. saMbaMdhavu 
mAnasavAdadxriMda tiLida shabadxdiMda huTuTxva jAcnxnavu mAnasaveV 
Aguvudu. I riVtiyAgi shabAdxthaR saMbaMdhada samxraNeyAgi shabadxdiMda 
huTuTxva mAnasa paratayxyavu aMtaHkaraNavaqtitxyu GaTAdi viSayagaLa 
saMbaMdhavAdAga A viSayAkAravanunx hoMduvudu. iSuTx mAtarxvalalxde 
viSayAkAravanunx hoMdida aMtaHkaraNavu viSayABeVdavanunx hoMdi adara 
mUlaka AtamxnU kUDa bAhAyxthaR rUpavanunx tALuvanu. aMdare adeV 
parxdhAnavAgi nilulxvaveMdu sArAthaR --}||
\end{artha}

\begin{shl}
manoVbudodhxyXVraBeVdeVna vayxvahArashurxtAviha || \\
taterxYvaM sati yoVpayxsayx deVvatAviSayoV BaveVtf ||  717 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
yathA shurxtw manaseyxVva parxtayxyaH soV\s vatiSaThxteV ||  \\
tanamxyatavxM tatheYveYtikarxmeVNeYva sa mAnavaH ||  718 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
I `manaseYva' eMba shurxtiyalilx manasasxnUnx budidhxyanUnx oMdAgi 
vayxvahariside. hiVgeye iralu yAva deVvatA viSayadalilx vaqtitxyu 
huTuTxvado, adu shurxtiyalilx heVLidaMteye manasisxnalelx huTuTxvudu. 
hAgeye karxmavAgi A mAnavanu (AtamxnU) tanamxyateyanunx 
hoMduvanu\footnote[1]{Atamxnu sAmAnayxvAgi jAcnxnada mUlaka 
bAhayxviSayamayanAguvaneMdu heVLide. hAgeye vishiSaTxvAda deVvatA 
jAcnxnavAdalilx adara upAsaneyiMda adeVvatA savxrUpanAguvanu. `\stext' 
eMdu heVLidaMte AditayxmaMDaladoLage hiraNAmxya savxrUpavuLaLxvanu 
parameVshavxra eMdu tiLidu naMtara hAgeye joyxVtimaRyavAda rUpavanunx 
dhAyxna mADalu sAdhakanu joyxVtimaRyavAda paradeVvatA 
savxrUpavuLaLxvanaMte `soVhaM BAveVna ciMtayeVtf' eMdaMte ciMtisi 
tadUrxpanAgi AgibiDuvanu. horagina viSaya ciMteyiMda namamx Atamxvu 
tanamxyavAguvaMte deVvatA savxrUpavanunx padeV padeV ciMtisuvudariMda 
tanamxyateyu baruvudu anuBavadalilxde. adaraMte vAtiRkadalilx tiLiside 
-- `deVvoVBUtAvx deVvAnapeyxVti' eMba shurxtiyu modalu deVvatA 
BAvaneyiMda deVvaneMdu tiLidu punaH shariVravu bidadx naMtaravU 
deVvateya sAyujayxvanunx hoMduvaneMdu tiLisuvudu}||
\end{artha}

\vishaya{Atamxnige I hiMde iMdArxdi deVvatAmayarUpavanunx heVLi Iga 
sUtArxtamx hiraNayxgaBaR eMbuvana tanamxyateyanunx heVLutAtxre --}

\begin{shl}
devxYteYkatavxM shurxtAcaCxbAdxtapxshayxtiVha yadA hayxsw || \\
heYraNayxgaBaRmAtemxVti bwdadhxM jAcnxnaM tadA BaveVtf ||  719 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
sa KalUtapxnanxvijAcnxnasatxnamxyaH saMsatxthA varxjeVtf || \\
tasimxnenxVva sa vijAcnxna AtamxrUpeV sithxtoV BaveVtf ||  720 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
bwdedhxV\s tha sa yadA tatatxvXM paraM samanupashayxti || \\
tadA vivicayx rUpANi karxmashoV yoV dhiyaH shuBamf || \\
viVkaSxteV keVvalaM shudadhxM tatatxvXM barxhamx sanAtanamf ||  721 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
(sUtArxtamxnanunx boVdhisuva) shabadxvanunx sharxvaNa mADida naMtara 
samasatx vayxsatx savxrUpanAda `hiraNayxgaBaR savxrUpaneV nAneMdu' 
yAvAga noVDuvano AvAga budidhxvaqtitxrUpavAda jAcnxnavu Aguvudu. avanu 
I riVtiyAgi huTiTxda jAcnxnavuLaLxvanAgi tanamxyanAgi hAgeye 
sUtArxtamxrUpavanunx hoMduvanu. adeV `ahaM' eMdu garxhisida 
budidhxvaqtitxyalilxruva AtamxrUpadalilx (sAdhakanu) nilulxvanu. 
anaMtara avanu yAvAga paratatavxvanunx noVDuvano, AvAga karxmavAgi 
hiMde kaMDa deVvatA rUpagaLanunx viveVcisi (beVpaRDisi) tayxjisi 
adivxtiVyavAda shudadhxvAda anAdiyAda parabarxhamxtatavxvanunx 
noVDuvanu||
\end{artha}

\begin{shl}
tanamxnoV\s tha pareV tatetxvXV labadhxlakaSxyXM savx Atamxni || \\
rUpANi viliKatAsxkASxninxvARNaM saMparxliVyateV ||  722 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
AmeVle A manasusx paratatavxdalilx niMtu tananx guriyanunx hoMdidudx 
itara rUpagaLanunx beVpaRDisutAtx neVrA tananx Atamxnalilx 
parabarxhamxnalilx niHsheVSavAgi layavAgutatxde||
\end{artha}

\begin{shl}
paraM tatatxvXM parxdaqsheyxYvaM manasayxdevxYtatAM gateVH || \\
vijAcnxnaM keVvalaM shudadhxM sAvxtamxneyxVvAvatiSaThxteV ||  723 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
paratatavxvanunx toVrisi manasusx I riVtiyAgi adevxYtarUpavanunx 
hoMdalu keVvala shudadhxvAda vijAcnxnavu savxsavxrUpadalelx 
nilulxvadu||
\end{artha}

\begin{shl}
dAhayxM dagAdhxvX yathA vahinxdARhayxnAshamanu savxyamf || \\
nashayxtiVdaM manasatxdavxdUdxtamadevxYtarUpatAmf || \\
ApAdayx viSayaM samayxkasavxyameVva parxliVyateV ||  724 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
suDuva vasutxvanunx beMkiyu suTuTx dAhayxvasutxvina nAshavanunx 
anusarisi tAnAgiye nAshavAguvudeMbuvudu heVgo, hAgeye I manasusx 
tananx viSayavAda devxYtavanunx adevxYtarUpadaMte hoMdisi tAnAgiye 
savaRthA layavAgutatxde||
\end{artha}

\begin{shl}
manasayxsimxninxliVneV tu yatusxKaM sAvxtamxsAkiSxkamf || \\
yoVgAvasAthxM parAmeVtAmAhuyoVRgAvidoV janAH ||  725 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
sAkiSxyAgi toVruvudo adanunx \footnote[1]{``\stext" eMdu yoVga 
sUtarxdalilx elAlx manoVvAyxpAravU nilulxvalilx asaMparxjAcnxtaveMba 
samAdhiyuMTAguvudu. manoVlayavAda naMtara paramasuKarUpavAda 
parabarxhamxsavxrUpasithxtiyu baruvudu. idu vidAvxMsara (jAcnxnigaLa) 
anuBavasidadhxvAdadudx. idakekx yoVgashAsatxrXda saMmatiyanunx 
koTiTxruvudu||}yoVgashAsatxrXjacnxrAda 
janaru utatxmavAda yoVgadasheyeMdu heVLuvaru||
\end{artha}

\begin{shl}
BUmw yathA\s \s hitaM loVhaM BUmitavxmupagacaCxti || \\
manoV\s kaSxreV dhaqtaM tadavxdaBaratavxM nigacaCxti ||  726 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
BUmiyalilx hUtiTaTx loVhavu heVge BUmiya rUpavanunx hoMduvado (aMdare 
maNANxguvudo) hAgeye manasusx akaSxra (barxhamxnalilx) irisalapxTuTx 
akaSxra savxrUpavanunx hoMduvudu||
\end{artha}

\begin{shl}
Etacacx daqSaTxM loVkeV\s pi yeYBARveYH saMparxyujayxteV || \\
manasatxnamxyatAmeVti tadABxveVnAnuracnijxtamf ||  727 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
idu loVkadalUlx kaMDide. yAva BAva vasutxgaLoDane manasusx 
seVrikoLuLxvudo, adu tanamxyateyanunx hoMduvudu. adu heVge? eMdare! A 
BAvaneyiMda manasusx baNaNx kaTiTxdaMte Aguvudu (adariMda 
tanamxyavAguvudu)||
\end{artha}

\begin{shl}
EvamasimxnapxreV tatetxvXV BAvayxmAneV mumukuSxNA || \\
tadABxvamacireVNeYti sethxYyaRM cAterxYva gacaCxti ||  728 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
adeV riVtiyAgi mumukuSxvu paratatavxvanunx BAvane mADalAgi adara 
savxrUpavanunx shiVGarxdalilx hoMduvanu, hAgU adaralelx 
sethxYyaRvanunx hoMduvanu||
\end{artha}

\begin{shl}
manoVvinAshamanevxVSa vijAcnxnAtAmx viliVyateV || \\
yathA saMkalipxtashAcxthaR uBayoVjAcnxRnayoVgayoVH ||  729 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
manasusx nAshavAguvudanunx anusarisi I jiVvAtamxnU barxhamxnalilx 
layavAgutAtxne. Enu? kAraNa? veMdare, heVge Atamxnalilx manoVlayavu 
saMkalipxtavAgididxto, hAgeye jiVvalayavU saMkalipxtavAgididxtu. 
jAcnxnakamaR I eraDU samucicxtavAgi (militavAgi) ralu avugaLa 
PalavAgirutatxde|| 
\end{artha}

\section*{`neVhanAnAsitxkiMcana' eMbudakekx BataqRparxpaMca vAyxKAyxna}

\vishaya{`neVhanAnAsitx vAkayxda tAtapxyaR'}

\begin{shl}
EtadeVvamaBiperxVtayx tadukatxM neVha kiMcana || \\
nAnA\s sitxVteyxVvameVkatavxmasimxcnAshxserxV\s BidhiVyateV ||  730 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
idu heVgeMdu aBipArxyaviTuTx neVhanAnAsitxkiMcana eMdu heVLide. 
(aMdare mukitxdasheyalilx aneVkatavxviruvudilalxveMdu) heVLida 
riVtiyalilx aikayxvu I shAsatxrXdalilx heVLalapxTiTxde||
\end{artha}


\textbf{tAtapxyARthaR}:\\
(mukitxyeMba PalAvasethxyalilx adivxtiVyavAda 
AtamxsavxrUpavanunx 
aMgiVkarisi `neVhanAnAsitxkiMcana' eMbudAgi shurxtiyu 
parxvatiRsiruvudu. AvAga mukAtxtamxnalilx savxlapxvU BeVdavilalx, 
aneVkatavxvilalxveMdu I shurxtiyu heVLuvudu. idariMda 
saMsAradasheyalilx aneVkatavxvu (BeVdavu) idadxrU mukitxdasheyalilx 
iruvudilalx eMbuva riVtiyalilx Ekatavxvu I shAsatxrXdalilx 
ukatxvAgide. saMsAradasheyalilx aneVkatavxvu iruvudariMda 
parxtayxkASxdi parxmANagaLa viroVdhavU idakekx iruvudilalx)
	
\vishaya{Iga shurxtiya samudAyAthaRvanunx heVLutAtxre --}

\begin{shl}
mukitxparxveVshoVpAyoV\s yaM yathoVketxVneVha vatamxRnA || \\
ukotxV manasa EkasimxnapxrXtayxyoV mAnasoV yataH ||  731 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
(adivxtiVyavAda barxhamxve tAnAgiruveneMbuva) I Ekaparatatavxdalilx 
yAva (daqDhavAda) mAnasa vaqtitxyiruvudo adu mukitx parxveVshakekx 
heVLida upAyaveMdu hiMde heVLida manoVlayAdi mAgaRdiMda 
upadeVshisalapxTiTxde||
\end{artha}

\vishaya{EkatavxjAcnxnavu mAnasa heVgAdiVtu? Atamxtatavx athavA adara 
pariNAmavenanxbeVkalalxve? eMdare --}

\begin{shl}
EkatavxdhiVvayxvasAthx\s pi mAnaseyxVveVti gamayxtAmf ||  \\
vaqtitxH sA tavxparikiSxVNA manoVvaqtitxriyaM BaveVtf || \\
tAvadAyxvadamiV saveVR visheVSAH suyxH kaSxyaM gatAH ||  732 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
Ekatavxbudidhxya vayxvasethxyU manoVvaqtitxyeMde tiLiyabeVku. A 
vaqtitxyU kUDa yaduvarege I elAlx visheVSagaLU kaSxyavanunx hoMduvavo 
aduvarege nAshavAgade iruvudu. (anaMtara nashisuvudu)||
\end{artha}

\vishaya{viSayagaLU kaSxyisi, citatxvaqtitxyU kaSxyisida meVle Enu? 
uLiyuvudu? eMdare --}

\begin{shl}
sAvxtamxneyxVvAtha saMshudadhxM jAcnxnamadevxYtarUpakamf || \\
avasithxtaM BaveVtAsxkASxdeVvaM kaqtevxVdamucayxteV ||  733 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
tananx Atamxnalelx adevxYta rUpavuLaLxdAdxgi jAcnxnavu shudadhxvAgi 
nirapeVkaSxvAgi nilulxvudu. I riVtiyAgi (AtamxsavxrUpavideyeMbudanunx 
manasisxnalilxTuTx `EkadheYvAnudarxSaTxvayxmf' itAyxdiyAda vAkayxvu 
parxvatiRsideyeMdu) heVLalapxDuvudu||
\end{artha}

\vishaya{`EkadheYva' itAyxdi vAkayxda athaR}

\begin{shl}
manasA\s nuparxvisheyxVdaM karxmeVNeYkAtamxyXmutatxmamf || \\
yatAnxdaparxmayaM tatatxvXM darxSaTxvayxM tadivxpashicxtA ||  734 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
jAcnxniyu karxmavAgi (aMdare deVvatA savxrUpa, anaMtara hiraNayxgaBaR 
savxrUpa ivugaLanunx hoMduva mUlaka) manasisxniMda utatxmavAda I 
EkAtamx savxrUpavAda parxmANakekx goVcarisida tatavxvanunx 
parxveVshisi parxtayxkaSx mADikoLaLxbeVku||
\end{artha}

\vishaya{`vitadaparxmayaM dhurxvamf' eMbalilx dhurxva padAthaR - 
matutx virajAdi padAthaR}

\begin{shl}
kwTasAthxyXdf dhurxvamakaSxyayxM parxtayxgAtamxnayxvasithxtamf ||  735 ||  \\
virajaH shudadhx itayxthaR AkAshAtapxrataH sithxtaH || \\
ajoV na jAyateV yasAmxnamxhAnasxvaRmahatatxraH ||  736 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
niviRkAravAdudariMda dhurxva, aMdare akaSxyavAgi parxtayxgAtamxnalilx 
nilulxvudu. viraja eMdare shudadhxveMdathaR. AkAshakikxMtalU 
paradalilx (Ace) iruvudu. yAvudariMda huTuTxvudilalxvo adariMda ajanu 
elalxdakUkx bahaLa doDaDxdu. adariMda mahAnf, eMdide||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' itAyxdi maMtArxthaR --}

\begin{shl}
kameVvaMvidhamAtAmxnaM jAcnxtAvx kuyARnamxtiM daqDhAmf || \\
BAvanAjAcnxnasaMtAnasaMrUDhAmavicAliniVmf ||  737 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
devxYtABidhAyakAcnashxbAdxnAdhxyXnakAleV na cinatxyeVtf || \\
vAcaM teV gAlxpayanetxyXVtAM yeVyameVkatavxvAciniV ||  738 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
I riVtiyAgiruva A Atamxnanunx tiLidu BAvanAjAcnxna saMtAnagaLiMda 
cenAnxgi rUDhisidudx alAlxDadiruva daqDhavAda parxjecnxyanunx 
saMpAdisikoLaLxbeVku. dhAyxnakAladalilx devxYtavanunx heVLuva 
shabadxgaLanunx ciMtisabAradu. EkeMdare! A shabadxgaLu Ekatavxvanunx 
heVLuva shabadxvu yAvuduMTo adanunx bADisuvudu||
\end{artha}

\vishaya{EkatavxvAdiyAda vAkikxge adariMda hAniyeVnu? eMdare}

\begin{shl}
gAlxnw tasAyxsatxdatheVR\s sayx manoV\s simxnAnxdhivataRteV ||  739 || \\
tasAmxnanx cinatxyeVdeVtAnikxMtu yeYkatavxvAciniV || \\
vAkUpxvaRM cinatxyitAvx tAM tadatheVR dhArayeVnamxnaH ||  740 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
A Ekatavxvanunx heVLuva vAkayxkekx shoVSaNavuMTAgalu adara athaRdalilx 
ivanige manasusx nilulxvudeV ilalx. adariMda I devxYtavAdiyAda 
shabadxgaLanunx ciMtisabAradu. matetxVneMdare:- yAva Ekatavxvanunx 
heVLuva vAkayxvideyo adanunx ciMtisi adara athaRdalilx (EkAtamx 
savxrUpadalilx) manasasxnunx nililxsabeVku||
\end{artha}

\section*{BataqRparxpaMcara vAyxKAyxnada upasaMhAra}

\begin{shl}
shirxVmadaBxtaqRparxpacnacxsayx sholxVkavAyxKeyxVyamiVritA ||  741 ||  \\
manaseYveVtuyxpakarxmayx sA tivxdAniVM vicAyaRteV ||
\end{shl}

\begin{artha} 
`manaseYva' itAyxdiyAgi upakarxmisi I shirxV BataqRparxpaMcara maMtarx 
vAyxKAyxnavanunx heVLidAdxyitu||
\end{artha}

\section*{BataqRparxpaMcara vAyxKAyxnadalilx nAyxyAnAyxya vicAra}

\begin{shl}
nAyxyAyx\s nAyxyeyxVti vA yatAnxduyxkitxBiH parxviBAgashaH ||  742 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
Iga A vAyxKAyxnavanunx nAyxyabadadhxveV? athavA nAyxyabadadhxvalalxve? 
eMdu parxyatanxpUvaRka yukitxgaLiMda viBajane mADi vicAramADuvudu||
\end{artha}

\vishaya{parakiVyamatadalilx gArxhayxvAdadadxnunx sivxVkarisuvudu --}

\begin{shl}
manaseYveYnudarxSaTxvayxmiti yadaBxvateVritamf || \\
satayxmeVtanamxnoV mukAtxvX na tasAyxsatxyXnayxtoV gatiH ||  743 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
manasisxniMdaleV adanunx noVDabeVkeMdu niVvu heVLidudx idu satayxve. 
manasasxnunx biTuTx I tatavxsAkASxtAkxrakekx beVre mAgaRveV ilalx||
\end{artha}

\begin{shl}
tatatxvXsAmxBiyaRthA\s BANi manaseYveVti dashaRnamf || \\
manasA shakayxteV darxSuTxM tatatxtheYva parxmAnavxyAtf ||  744 ||  
\end{shl}	

\begin{artha} 
manasisxniMda noVDuvudeMbudanunx nAvu hiMdeye heVLidedxVve. 
manasisxniMda noVDuvudakekx sAdhayxvAgutatxde, adu hAgeyeV sari, 
parxmANavU hoMduvudu||
\end{artha}

\vishaya{`tatavxmasAyxdivAkoyxVkAtx' eMdu (712) ralilx shabadxkekx 
iruva boVdhane mADuva parxkAravanunx heVLidadxnUnx nAvU opupxtetxVve --}

\begin{shl}
parxmANavAyxpaqtiyAR\s pi BavateVhoVpavaNiRtA || \\
sA\s pi kAmaM BavatevxVva na doVSasatxtarx BaNayxteV ||  745 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
niVvu yAva parxmANa vAyxpAravanunx vaNiRsididxVri. adUkUDa 
yatheVSaTxvAgi irali, adaralilx doVSavanunx heVLuvudilalx||
\end{artha}

\begin{shl}
shabadxparxdhAnaM vijAcnxnaM parxmAtaqvAyxpaqtw purA || \\
jAyateV\s nanatxraM shabadxH savxvAyxpArakarxmAdatha || \\
jAcnxnaparxdhAnatAmeVti sAvxthaRsaMkeVtavatamxRnA ||  746 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
\footnote[1]{AcAyaRru shabadxvanunx ucAcxramADida naMtara sAdhakanu 
modalu shorxVterxVMdirxyadiMda shabadxvanenx keVLi tiLiyuvanu. 
adariMda moTaTxmodalu jAcnxnavu shabadxvanenx muKayxmADi huTuTxvudu. 
sharxvaNakirxyeyalilx kamaRkArakaveV parxdhAna. adariMda shabadxveV 
muKayxvAguvudu. anaMtara shabadxvanunx keVLida naMtara shabadxkUkx 
athaRkUkx iruva saMbaMdhavanunx samxrisuvanu. adariMda shabadxda 
athaRvanunx boVdhisuva karxmadalilx shabadxvu athaRvanenx 
muKayxmADidadxriMda jAcnxnavu athaR muKayxvAgi huTuTxvudu. I 
riVtiyAgiralu athaRjAcnxnakekx shabadxvu anukUlisadadxriMda 
aparxdhAnavAyitu, parxtayxkaSxkekx iMdirxyaviruvaMte. I riVtiyAgi 
shabadxkekx iruva boVdhana parxkAravu uBayapatarx 
saMmataveV||}jAcnxnavu parxmAtaqvina (shorxVtaqvina) 
sharxvaNavAyxpAradalilx modalu shabadxparxdhAnavAgidudx huTuTxvudu, 
anaMtara shabadxvu tananx vAyxpArakarxmadiMda jAcnxnapArxdhAnayxvanunx 
tananx athaRdalilxruva saMkeVta (shakitx) mAgaRdiMda hoMduvudu||
\end{artha}

\vishaya{`shabadxparxdhAnaM' eMdu AraMBisi jAyateV eMbuvavarege 
heVLidadxnunx sapxSaTxpaDisuvudu --}

\begin{shl}
vaNaRsavxrAdikarxmavadAvxkayxrUpAnuracnijxtamf || \\
ajAcnxnatAthARdhigatw tu jAcnxnaM mAnamitiVyaRteV ||  747 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
vaNaRgaLu, savxragaLu modalAdavugaLa karxmadiMda kUDida vAkayxda 
AkAradiMda kUDi ajAcnxtavAda viSayavanunx tiLiyalu yAva jAcnxnavu 
(sharxvaNeVMdirxyadiMda Agiruvudo) A jAcnxnavu parxmANaveMdu 
heVLalapxDutatxde||
\end{artha}

\vishaya{vAtiRkadalilx (746) `anaMtaramf' itAyxdiyAgi heVLidadxnunx 
Iga vivarisuvudu --}

\begin{shl}
shabAdxBinanxM purA jAcnxnaM shabadxrUpAnuracnijxtamf ||  748 ||  \\
savxparxmeVyeV parxmANaM taditi yadavxdihoVditamf || \\
parxmeVyeV\s pi tatheYveYtatUpxvaRM meVyaparxdhAnakamf ||  749 ||  
\end{shl}	

\begin{artha} 
heVge modalu baruva jAcnxnavu shabadxda AkAradiMda kUDidudx tananx 
viSayakekx parxmANavo, hAgeye parxmeVya (viSaya)dalUlx idu 
(shabadxdiMda huTiTxda jAcnxnavu) modalu (huTuTxva kAladalilx) 
parxmeVya parxdhAnavAgiruvudu||
\end{artha}

\begin{shl}
meVyavAyxpArataH pashAcxtApxrXpatxjAcnxnAnuracnacxnAtf || \\
guNatavxM varxjati jAcnxmeV parxmeVyoV\s thaRH parxmAtari ||  750 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
AmeVle (athaRparxdhAnavAda jAcnxnavu huTiTxda naMtara) parxmeVyada 
(parxmANa vAyxpitxyeMbuva) vAyxpAradiMda uMTAda jAcnxna saMbaMdhadiMda 
jAcnxnadalilx I parxmeVyAthaRvu aparxdhAnateyanunx hoMduvudu anaMtara 
parxmAtaqvinalilx (noVDuvavanalilx) aparxdhAnayxvanunx hoMduvudu||
\end{artha}

\begin{shl}
amitAthARnugaM jAcnxnaM parxmeVyAthARnuracnijxtamf || \\
pUvoVRketxVna parxmANeVna saMgateVmeVRya ucayxteV ||  751 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
ajAcnxtavAda viSayavanunx anusarisi baruva jAcnxnavu parxmeVya 
vasutxviniMda kUDiruvudu. hiMde heVLida parxmANadoDane 
saMbaMdhaviruvudariMda parxmeVyaveMdu heVLalapxDuvudu||
\end{artha}

\vishaya{shabadxdiMda baruva jAcnxna matutx adara viSayagaLalilx 
heVLida parxkirxyeyu beVrekaDeyU iruvudeMdu heVLutAtxre.}

\begin{shl}
meVyamAnABisaMbanodhxV yatheVha parxtipAditaH || \\
EvameVveYSa vijecnxVyoV meVyamAnAnatxreVSavxpi ||  752 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
heVge ililx parxmeVya parxmANagaLige saMbaMdhavanunx parxtipAdisideyo 
hiVgeye beVre parxmeVya parxmANagaLu iruva sathxLadalUlx I 
saMbaMdhaviruvudu. 
\end{artha}

\begin{shl}
meVyamAnABisaMbanAdhxnAmxnameVyAthaRsaMkarAtf ||  \\
nashayxdivxsheVSaNatavxM tanAmxnaM yAti PalAtamxni ||  753 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
jAcnxna matutx adara PalagaLalilx parxmeVya parxmANagaLa 
saMbaMdhadiMda parxmANa parxmeVyAthaRgaLa saMkaravAgi adAda naMtara 
nashisuva jAcnxnavu PalarUpavAda anuBavadalilx visheVSaNatavxvanunx 
hoMduvudu||
\end{artha}

\begin{shl}
tAvanAmxtarxparxdhAnatAvxtapxrXmANaPalamucayxteV || \\
iteyxVSa mAnavAyxpAroV yathAvadanuvaNiRtaH ||  754 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
parxmANakekx PalaveV parxdhAnavAgiruvudariMda parxmANaPalavu 
heVLalapxTiTxde. hiVgeMbudeV parxmANavAyxpAra eMdu adanunx 
iruvaMteye vaNiRsiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{(Ivarege BataqRparxpaMcara parxkirxyeyalilx 
tegedukoLaLxbeVkAda aMshavanunx toVrisidAdxyitu. inunxmuMde `ucayxteV 
vacasA budawdhx' itAyxdi vAtiRkadalilx `vijAcnxya parxjAcnxM kuviRVta' 
eMbalilx parxjecnxyanunx mADikoLaLxbeVkeMba vidhiyanunx dUSisalu 
piVThikeyanunx racisutAtxre --)}

\begin{shl}
vAyxpAraH kataqRtanatxrXH sAyxtatxnuvAgubxdidhxsAdhanaH || \\
puMsasatxtarx savxtanatxrXtAvxdivxdAyxcACxsarxM parxvataRkamf ||  755 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
vAyxpAravu kataqRvige adhiVnavAgiyU shariVra, vAkukx, budidhx ivugaLe 
sAdhanavAgiyU iruvudu. puruSanu adaralilx savxtaMtarxnAgiruvudariMda A 
vAyxpAradalilx shAsatxrXvu parxvataRkaveMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\begin{shl}
vasutxtanatxrXM tu sadayxtarx vijAcnxnaM jAyateV balAtf || \\
tatArxpuruSatanatxrXtAvxnanx kashicxdivxdhiriSayxteV ||  756 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
jAcnxnavu vasutxvige adhiVnavAgidudx elilx parxmANa baladiMda 
huTuTxvado alilx puruSana adhiVnateyilalxvAdadxriMda yAva vidhiyanUnx 
opupxvudilalx\footnote[1]{parxmANajAcnxnadalilx niyama parisaMKAyx 
apUvaRveMba vidhigaLu yAvudU saMBavisuvudilalx. adu parxmANa baladiMda 
huTuTxvudu. vasutxmAtarxkekx adhiVnavAdadxriMda puruSAdhiVnavAgilalx, 
matutx shabadxdiMdale tatatxvXjAcnxnavu Aguvalilx adanunxdedxVshisi 
Avaqtitx mADabeVkeMdu vidhiyanunx mADuvudu niSaPxlaveMdu tAtapxyaR||}||
\end{artha}

\vishaya{parxjAcnxMkuviRVta eMba vAkayxvu vidhiparavalalxveMbudakekx 
matotxMdu kAraNavide --\footnote[2]{jAcnxnavu vidhige 
anahaRvAdadxriMda adara heVtuvu sAdhanavAdadudx vidhiviSayavAgabahudu. 
adu veVdAdhayxyana, yajacnx, dAna, tapasusx muMtAdavugaLeMdu tiLidide. 
shamadamAdi guNagaLu sAdhanaveV, ivugaLanunx vividiSA vAkayxdiMdalU 
`\stext' eMba vAkayxdiMdalU vidhisiruvudu. adariMda 
`vijAcnxyaparxjAcnxMkuviRVta' eMbudu vidhi paravalalx||}}

\begin{shl}
vAyxpAraH kataqRtanotxrXV hi tameVtamitishAsarxtaH || \\
nitoyxV dhAyxnAdirUpoV vA sa sAyxdf budidhxvishudadhxyeV ||  757 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
vAyxpAravu (kamaRvu) kataqRvige adhiVnavaSeTx. `\stext' eMba 
shAsatxrXdiMda aMtaHkaraNa shudidhxgAgi dhAyxnAdirUpavAda kamaRvu 
nitayxvAgi vidhisalapxDuvudu||
\end{artha}

\begin{shl}
tamoVrajoVBAyxM mukAtx dhiVyaRdA sAyxdukatxsAdhanAtf || \\
shamAdimAnayxthAtatatxvXmathA\s \s tAmxnaM samiVkaSxteV ||  758 ||  
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[3]{shabadxdiMdaleV tatavxjAcnxnavAguvalilx sharxvaNa 
mADidavarigelAlx Eke? adara anuBavavAguvudilalx? veMdu keVLuva 
parakiVya parxshenxge idu utatxra. aMtaHkaraNavu sAdhanagaLiMda 
shudadhxvAgi rajoVguNa tamoVguNagaLiMda dUravidadxlilx shamadamAdigaLu 
adaralilx huTiTx anaMtara adeV shudAdhxMtaHkaraNadalilx shabadxdiMda 
veVdAMta vAkayxsharxvaNadiMda tatavxjAcnxnavAguvudu. aMtaHkaraNa 
shudidhxyilalxde keVvala shabadx sharxvaNadiMda AgalAradeMdu 
samAdhAnavu.}\\
hiMde heVLida sAdhanadiMda budidhxyu tamoVguNa rajoVguNagaLiMda yAvAga 
biTiTxruvudo AvAga shamadamAdiguNagaLuLaLxvanAgi tatavxvu iruvaMte 
Atamxnanunx noVDuvanu||
\end{artha}

\begin{shl}
tasimxnadxqqSeTxV\s tha savaRsayx tAvanAmxterxYkatatatxvXtaH || \\
savARjAcnxnasamuciCxtetxVH savaRjAcnxnoVdayasatxthA ||  759 ||  
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[4]{`AtamxnividiteV savaRM viditaM Bavati' eMba shurxtiyaMte 
AtamxjAcnxnavAdare savaRjAcnxnavAguvudeMdu yathAshurxtavAgi 
tiLiyuvudu. adara aBipArxyavanunx I vAtiRkadalilx tiLiside. elAlx 
jagatitxna tatavxveV AtamxvAgiruvudariMda Atamxnanunx tiLidare elAlx 
jagatatxnunx tiLidaMteye Aguvudu. oMdoMdanunx biDiyAgi tiLiyuvaneMdu 
athaRvilalx. savaRjAcnxnaveMdare savaRdatatavxjAcnxna, savaRdatatavx 
Atamxve. `AtemxYveVdaM savaRmf' eMdu heVLide. kaTaka, kuMDalAdi aneVka 
suvaNaR BaraNagaLa tatavx mUlavasutx suvaNaR, adanunx tiLidare 
ABaraNagaLanunx tatavxshaH tiLidaMte Aguvudu. adariMda oMdanunx 
tiLidare matotxMdu tiLiyuvudu heVgeMba parxshenxge avakAshavilalx||\\
mUlakAraNavanunx biTuTx jagatetxMbudu nijavAgilalx. adariMda meVlina 
parxshenxye ililx udaBxvisuvudilalxveMdu tAtapxyaR||}\\
A Atamxnanunx sAkASxtAkxra mADikoMDalilx elalxvU AtamxmAtarxveV 
tatavxvAgiruvudariMda samasatx vasutxgaLa jAcnxnavu udayavAguvudu, 
adariMda samasatx vasutxgaLa ajAcnxnavu nAshavAguvudu|| 
\end{artha}

\vishaya{savARjAcnxnavu nAshavAdalilx Enu sididhxsuvudu? eMdare --}

\begin{shl}
niHsheVSapuruSAthARpitxH savaRdaHKwGanihunxtiH || \\
yatoV\s ta Atamxni jAcnxteV kaqtakaqtayxtavxheVtutaH ||  760 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
vAknaBxnaHkAyasAdhAyxyA vAyxpaqteVH sAyxdasaMBavaH || \\
PalAvadhitAvxtasxveVRSAmupAyAnAM jagatayxpi ||  761 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
samasatx puruSAthaRvU laBisuvudariMda sakala duHKarAshiyu nivaqtitx 
hoMduvudu. adariMda Atamxvu tiLida meVle kaqtAthaRnAguvudariMda 
vAkukx, manasusx, shariVra ivugaLiMda Aguva kirxyeyu 
saMBavisuvudilalx! kAraNaveVneMdare? loVkadalUlx samasatx 
sAdhanagaLigU PalavAguvude avadhiyAdadxriMda anaMtara 
saMBavisuvudilalx\footnote[1]{}||
\end{artha}

\vishaya{pArxjacnxnAda Atamxnu tanamxyateyanunx hoMduvaneMdu (716neV 
vAtiRkadalilx) heVLidadxnunx vimasheRge tegedukoLuLxtAtxre --}

\begin{shl}
parxmeVyamayatAM kAmaM parxmAteYva varxjatavxyamf || \\
taseyxYva pariNAmitAvxtapxrXmeVyeVna ca saMgateVH ||  762 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
SaDABxvavikirxyABAvAdasaknAgxcAcxpayxnAtamxnA || \\
vijAcnxnAdimayatavxM sAyxnanx savxtaH parxtayxgAtamxnaH ||  763 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
I parxmAtanu parxmeVya rUpavanunx yatheVSaTxvAgi hoMdali. adakekx 
kAraNavidu, adeV pariNAmavAguvudariMdalU parxmeVyadoDane 
saMbaMdhaviruvudariMdalU (parxmeVyarUpavanunx hoMdabahudu) Adare 
parxtayxgAtamxnige Aru bageya BAva vikAragaLU ilalxvAdadxriMdalU 
savxtaH tAnu saMgashUnayxnU AgiruvudariMdalU anAtamxvAda 
(aMtaHkaraNAdigaLa mUlaka) vijAcnxnAdimayarUpavu baruvudu savxtaH 
iruvudilalx||
\end{artha}

\begin{shl}
EvaMBUtoV\s pi cAjAcnxtaH kAyaRkAraNarUpatAmf || \\
varxjateyxVSa yathA rajujxrajAcnxtA sapaRrUpatAmf ||  764 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
I riVtiyAgi (savaRvikArashUnayxnU asaMganU) AgidadxrU tiLiyadiruvAga I 
parxtayxgAtamxnu kAyaRkAraNa rUpavanunx hoMduvanu. heVge rajujxvu 
tiLiyadiruvAga sapaRrUpavanunx hoMduvado; hAgeye.  
\end{artha}

\vishaya{manoVvinAshavanunx 
anusarisi vijAcnxnamaya jiVvanu layavanunx hoMduvaneMdu hiMde (729neV 
vAtiRkadalilx) heVLididxtu. alilx layavu jAcnxnadiMda AguvudAdare 
iSaTxveV enunxtAtxre --}

\begin{shl}
manaAdeVrasheVSasayx parxtayxgajAcnxnaheVtutaH || \\
heVtudhavxswtx BaveVdadhxvXsitxrakAyARkAraNeV\s kaSxreV ||  765 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
manasesxV modalAda savaRvasutxvU parxtayxgAtamxna ajAcnxna 
nimitatxdiMda AgiruvudariMda kAraNavu nAshavAdalilx kAyaRvU kUDa 
kAyaRkAraNagaLilalxda akaSxra vasutxvinalilx nAshavAguvudu|| 
(bAdhitavAguvudu)
\end{artha}

\vishaya{Alayavu nAsharUpavalalxvenunxtAtxre --}

\begin{shl}
tatatxvXboVdhAnanx nAshaH sAyxdavxtireVkAnavxyw na ca || \\
parxtayxknABxterxYkayAthAtAmxyXdavidAyxdeVrihA\s \s tamxni ||  766 ||  
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[1]{ililx nAshaveMdare AtayxMtikanAsha, 
tucaCxte shashaviSANadaMte savaR ilalxveMdAguvudu}\\
\footnote[2]{vayxtireVkaveMdare beVre vasutxvina BeVda, anavxyaveMdare 
kAraNasaMbaMdha, GaTavu nAshavAdare GaTakekx tananx upAdAna kAraNavAda 
maqtitxkeyalilx seVpaRDeyAguvudu|| GaTavu hoVgi maNANxguvudeMdathaR. 
adaraMte anavxyaH kAraNadalilx saMbaMdhavAguvike||}\\
tatavxjAcnxnadiMda nAshavAgalAradu, vayxtireVkavU anavxyavU 
iruvudilalx. kAraNaveVneMdare? I Atamxnalilx avidAyxdigaLige 
parxtayxgAtamxvoMdeV nijasavxrUpavAdadxriMda (avu iruvudilalx)||
\end{artha}

\begin{shl}
vinAshaH kirxyateV yatarx vayxtireVkoV\s thavA\s navxyaH ||  \\
kAyaRkAraNasaMbanAdhxnumxkitxsatxtarx sudulaRBA ||  767 ||  
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[1]{avidAyxdigaLige AtayxMtikanAshavU kUDuvudilalx, 
nAshaveMbudu parxtiyoVgi saMbaMdhavuLaLxdudx. adariMda 
savaRparxkAradalilx nAshaveMbudu hoMduvudilalx. biVjasahitavAgi oMdU 
uLiyada riVtiyalilx nAshavAdare adeV AtayxMtikanAshavenunxvudu. I 
nAshavanunx heVLade hoVdare kAraNadalilx saMbaMdhavanunx opapxbeVku. 
GaTavu AtayxMtikavAgi nAshavAgadiruvAga maNiNxnalilx oMdAguvudu. oMdu 
vasutxvigiMta beVpaRTiTxdadxre AvAga adu vayxtireVka BinanxteyeMbudu, 
avidAyxdigaLu BinenxYsidadxre yAvAgalAdarU oMdu sala saMbaMdhavu 
saMBavisabahudu, GaTakUkx rajujxvigU BinanxteyideyaSeTx. avugaLige 
oMdusala saMyoVga (saMbaMdha)vAguvudu. aMdare nAvu niVrigAgi 
bAviyoLage GaTavanunx biDuvAga hagagxvanunx kaTiTxbiDutetxVve. AvAga 
saMbaMdhavirutatxde, anaMtara iruvudilalx. adaraMte avidAyxdigaLige 
kadacitf saMbaMdhavuMTAdiVtu, kAraNa saMsagaRveV anavxyaveMdare adu 
iSaTxvAdadxriMda punaH avidAyxdigaLiMda baMdhavuMTAdiVtu||}\\
elilx vinAshavAgali vayxtireVkavAgali anavxyavAgali mADalapxDuvudo 
alilx kAyaRkAraNa saMbaMdhadiMda vimoVcaneyu atayxMta dulaRBavAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{vinAshapakaSxda beVre doVSa}

\begin{shl}
dhAyxnAdisaMsakxqqtaM ceVtoV yadi mukwtx parxNashayxti || \\
saBAvanaM saheVtevxVvaM dhAyxnaM savaRmapAthaRkamf ||  768 ||  
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[2]{dhAyxnAdigaLiMda saMsAkxra hoMdida manasusx idAdxgale 
adaralilx mukitxyeMdu heVLuvudu iSaTxvAgidadxre nAshavanunx heVLuvudu 
vayxthaRvAdiVtu. udedxVshayxvAda mukitxyanunx iTuTxkoMDu manasusx 
nAshavAguvudeMdare dhAyxnAdigaLu adakekx kAraNaveMbudu 
sididhxsuvudilalx.\\
`yathAsaMkalipxtashAcxthaRH' eMdu (729neV vAtiRkadalilx) heVLidudx 
vayxthaRvAda parxlApavAguvudu, matutx dhAyxnAdigaLiMda saMsakxrisidadx 
manasusx jAcnxnadaMte mukitxyanunxMTumADi nashisuvudeMdu heVLalAgadu, 
EkeMdare; `tasAyxBidhAyxnAtf' itAyxdi vacanadaMte I viSayakekx 
parxmANavilalxveMdu tAtapxyaR.}\\
dhAyxnAdigaLiMda saMsakxrisalapxTaTx citatxvu mukitxyalilx ilalxvAdare 
BAvanAsahitavAgiyU itara sAdhanasahitavAgiyU mADalapxTaTx dhAyxnavu 
elalxvU vayxthaRvAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{anavxya pakaSxdalilx mukitxyu dulaRBaveMbudanunx visatxrisi 
heVLutAtxre --}

\begin{shl}
atha mukwtx tadanevxVti kAraNeVna sahAnivxyAtf || \\
ajAcnxneV sati saMsAroV vada keVna nivAyaRteV ||  769 ||  
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[1]{ajAcnxnaveV mUlakAraNa, adu iruvAga saMsAradiMda 
biDugaDeyAgadeMdathaR.}\\
oMdu veVLe mukitxyalilx adu baMdu seVruvudAdare kAraNadoMdige 
kUDuvudu. AvAga ajAcnxnavu iralu saMsAravanunx yAvudariMda 
nivArisuvudu? heVLu||
\end{artha}

\vishaya{parxkaqta manoVlaya modalAdavanunx nirAkarisidAdxyitu. adara 
daqSATxMta `\stext' eMdu (726neV vAtiRkadalilx) `BUmiyalilx hUtiruva 
loVhavu heVge BUmiyalilx layavAgutatxdeyo' eMbudAgi heVLidadxnunx 
nirAkarisutAtxre --}

\begin{shl}
loVhAdeVH kAraNaM BUmiBURmiSaThxM BUmitAmitamf || \\
viroVdhiheVtusaMpakARlolxVhAdeyxVti na vAyutAmf ||  770 ||  
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[2]{kaMcu tAmarx muMtAda loVhagaLige upAdAna kAraNa BUmi 
paqthivi, A loVhagaLanunx tAkiRkaru teYjasavenunxvudu avara parxkirxye 
mAtarx. nijavAgi hAgilalxveMdu AnaMdagirigaLu avaru hiVge heVLalu 
kAraNa idu - tAkiRkara yukitxyU saha sariyalalx, teYjasaveMdu 
sAdhisalu EkariVtiyAgi heVtuvilalx. sAMsididhxkadarxvatavxveMbudu 
sAvxBAvikavAgiruva darxvatavxvu jaladalilxde. neYmititxka 
darxvatavxvidadxre adu teYjasavenanxbeVku, teVjasasxMpakaRdiMda 
karaguva suvaNaR, aragu, Garxta muMtAdavu. neYmititxka darxvatavxkekx 
Asharxya, sahajavAda darxvatavxkekx AsharxyavAgilalx, diVpada parxBeyu 
teVjasusx, Adare adaralilx darxvatavxveV ilalx. parxBeyu niVrinaMte 
karagida kabibxNadaMte hariyuvudilalx. AdarU teVjasesxMdeV avaru 
heVLuvaru. daqSATxMta heVtuveV ilalxdudx, athavA 
sAvxBAvikadarxvatavxvilalxdidadxrU sAku. adu teVjasesxMdu 
heVLabahudaSeTx. eMdare, paqthiviya aMshavAda kelavu vasutxgaLu 
sAvxBAvikadarxvatavxvilalxdedx AdarU avu teVjasesxMdu opipxlalx. 
hiVgiruvAga heVtuvu vayxBicaritavAguvudu, rUpavu EkavidhavAdare 
teYjasatavx sAdhakaveMdu heVLuvudu sariyalalx. paqthiviya rUpavu 
`yatakxqqSaNxMtadananxsayx' eMdu paqthiviya rUpa kapupx oMdeV 
bageyeMdu heVLidudx. aneVka vidhaveMbudakekx virudadhxvAgide. EvaMca 
asAMsididhxka darxvatavx jAti, EkavidharUpa - I mUru oTuTx seVri oMdu 
yukitxyAguvudilalx.\\ 
adariMda loVhAdigaLu paqthiviV mUlakAraNadiMda huTiTxveyAdadxriMda 
paqthiviyeMdu heVLabeVku. avu layavAdare maNANxgaleVbeVku. hAge 
manasusx modalAdavu kAraNavalalxda barxhamxvAgi layavAguvudilalxveMdu 
parxkaqta parakiVyamata nirAkaraNiyu}\\
loVhAdigaLige BUmiye kAraNa. loVhAdi vasutxvu BUmiyalilxdudx adu 
(koneyalilx) BUmisavxrUpavanunx hoMduvudu. aMdare maNANxguvudu. 
kAraNaveVneMdare; viroVdhiyAda beVre darxvayxda saMpakaRdiMda hiVge 
Aguvudu. Adare vAyurUpavanunx hoMduvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{barxhamxnigU pariNAmavanunx heVLuva matavanunx nirAkarisuvudu 
--}

\begin{shl}
savxkAraNasathxM nitayxM ca kAyaRM savaRmidaM matamf || \\
na ceYti kAraNatavxM tatatxsAmxdukatxmapeVshalamf ||  771 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
I elAlx kAyaRvU tananx kAraNavAda barxhamxnalilx yAvAgalU iruvudeMba 
matavidu. adariMda kAyaRvu yAvAgalo oMdusala kAraNarUpavanunx 
hoMduvudeMbudu yukatxvalalx.||
\end{artha}

\begin{shl}
kulAlAduyxtathxsaMsAkxravinAshAdeVva tatasxvXyamf || \\
kAyaRM kAraNatAmeVti na tu tatAkxraNAsithxteVH ||  772 ||  
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[1]{GaTAdi kAyaRvu yAvAgalU maqtitxkAdi kAraNadalilxdadxrU 
onake modalAda hoDetadiMda nAshavAgutAtx maNANxguvudeMdu 
loVkaparxsididhxyide. hAgeye barxhamxdalilx yAvAgalU idadxrU I 
jagatutx dhAyxnAdi sAdhanagaLiMda nashisutAtx barxhamxrUpavanunx 
hoMduvudeMdu heVLidare viroVdhavilalxvaSeTx eMdu -- ashaMke mADidalilx 
adakekx samAdhAnavanunx I vAtiRkadalilx mADide. ililx `saMsAkxra' 
eMdare kAyaRda AkArasaMniveVsha, shaMKada AkArada kaMTha, buDa 
dapapxnAgiruvude GaTada AkArasaMniveVsha. idu onake daMDa itAyxdigaLa 
hoDetadiMda mareyAguvudeV nAsha. adariMda adara kAyaRvu nashisuvudu, 
kAraNarUpavanunx hoMduvudeMdu heVLalapxDuvudu. Adare tAnAgiye kAyaRvu 
nashisuvudalalx matutx kAraNarUpavanunx paDeyuvudU alalx. adu yAvAgalU 
maqtitxkAdi kAraNadalilxruvudu. idariMda daqSATxMtaveV 
ilalxvAdadxriMda barxhamxkAraNa (pariNAmi) eMba pakaSxdalilx jagatutx 
kAraNarUpavanunx hoMduvudeMbudakekx dhAyxnAdigaLa 
upayoVgavilalxveMdathaR||}\\
kulAla modalAdavariMda uMTAda saMsAkxravu (GaTAdivasutx AkAra 
visheVSavu) nAshavAguvudariMda A kAyaRvu kAraNarUpavanunx tAnAgiye 
hoMduvudeV horatu, tAnAgiye nAshavAguvudilalx. kAraNarUpavanunx 
hoMduvudU ilalx. EkeMdare; adu yAvAgalU kAraNadalilxruvudariMda 
hAgilalx||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare dhAyxnAdigaLige elilx? upayoVga? --}

\begin{shl}
AraBayxM yatarx kAyaRM sAyxtatxterxYva vAyxpaqtidhurxRvamf || \\
tamitayxsAyxH shurxteVjecnxVRyA BAvanAjAcnxnakamaRNAmf ||  773 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
yAva pakaSxdalilx dhAyxnAdigaLiMda (barxhamxjAcnxnavanunx 
mADikoLaLxbeVkeMba icACxrUpavAda) kAyaRvu huTuTxvudo, alilxye A 
pakaSxdalelx BAvanAjAcnxna kamaRgaLa parxvaqtitxyu nilulxvudu 
(saPalavAguvudu) idanunx ``\stext" itAyxdi shurxtiyiMda tiLiyabeVku||
\end{artha}

\vishaya{neVrA moVkaSxdalelx Eke? saMbaMdhisabAradu? eMdare}

\begin{shl}
barxhemxYva sanasxvXtoV yatarx barxhAmxpeyxVti tamoVhanuteVH || \\
nAmiVSAM vAyxpaqtisatxtarx huyxtapxtAtxyXdiviroVdhataH ||  774 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
barxhamxveV savxtaH Agidudx yAva moVkaSxdalilx ajAcnxnavu 
nivaqtitxyAdadxriMda barxhamxvanunx seVruvano A moVkaSxsAthxnadalilx I 
dhAyxnAdi sAdhanagaLa vAyxpAravu saMBavisuvudilalx, EkeMdare? 
utapxtitx muMtAdavugaLa viroVdhaviruvudariMda saMBavisuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{barxhamxsavxrUpakekx aDiDxyAdadadxnunx nivaqtitxgoLisalu 
dhAyxnAdigaLeMdu Eke? heVLabAradu? eMdare --}

\begin{shl}
parxtayxgajAcnxnavidhavxMsijAcnxnABAyxsoV\s pi neVSayxteV || \\
sakaqdAtamxparxsUteyxYva boVdhasAyxjAcnxnahAnataH ||  775 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
parxtayxgAtamxna ajAcnxnavanunx nAsha mADuvudakekx jAcnxnada aBAsa 
(AvaqtitxyU) beVkAgilalx. oMdusala jAcnxnavu huTiTxdadxriMdale 
ajAcnxnavu nAshavAguvudariMda beVkilalx,||
\end{artha}

\begin{shl}
na hAyxvaqtitxvayxpeVkaSxM sanAmxnaM jagati kiMcana || \\
savxparxmeVyeV tamoV hanitx savxsAdheyxV sAdhanaM yathA ||  776 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
loVkadalUlx saha jAcnxnavu yAvudAdaroMdu huTiTx tananx Avaqtitxyanunx 
bayasiye tananx viSayadalilxruva ajAcnxnavanunx nivaqtitx 
mADuvudilalx. heVge sAdhanavu (yAgAdigaLu) tananx sAdhayxvAda 
Paladalilx Avaqtitxyanunx bayasuvudilalxvo, hAge||
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxna vayxvadhAnavanunx opapxdeV dhAyxnAdigaLiMdaleV 
moVkaSxvanunx heVLuvavara matavanunx nirAkarisuvudu --}

\begin{shl}
BAvanAjaM PalaM yatAsxyXdayxcacx sAyxtakxmaRNaH Palamf || \\
na tatAsxthXsinxvXti manatxvayxM paNayxsitxrXVgamanaM yathA ||  777 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
BAvaneyiMda yAva Palavu Aguvado, yAvudu kamaRdiMda PalavAguvudo, adu 
sithxravalalxveMdu tiLiyabeVku. adu veVshAyxsitxrXVya saMgadaMte 
asithxravAdudu||
\end{artha}

\begin{shl}
saMsAyaRsimxVti ceVdadhxvXsAtx koVTikalopxVpabaqMhitA || \\
savxlipxVyoVBAyxsajA sAthxsinxvXV BAvaneVtayxtarx kA parxmA ||  778 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
nAnu saMsAriyAgidedxVneMba BAvaneyu koVTikalapxgaLiMda tuMbidudx 
nAshavAguvudAdare alApxBAyxsadiMda huTuTxva BAvaneyu 
(`ahaMbarxhAmxsimx' eMba BAvaneyu) sithxravAgiruvudeMdu heVLuva I 
viSayadalilx Enu? parxmANa?
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxnanx sAdhivxdaM savaRM BAvanAsaMcayAthiRBiH || \\
dhAyxnAdi yadupanayxsatxM niHsheVSAnathaRmukatxyeV ||  779 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
adariMda dhAyxnAdigaLelalxvU samasatx anathaR nivaqtitxgoVsakxraveMdu 
yAvudanunx BAvanA saMcayavanunx bayasuvavaru udAharisiruvaro adelalxvU 
sariyAdudalalx||
\end{artha}

\begin{shl}
niHsheVSAnathaRsaMpArxpitxkeYvalAyxnApitxkaqtatxmaH || \\
tatetxVjAjxcnXnAdapadhavxsatxM samApatxM yacicxkiVSiRtamf ||  781 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
samasatx anathaRlABavanUnx, keYvalayxda alABavanUnx uMTumADuva 
ajAcnxnavu jAcnxnadiMda nAshavAgidedxV Adare yAvudanunx mADabeVkeMdu 
apeVkiSxsidudx idadxrU adu mugidubiDuvudu|| 
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnadiMdaleV kaqtakaqtayxteyu}

\begin{shl}
kaqtaM cikiVSiRtaM savaRM budadhxM yacacx buButisxtamf || \\
samayxgAjxcnXnoVdayAtasxvaRM vajiRtaM yajijxhAsitamf ||  782 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
tatheVpisxtaM ca saMpArxpatxmiteyxVvaM kaqtakaqtayxtA || \\
parxtayxgAyxthAtamxyXsaMmoVhadhavxMsamAtArxtapxrXboVdhataH ||  783 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
tatavxjAcnxnavu udayisidadxriMda mADabeVkeMdiruvudelalxvU mADidaMteyU, 
tiLiyabeVkAdadudx yAvudu idadxrU tiLiyadaMteyU, 
biDabeVkeMdiruvudelalxvU biTaTxMteyU, paDeyabeVkeMdiruvudelalxvU 
paDedaMteyU Aguvudu - I riVtiyAgi kaqtakaqtayxteyu jAcnxnadiMda 
parxtayxgAtamxna ajAcnxnavu nAshavAgidadxriMdale uMTAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{parxjAcnxvidhi dhAyxnavidhiya vimasheR}

\begin{shl}
sapapiRtaM ceVcaCxbedxVna budwdhx vasutx yathoVditamf || \\
parxjAcnxM kuviVRteVti vidhiH kimathaR iti BaNayxtAmf ||  784 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
hiMde heVLidaMtiruva vasutxvu budidhxyalilx shabadxdiMdaleV 
boVdhisalapxTiTxdedx Adare `parxjAcnxMkuviRVta' eMba vidhiyu yAva 
parxyoVjanakAkxgi? eMbudanunx heVLabeVku||
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVtasxmapiRtaM sAkASxdavxsutx shurxtAyx yathoVditamf ||  \\
apArxmANayxM shurxteVH pArxpatAsxvXthaRsAyxparxtipAdanAtf ||  785 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
oMdu veVLe hiMde heVLida vasutxvu shurxtiyiMda neVrA boVdhisalapxDadeV 
idadxre shurxtige apArxmANayxveV baruvudu. EkeMdare? tananx 
athaRvanunx boVdhisadeV iruvudariMda||
\end{artha}

\vishaya{dhAyxnavidhi mAtarx viSayada ajAcnxnavanunx nAshamADalu 
upayoVgi; eMdare --}

\begin{shl}
savxparxmeVyeV parxmANaM satapxrXvaqtatxM sAvxtamxlABataH || \\
ajAcnxnAdayxnirAseVna nAsitx loVkeV parxboVdhakamf ||  786 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
tananx parxmeVyadalilx parxmANavu parxvatiRsidudx savxsavxrUpa 
niSapxtitxyiMda ajAcnxnAdigaLanunx nAshamADade iruvalilx loVkadalilx 
boVdhakavAguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnada viroVdhi mUreV}

\begin{shl}
ajAcnxnamithAyxsaMshiVtivayxtireVkeVNa nAparamf || \\
parxtayxthiR meVyaviSayeV mAnaseyxVhAsitx kiMcana ||  787 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
parxmANakekx tananx parxmeVya viSayadalilx 
ajAcnxna-mithAyxjAcnxna-saMshayagaLanunx biTaTxre matotxMdu 
viroVdhivasutx oMdU iruvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{parxmANajAcnxnakekx ajAcnxnAdigaLiMda bAdheyuMTAgali? eMdare 
--}

\begin{shl}
ajAcnxnAditarxyaM bAdhayxM meVyayAthAtamxyXsaMsharxyAtf || \\
mAnaM bAdhakameVvAtarx bAdheyxVna na hi hanayxteV ||  788 ||  
\end{shl}

\begin{artha} 
ajAcnxnave modalAda mUru bAdhitavAguvudu. parxmeVyada nijasavxrUpada 
avalaMbaneyiMda parxmANavu bAdhakaveV Aguvudu. adariMda bAdhitavAguva 
(ajAcnxnAdigaLiMda) parxmANavu bAdhisalapxDuvudilalx||
\end{artha}
