\section*{vAtiRka sArAMsha nAlakxne adhAyxya AraMBa}

\begin{center}%%% 1
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\vishaya{pUvoRVtatxra saMbaMdha}

\begin{artha}
AraNayxkadaMte aidane adhAyxyadalilx (3) jalapxkatheyanunx heVLidAdxyitu. Iga Arane adhAyxya (4)dalilx vAdakatheyanunx heVLuvudu. I vAdigaLa katheyanunx heVLuvudU saha tatavxjijAcnxsu shiSayxrige budidhxyalilx suKavAgi tatavxvanunx hatitxsalu I eraDu bageyanunx anusariside. 
\end{artha}

\vishaya{I adhAyxyada bArxhamxNa viBAga matutx viSayagaLu}

\begin{artha}
idaralU Aru(6) adhAyxyagaLive. 1neV adhAyxyadalilx karxma mukitxgAgi upAsaneyanunx (2)ne adhAyxyadalilx jAgarAdi avasethxgaLanunx heVLi parxtayxgAtamx niNaRyavanunx heVLide. (3)ne adhAyxyadalilx moVkaSxkekx beVkAda paraloVka nidashaRnavu (4)ne adhAyxyadalilx dASATxMtikavADa moVkaSxvu (5)ne adhAyxyadalilx jAcnxna sAdhanavU. (6)ne adhAyxyadalilx vaMshavu I riVtiyAgi bArxhamxNagaLa mukayx viSayagaLu ukatxvAgive. 
\end{artha}

\vishaya{AshAyxyikA-sAra}


\begin{artha}
parxthama bArxhamxNadalilx barxhamxvanunx nAlukx pAdavuLaLxdAgi dhAyxna mADuva bage- janakanu tananx dashaRna tegedukoLuLxvavarigAgi AsAthxnadalilx rAjasiMhAsanada meVle maMDisikuLitu niriVkiSxsuvanu. A samayakekx yAjacnxvalakxyXru oMdu saladaya mADidaru. muniyanunx yathoVcitavAgi atithisatAkxradiMda gwravisi tAvu ililxge EtakAkxgi dayamADidudx? punaH goVvugaLanunx apeVkiSxsi baMdavare? athavA naninxMda sUkaSx vasutx payaRMtaraviruva parxshenxgaLanunx keVLi nanagAgi utatxravanunx amUgarxhisalu dayamADisiruvirA? idakekx muniyu eraDu udedxVshagaLigAgiyU nAnu baMdiruveneMdu heVLidaru. eleY mahArAja! niVnu aneVka AcAyaRra pAda seVve mADuvavanu. avaralilx yArAdarU ninage EnAdarU upadeVshisiruvuduMTeV? eMdu keVLalu rAjanu opipxdanu. heVge obabx bAlakanu (mAtaqviniMdalU pirtaqviniMdalu) tAyiyiMdalU taMdeyiMdalU AcAyaRniMdalU kaliyuvano hAgeye paqkaqta jikAvx eMbudanu vAkakxnunx barxhamxveMdu upadeVshisidanu `vAgevxYbarxhamx' eMdu punaH muniyu I barxhamxnige Ayatana matutx parxtiSAThx ivugaLanunx heVLalalalxve? eMdare ilalxveMdanu. muni-hAgAdare idu EkapAda mUtarxvAyitu inunx mUru pAdagaLalalxde upAsane mADida barxhamxvu PalaparxdavAgalUradu adakAkxgi uLida viSayavanunx heVLuvenu keVLu- upAsayxvAda vAkf savxrUpada barxhamxnige vAgiMdirxyaveV Ayatana (shariVra), avAyxkaqtAkAshaveV parxtiSAThx. parxjAcnx eMdu rahasayxnAma. oTiTxnalilx barxhamxnige vAkekx deVvate (aginxye) oMdupAda, vAgiMdirxyave eraDenepAda, avAyxkaqtAkAshaveV AdhAra mUrane pAda, parxjAcnx eMbuva nAmaveV nAlalknepAda I bageyalilx catuSApxdagaLiMda kUDiruvaMte barxhamxvanunx upAsane mADabeVku. idu oMdane payARya. 
\end{artha}

\begin{artha}
2ne payARyadalilx udaMkanu upadeVshisidudx. pArxNa deVvateye (vAyu) barxhamx pArxNavAyu Ayatana (shariVra) AkAshave parxtiSAThx AdhAra, pirxyaveMdu hesaru nAma.
\end{artha}

\begin{artha}
3ne payARyadalilx bakUR eMbuvanu upadeVshisidudx-cakuSx (deVvate Aditayxne) barxhamx, cakuSxriMdirxyave Ayatana (shariVra) AkAsha parxtiSAThx (AdhAra) satayxveMdu nAma.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 3
4ne payARyadalilx- gadaRbiVvipiVtaneMba AcAyaRnu shorxVtarxveV barxhamxveMdu upadeVshisidadxnu. aMdare shorxVterxVMdiyada deVvate digf deVvateV, shorxVterxVMdirxyave Ayatana AkAshave parxtiSAThx (Adhara) anaMtaveMdu nAma. 
\end{artha}

\begin{artha}
5ne payARyadalilx satayx kAmanu upadeVshisidudx- manobarxhamxveMdu aMdare manoVdeVvateyAda caMdarxneV barxhamx, mana iMdirxyave Ayatana, AkAshaveV parxtiSAThx, AnaMdaveMdu nAma. 
\end{artha}

\begin{artha}
6ne payARyadalilx shAkalayxnu upadeVshisisxda barxhamx haqdayaveYbarxhamx' eMdu haqdayadeVvate parxjApati, adeV barxhamx haqdayave Ayatana, AkAshave parxtiSAThx, sithxtiyeMba nAma. I riVtiyAgi parxteyxka nAlukx pAdagaLiMda kUDiruvaMte barxhamxvanunx upAsane mADabeVkeMdu heVLi I catuSAThxda barxhamxve savAtamx savxrUpavAdadeMdu dhAyxnisabeVku. adariMda vAgAdi deVvatAnu garxhavuMTAgi samasatx pArxNigaLiMdalU upAsakanu pUjisalapxDuvanu. paradalilx uvAsanA BAvanenunx hecisidAdxga sakala deVvatA savxrUpavAda saguNa barxhamxda savxrUpa lABavu idu barxhamxvideyxge vilakaSxNavAda upAsane. heVgeMdare barxhamx videyxyu baruva muMceyU tatavxtaH barxhamxvAgidudx punaH anaMtara barxhamxveV Agavano, hAgeye upAsakanu I deVvatA upAsane mADuvudakekx modalu deVvanAgiralalalx. adariMda aviciCxnanxvAgi I bageya upAsane mADuvudariMda ihadalalx BAvanA saMsAkxradiMda deVvanAgiruvudeMdu aBimAna mADikoLuLxvanu I BAvanA saMsAkxrada baladiMda maraNavAda meVle paradalilx deVvatA sAyujayxvanunx paDeyuvanu, IvaregU muniyu upadeVshisada viSayakekx muKayxvAda moVkaSx Palavilalx, adariMda parama puruSAthaRvanunx koDuva barxhamx videyxyanunx upadeVshisilalxnAdadxriMda rAjanu koTiTx gaja samAnavAda goVvaqSaBagaLanunx sAvira sAvira guru dakiSxNayanunx saha sivxVkarisalalalx. 
\end{artha}%%% 4

\vishaya{hAgAdare muKayxvAda anu shAsana yAvudu? eMdare-}

\begin{artha}
\stext eMdu vidAyxraNayx munigaLu heVLidaMte yAvudanunx tiLidare elalxvU tiLiyuvudo, mADabeVkAda kamaRvanenxlAlx mADidaMtAguvado matutx iciCxsida BoVgavelalxvU baMdaMte yAguvudi, biDabeVkAdadedxlalxvU nijavAgi biTuTxhoVguvaro adanunx upadeVshisidare adeV muKAyxnu shAsanavAguvudu, idanunx upadeVshisade muniyu guru dakiSxNeyanenx sivxVkarisililalx. idanunx muMde upadeVshisuvanu. 
\end{artha}

\begin{center}
ililxge oMdane bArxhamxNavu
\end{center}

\vishaya{baq.4neV adhAyxyadalilx eraDane bArxhamxNavu-}

\begin{artha}
I eraDane bArxhamxNadalilx jAgarxtf savxpanx suSupitx eMba apasethxgaLanunx heVLuva mUlaka tananx Atamxnanunx rAjanu tiLiyuvanu. janakanu kUcaRveMba asanavanunx biTeTxdudx muniya samiVpakekx muni parxshenxya aBipArxya baMdu avana pAdagaLige eragi nanage upadeVshisu eMdu beVDavanu hiMde heVLida upAsanegaLiMda deVvajanamxvu baruvadaSeTx. deVvajanamxvu beVDaveMdu biDisikoLuLxvavanu yAvudanunx hoVgiseVruvanu? eMdu muniyu parxshinxsuvudu. eSeTx pUjayxnAgirali dhanikanagirali. sakala veVdAdhayxyana saMpananxnAgirali avanu meVle heVLida AcAyaRriMda upadeVshisida upAsanegaLiMda kUDi samAhita citatxnAdarU, dUradeVshakekx hoVguvavanu rathadiMdalo navxkeyiMdaloV hoVguvuduMTu hAge ItanU hoVguvane? adariMda ratha nAkAdi sAthxnavAda I upAsanegaLiMda hoVguvanu adariMda elilxge niVnu hoVguve? yAva padaviyanunx hoMduve? eMdu parxshenxya aBipArxya-
\end{artha}%%% 5

\begin{artha}
upAsanegaLelalxvU barxhamxvidAyxparxkaraNadalilx heVLalapxTiTxdadxrU karxma mukitxyanunx koDuvavu. veVvA mukitxyanunx koDuvuvalalxveMbudu parxshenxyiMda toVruvudu. 
\end{artha}

\vishaya{kelavaru parxshAnxBipArxyavanunx hiVge heVLuvaru-BataqR parxpaMcara parxshAnxBipArxya}

\begin{artha}
rAjanu barxhamxtatavxvanunx tiLididadxrU gatiyanunx tiLiyade idadxdadxriMda gatiyanunx heVLalu gati parxshenxyanunx mADiruvaneMdu aBipArxyapaDuvaru. 
\end{artha}

\begin{artha}
avaru koTaTx parxshAnxBipArxya sariyalalx- `\stext ' barxhamx eMdu upakarxmisi `\stext ' eMdu upasaMhra mADiruvudariMda barxhamxveMbudu tananx Atamx savxrUpave eMdu tiLididadxriMda Adara viSayadalilx gati parxshenxye ELuvudilalx, gati, gaMtavayx parxdeVsha, gamana mADuva sAdhaka itAyxdi BeVdavelalxvU Ota porxVtavAgideyeMdu utatxroVtatxra heVLutAtx barxhamxtamxnalilx avelalxvU parisamApitx hoMdiveyeMdu heVLidadxriMda paramAtamxna viSayadalilx gati parxshenxye ilalx. `\stext ' eMdu shurxtiyu iruvudariMda avidAyxmAtarx nAshdalilx paDeyadiruvaMte toVrida barxhamx savxrUpavanunx jAcnxnadiMda paDedaMtAguvudaSeTx, I riVtiyAgi jAcnxnadiMda paDeyabeVkAda gaMta vayxvasutxvanunx nAnu tiLidilalxveMdu tananxlilxruva ajAcnxnavanunx rAjanu muniyu muMde parxkaTisalu muniyu tatavxvanenx upadeVshisuvanu-
\end{artha}

\stext

\begin{artha}
idara sArAthaR-hagalU iraLu sadA parxkAshisuvadu adariMda inadhx eMdu I Atamxnu heVLalapxDuvanu, inidhxVdiVpwtx eMba dhAtuviniMda niSayxnanxvAda shabadx inadhxH eMbudu shurxtiyalilx balagaNuNx hecucx viVyaRvuLaLxdAdxriMda. dakiSxNakiSxyalilxruvaneMdu heVLide, athavA shurxtiyalilx dakiSxNakiSxyalilx aBivayxkitx atishayavAgideyeMbudu parxsidadhxvAgide. jAgarxdavxsheyalilx visheVSavAgi vishavx eMdu hesarAda Atamxnu sUthxla BoVgavanunx anuBava mADutAtxne. adaralilx dakiSxNAkeSxyalilx visheVSavAgi aBivayxkatxneMdu BAvavu athavA paroVkaSxnAmavanunx heVLuva nepadiMda parameYshavxyaRvuLaLxvaneMdu heVLuba iMdarx shadabxvanunx parxyoVgisutAtx inadhxnu Ishavxra savxrUpaneMdu tiLisivudu. \stext eMdu parxsidadhx shurxtiyide alalxde deVvategaLu yAvAgalU paroVkaSx pirxyaru, parxtayxkaSx devxVSigaLu aMdare parxtayxkaSxvAgi hesaranunx hiDidu heVLuvudanunx opupxvudilalx. paroVkaSxvAgi savxlapx badalAyisi kaqSaNx eMbudanunx kiTuTx eMdu kareyuvaMte inadhx eMbuvudanunx biTuTx inadxrX enunxvudu deVvategaLige pirxyavAdudu. 
\end{artha}

\vishaya{\stext itAyxdi shurxtiya athaR}%%% 7

\begin{artha}
dakiSxNAkiSxyalilxruva ceYtanayxvu puruSa. vAmAkiSxyalilxruva ceYtanayxvu sitxrXVyeMdu BeVdavanunx shurxtiyu suKavAgi boVdhisalu kalipxside. obabx ceYtanayx puruSanige sAthxna BeVdadiMda BeVdavu upAsanegAgi yAdarU irabahudu. modalu barxhAmx BeVdakekxyoVgayxvAda tavxMpadAthaR jiVva ceYtanayxvanunx daMpati savxrUpadaMte kalipxsi heVLidudx. vishavxnu IshavxrAtamxnAdare avanige BoVgayxvAda sitxrXVyoMdanunx nirupisalu vAnuneVtarxdalilx ceYtanayxvu sitxrXVyeMdu kalipxsididxtu. upAsanegAgi BeVdakalapxneyenunxvAga BoVkatxyXvanunx aginxrUpavAgiyU BoVgayxceYtanayxvanunx soVma rUpavAgiyU dhAyxnisabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi iMdarxneMdu heVLida inadhx eMda vishAvxtamxnige vayxvahAravanunxMTu mADida cAgarAvasethxyanunx heVLidAdxyitu. Iga savxpAnxvasethxyanunx vaNiRsuvudu. I kalipxta daMpatigaLa saMgamaveV savxpanx, adu haqdayAkAshadalilx vaNiRsalapxTiTxde. oLagiruva haqdayA kAshaveMbudu avaribabxrU seVri parasapxra sUtxtimADikoMDu anoyxVnayx seVrikoLuvudakekx sAthxnavAdadxriMda saMsAtxvaveMdu heVLalapxTiTxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
atha EnayoVri tAyxdi shurxtiya athaR- yAvudu sUkaSxmxvAda ananxrasaviruvudo adu loVhita piMDa, sUkaSxmXvADa nADigaLalilx parxveVshisidAga haqdayadoLage davxMdavxvAgi seVrikoMDa I ceYtanayxgaLige ananxvAguvudu badukalu AhAravAguvudeMdu tAtapxyaR haqdayadoLage aneVka vidarxgaLu iruvudariMda nUrunADigaLu I iMdarxnige vAkaSxvidadxMte toVruvudu. I riVti noVDuva nADiV puMjave I daMpatigaLige meVle hodisuva hUdikeyeMdu pArxvaraNamf eMba mAtiniMda tiLiside savxpanxdiMda jAgarakekx baralu udhavxRgAmiyAda nADiyeMba mAgaRvanunx boVdisuvudu sUkaSxmXvAda ananxrasavu talegUdalina sAvirada oMdu BAgadaSuTx atisUkaSxmXvAda nADigaLiMda haridu savxpanxvanunx kANuva teYjanAtamxnige anukUlisuvudu. adariMda adakikxMta atayxMta sUkaSxmXvAyitu. ananxda sUthxlAMshaveV puriVSavu horage hoVguvudu, ati sUkaSxmXvAda ananxdara saveV sapatxdhAtugaLa pariNamadiMda shariVravanunx adara aBimAniyAda iMtha eMbuva jAgarAvasethxyanunx noVDuva vishAvxsamxnanunx taqpitx paDisuvudu. adakUkx sUkaSxmXvAda rasaveV liMgashariVravanunx (muKayxvAda aMtaridirxyavanunx) GoVSisutAtx liMga shariVrABimAniyAda jiVvanige vAsanA rUpavAda sUkaSx BoVvavaMnunxMTu mADuvudu. idu savxpanxvalUlx matutx ciMtisuvAgalU Aguva suKaduHKagaLa anuBava, puruSana BoVgavu idu tananx ceYtanAyx BAsadavAyxpitxyu adU saha deVvatAdhiVnavu, adeVvategaLu (iMdirxyagaLu) ananxvanunx avalaMbiside. `parxvivikAtxtarAhAra iva eMdu ivashabadxdiMda upamAnavu gArxhayx. heVge vishavxnu jAgarada sakala sUthxla BoVgAyxhAravu PariVSAdiniHsAra sUthxla vasutxviniMda sUkaSxvAfidudx parxvivikAtxhAravuLaLxvaneMdu heVLideyo hAgeye IteYjasanU adakUkx sUkaSxvAda vAsanAtamxna AhAravuLaLxva nAdadxriMda parxvivitatx tarAhAravuLaLxvaneMdu heVLive.
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgeye aMgashariVrada AhArakikxMta pArxjAcnxtamxna AhAravu matatxSuTx sUkaSxmXvAdudu. I riVtiyAgi savxpAnxvasethxyanunx heVLi muMde suSusitxyanunx heVLiruvudu- `\stext ' eMbuvavarege I suSusitxyalilx samasatxdikukxgaLU ivana AtamxvAgiruvudeMdu heVLidudx yukatx. EkeMdare- iMdirxyegaLeMba AsharxyagaLalalxde adhAyxtamx adhideYva itAyxdi BeVdagaLanunx nuMgidavanu adivxtiVyanAgi parxjAcnxnaGana savxrUpabAgiye irutAtxne. ililx heVLida virATf sUtarx IshavxrarU ililxvivakiSxta vishavx teYjasa swSusatxsArxjacnx ivugaLiMda ivugaLanunx kUDisi athaR mADikoLaLxbeVku ivugaLa tatavxve AtamxveMdeV upadeVshisalalxDuvudu \stext ||4|| 
\end{artha}

\begin{artha}
virATf puruSa, iMdha itAyxdi BeVdagaLiMda yAvudu aBinanxvAgiye idudx toVruvado A Atamxnivanu `neVtineVti' eMdu kAyaRvU alalx kAraNavu alalxveMdu heVLide A sAkiSx savxrUpanAda AtamxniMda adara ajAcnxnavanunx ajAcnxnadiMda huTuTxvudanUnx tiMdu hAki (nAshamADi) jAcnxniyu savxsavxrUpadalelx uLiyavanu. I riVtiyAgi tAnu hoVgabeVkAda sAthxnavanunx muniyu upadeVshisi I riVtiyAgi aBaya sAthxnavanunx niVnu hoMdiruve eMdu heVLidanu adariMda janakanu aBayavanunx AkaSxNave hoMdidanu, hAgilalxvAdare muMde aBayavanunx hoMduve eMde upadeVshisutitxdadxnu. `pArxpasxyXsi' eMdu, hAge heVLade `aBayaMpARpxpotx\s si' eMde upadeVshisiruvanu. BayakekxkAraNa avideyxye, A avideyxyu barxhamxvideyxya udayadiMda nilalxlAdare hoVgide savaRthAnAshavAgide. boVdhamAgaRvanunx mAtarx EkAtamx savxrUpapApitxgAgi ililx Adare aciRrAdi mAgaRvanunx upadeVshisidaMte avanige gatiyanunx kalipxsuvudalalx, sariyalalx, jAcnxnakekx samAnavAda guru dakiSxNeyanunx koDalu sAdhayxvilalxveMdeV tiLida rAjanu `aBayaMtAvx gacaCxtAdAyxjacnxvakxlayx" eMdu eleY yAjayxvalakxyX aBayave ninigU seVrali eMdu vacanadiMda guru dakiSxNeyanunx hAreYsikoTaTxnu|| janakana aBaya dakiSxNA vacanABipArxya
\end{artha}

\vishaya{matAMtara KaMDane}

\begin{artha}
idara aBipArxyavanunx kelavaru beVre taraha vivarisiruvaru EneMdare? muniyu barxhamxsAkASxtAkxra mADikoLuLxvudakAkxgi hiVge AshiVvARdavananx rAjanu mADidaneMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
beVre vAyxKAyxtaqgaLu muniyu barxhamx tatavxvanunx sAkASxtakxrisikoMDu jiVvanumxkatxnAgiruvanu. janakana AshiVvARdavuvideVha mukitxgAgiye eMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
Adare I eraDU sariyalalx EkeMdare: shabadxdiMda uMTAda keVvala jAcnxnadiMda (paroVkaSxjAcnxnadiMda) yArU AcAyaRneMdAguvudilalx. yukatxvAguvudilalx, ``\stext " eMdu shurxtiye shorxVtirxyanAda barxhamxniSaThxbAda guruvanunx shiSayxnu jAcnxnakAkxgi AsharxyisabeVkeMdu heVLiruvudariMda barxhamxjAcnxniyAda aparoVkASxnuBaviyADa shorxVtirxyane barxhimxSaThx guru (AcAyaR)neMbudu sapxSaTxpaTiTxde. idariMda modalina vAyxKAyxnABipArxyavu sariyalalx, janakanu aparoVkASxnuBavavuLaLx muniyanenx guruvAgimADikoMDidadxneMdu heVLuvude ucita, hAgAdare sAkASxtAkxrakAkxgi rAjanu munige hAreYsuvudu vayxthaR amacitavU ahudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
idaraMte eraDane aBipArxyavU sariyalalx jiVvanumxkatxnAgidadxlilx deVhavu bidudx hoVdare videVha muketxyu nishicxtaveV Agide yAdadxriMda janakana AshiVvARdavU beVkilalxveMdare, hAge Agali, idu guru dakiSxNigAgiyeV heVLida mAteMdu heVLuvude yukatxvu, `\stext ' eMdu utatxmavAda guru dakiSxNe, `namasetxV asUtx' eMdu mADida namasAkxravu madhayxmavAda dakiSxNe. `imeVvideVhAH' `ayamahamasitx' eMdu tananx videVha deVshavanunx tananx deVhavanunx apiRsida dakiSxNe EtakAkxgi eMdare nitatxshAThayxvanunx kaLedukoLaLxvudakAkxgi, tuMbida aishavxyaRviruvavanu dAnamADuvAga heVraLavAgi vaMcaneyilalxde dAna mADabeVku, rAjayxvanenx apiRsida janakanige audAyaR mahatatxravAdadedxMdu heVLabeVkAgilalx. oTiTxnalilx mUrubageyAda gurudakeSxNeyanunx ililx koTaTxMte toVrutatxde. I riVtiyAgi vidAyxniSaThxyakAkxgi guru dakiSxNAdAnaveMbudu vAyxvahArika parxpaMca daqSiTxyiMda nAyxyavAdudu. 
\end{artha}

\vishaya{paramAthaR daqSiTxyalilx gurudakiSxNeyU ilalx}

\begin{artha}
paramAthaR daqSiTxyiMda noVDuvalilx I saMdaBaRdalilx dakiSxNeyU ilalx parxtigarxhavU ilalx. `ahaMmama' eMba avideyxyu iruva budidhxyu kAraNa sahitavAgi jAcnxnadiMda nAsha goLisalapxDalu pUNaRtamxnalelx jAcnxnadaqSiTxyiruvavanige dAna mADabeVkeMba budidhxyAgali parxtigarxha mADabeVkeMba budidhxyUgali baralu avakAshavilalx `\stext ' eMdaMte yAru yArige Enanunx koDalu iciCxsuvanu? koDuvavanU, tegedukoLuLxvavanU, dAna I elalx BeVdavu elilxMda barabeVku? `jAcnxteVdevxYtaMnavidayxteV' eMdalalxve heVLiruva paramAthaR, ililxge nAlakxne adhAyxyadalilx eraDane bArxhamxNa samAsatxvAgide
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 3}

\begin{center}%%% 11
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\begin{artha}
I mUrane bArxhamxNadalilx kUcaR bArxhamxNadalilx saMkeSxVpavAgi heVLida savxpanxsuSupitxgaLanunx bahuvisAtxravAgi heVLiruvudu, avugaLu paraloVka, moVkaSx ivugaLige daqSATxMtavAgide. parxsaMgAtf Atamxnalilx deVhAdi BeVdavanunx savxparxkAshatavx asaMgatavx ivugaLanunx I sapanxvicAra saMdaBaRdalilx visAtxravAgi tiLisuvudu, hAgeye suSupitx parxsaMgadalilx adevxYtavanUnx Atamxna nitayxdaqSiTxyanunx AnaMda mAtarx savxBAvavanunx parxtivAdisuvudu
\end{artha}

\vishaya{AraMBada kathA BAga}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxyXru janaka mahArAjanidadxlilxge I rAjanoDane saMvAdavanunx neDesuvaneMdu saMkalipxsi baMdaru. hiMde oMdu sala janakanU muniyU aginx horxVtarxnimitatxvAgi saMvAdavanunx mADidadxru. AvAga muniyu janakana jAcnxnavanunx aginxhoVtarxdalilx atishayavAgiruvudanunx kaMDu saMtoVSa paTuTx varavanunx koTaTxnu. AvAga rAjanu tanage iSaTxvAda parxshenxyanenxV varavAgi beVDidanu. adakekx muniyu adeVvaravanunx (kAma parxshenxyanunx) avaige anugarxsidadxnu. adaraMte parxkaqta muniyu ItanoDane saMvAda neDeduveneMdu saMkalipxsiye rAjana AsAthxnakekx baMdanu. Adare saravanunx koTiTxdadxrU I rAjanu asaMdaBaRdalilx parxshinxsalilalx. EkeMdare! Atamxvideyxge kamaR viroVdha viruvudariMda kamaRda apeVkeSxyilalxvAdadxriMda parxshinxsalilalx. Adare moVkaSxkekx kamaRvu beVkilalxvAdarU Atamx videyxyu utapxtitxyAguvudakekx elAlx kamaRgaLU avashayx beVkAgive. parxtayxgAtamxna ajAcnxnavu nAshavAgalu I videyxyu kamaRvanunx beVDuvudilalx. Atamxvideyxyu huTiTxda mAtarxdalelx avideyxyanunx nAshamADuvudu, adariMda aBAyxsa Avaqtitx itAyxdi parxyoVgavanunx diVpadaMte ananAyxpeVkaSxvAda videyxyu beVDuvudilalx. heVgeMdare katatxrisuva katitxyu huTiTxteMdare nimARNavAyiteMdaMdare puruSaniMda parxyoVgisalapxTuTx sasAyxdigaLanunx katatxrisuvudu, diVpavu puruSaniMda parxyoVgisalapxDuvudilalx. Adare idadxdiVpavu kUDelx katatxleyanunx hoVgalADisuvadu, hAgeye barxhamxvideyxyA avideyxyanunx nAshamADuvudu. alalxde kamaRgaLanunx niHsheVSavAgi nAshagoLisuvudu, adariMda kamaR matutx videyxgaLige viroVdhavideyeMbudu atisapxSaTxvAgide. 
\end{artha}%%% 12

\begin{artha}
varadAnadiMda saMvAdavanunx bayasida A muniyanunx kuritu rAjanu modalu yAva shaMkeyU ilalxde niBaRyavAgi parxteyxgf joyxVti savxrUpavanunx tiLiyalu iciCxsi parxshinxsidanu,. \stext  itAyxdiyAgi (baq-4-3-2) parxshinxsida shurxtiyalilx I aBipArxyavide 
\end{artha}

\vishaya{joyxVtiH savxrUpa parxshenxya aBipArxya}

\begin{artha}
ililx puruSaneMdare deVha iMdirxya modalAda kAyaRkaraNa saMGata, idu yAva joyxVtiyuLaLxdudx? aMdare I deVheVMdirxyAdigaLu kuLitukoLuLxvudu. sutatxlU ODADuvudu kamaRvanunx mADuvudu punaH hiMdakekx baruvudu itAyxdi vayxvahAragaLu joyxVtiyu beLaku ilalxde neDeyalAravu adakekx oMdu jAcnxnada beLakanunx koDuvudoMdu beVre irabeVkalalxve. adu yAvudu joyxVti? eMdu parxshenx 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 13
utatxra \stext  eMdu saMkeSxVpa. 

parxshenxya pUNaRBipArxya- I joyxVti deVheVMdirxyAdi saMGAtadalilx seVridedx? athavA saMGAtakekx beVreyUgiruvude? utatxra AditAyxdigaLanunx udAharisidadxriMda deVhAdigaLige adu beVreye AgideyeMdu aBipArxya yadayxpi hiMde AtAmxnu shAsanadalilx adara jAcnxnavu huTuTxva bageyanunx heVLide, AdarU ililx AditAyxdi nidashaRnadiMda manana mADalu yukitxyanunx heVLide. 
\end{artha}

\begin{artha}
heVge janaru Asana, gamana-agamana itAyxdi lwkika vAyxparavanunx deVhake beVreyAgidadx sUyARdi joyxVtiyiMda mADuvaro hAgeye I puruSanu vayxvahAravanunx atirikatx joyxVtiyiMda mADuvudu. Adare jAnarada vayxvahAravu sUyaR modalAda joyxVtiyiMda neDedarU savxpanxdalilx sUyARdigaLU yAva bAhayx diVpagaLU ilalxde Itana vayxvahAravu sAguvudu. adariMda AtamxjoyxVtiyeMba oLagina joyxVtiyu avashayxbeVku. deVhAdigaLoLage joyxVti (jAcnxnajoyxVtiyu) ilalx, EkeMdare? avu jaDavAgide. bAhayxjoyxVtiyaMte AMtara joyxVtiyilalxde naDeyalAradu savxpanxvayxvahAravaMtU savaRthA AtamxjoyxVtiyilalxde neDeyalAradu.  
\end{artha}

\begin{artha}
sUyARde joyxVtigaLu deVheVMdirxyAdigaLige beVreyAgiveyeMbudu parxsidadhxve, avu parxkaqtakekx daqSATxMtavAgabalalxvu adariMda avugaLanunx anuvAda mAtarx mADide shurxti, avu ililx parxti pAdayxvalalx sUyaR, caMdarx, aginx vAkukx-ivelalxvU jAcnxnaparxdavAdadxriMda joyxVtiyeMdu heVLalapxTiTxde `\stext ' itAyxdi aneVka kirxyA vAyxpAragaLanunx heVLuruvudu savaRthA joyxVtiya apeVyideyeMbudanunx tiLisuvudakAkx `AditeyxVneYva' eMba EvakAravu deVhAdigaLalilx seVrida joyxVtiyiMda I vayxvahAravu neDeyuvudilalxveMdu tiLisuvudu, caMdArxdigaLanunx nirAkarisuvudakekx alalx, vAyxpitxge niyamakekx BaMgavilalxveMbudanunx toVrisikoDalu aneVka caMdarxmuMtAda daqSATxMtagaLanunx udAhariside, sUyaR, caMdarx aginx ivu nakaSxtarx ratanx muMtAdavugaLanunx tegedukoLaLxlu sUcisuvuvu. hagalu rAtirxgaLalilx deVheVMdirxyavayxvahAravelalxvu tanage BinanxvAda sUyaRdi joyxVtiyiMdale neDeyuvudu. hageye savxpanx vayxvahAravU sUyaRdigaLalalxdidadxru deVhAdigaLige BinanxvAda joyxVtiyiMdale sAguvudeMdu. ade AMtara joyxVti Atamx joyxVtiyeMda tAtapxyaR||
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 3-vAtiRka sArAMsha}

\begin{artha}%%% 15
joyxVtibArxRhamxNa (3) idara sArAthaR deVha, iMdirxya, manasusx, budidhx, pArxNa ivugaLa samudAyavideyeSeTx. idu jAgarAvasethxyalUlx savxpanxvasethxyalUlx kuLitukoLuLxvudU sathxLAMtarakekx hoVguvudu baruvudU kUtalelx kelasa mADuvudU itAyxdi vayxvahAravanunx heVge mADutatxde? yAva beLakiniMda mADuvudu? ivu jaDavAdadxriMda yAvx joyxVtiya sahAyadiMda tiLidu mADuvudeMdu parxshinxsi adakekx karxmavAgi shurxtiya utatxriside sUyaRna beLakiniMda hagalu vayxvahAra mADuvudeMdU asatxvAda meVle caMdarxna beLakiniMda vayxvaharisuvudeMdU eraDU asatxvAdare diVpa athavA beMkiya beLakiniMda eMtalU, avu yAvudU ilalxdidadxrU (bAyi mAtina) shabadxvanunx keVLiyU, vAsaneyanunx kaMDoV heVgo tiLidu vayxvahAravanunx mADuvudeMdu sAmAnayxvAgi tiLidu baMdarU AMtara joyxVti yAvudeMdu tiLiyalilalx savxpanxdalilx sUyaR caMdArxdigaLU ilalxde shabAdxdigaLU yAvudU horaginavu keLisade gajaturugAdigaLanunx yAva beLakiniMda I manasunx tiLiyuvudeMdu parxshinxsidalilx deVhakekx horagiruva yAva joyxVtiyU alalxde, deVhadoLage deVhakekx beVpaRTiTxruva AMtara joyxVtiyiMda leV kaMDu vayxvaharisutatxde eMdu niNaRya mADide, adariMda deVheVMdirxyAdigaLige sUyaRcaMdArxdigaLu beVpaRTiTxdadxMte ceYtanAyxtamx rUpada oLagina joyxVtiyA hAgeye beVpaRTiTxdeyeMdu tiLiya bahudu `AsetxV payeRVti kuruteV itAyxdi aneVka kirxyegaLanunx heVLiruvudu EkeMdare? savaRthA oMdu joyxVtiyu I vayxvahAragaLige avashayxveMdu tiLiyuvuadakAkxgi eMdeMdigU deVheVMdirxyAdigaLoLagiruva joyxtiyiMdalalxveMdu tiLisalu EnakAravanunx `AditeyxVneYva' `caMdarxmaseYva' itAyxdi payARyagaLalilx udAhadiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
sUyaR caMdArxdi aneVka joyxVtigaLanunx udAharisidudx EkeMdare? deVheVMdirxya vayxvahAravelalxvU tanage atirikatxvAda joyxVtiyiMdale sAgiveyeMba yukitxyu daqDhavAgideyeMbudanunx tiLipaDisuvudakAkxgiye. sUyaRcaMdArxdigaLiMda nakaSxtarx, ratanx modalAda itara udAharaNegaLanunx nAvu ililx hecAcxgi seVrisikoMDu athaR mADikoLaLxbahudu. vAkf eMdare shabadx, adu gaMdharasAdigaLige upalakaSxNa, EkeMdare danakarugaLu rAtirxyalilx nelavanunx mUsutAtx vAsaneyiMdale dAriyanunx kaMDu manege baruvuvu. ivelalxvU jAgarAvasethxyalilx naDedavayxvahAra, savxpanxdalilx neDeyuva I bageya vayxvahAravU joyxVtiyiMda eMdAdare adeV Atamx, sAkiSxyeMdu anirAyaRvAgi opapxleVbeVkaguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
hAgeye suSupitxyalilx cenAnxgi niderxmADi edudx punaH tananx vayxvahAravanunx mADuvudakUkx joyxVtiyeV kAraNavAguvudu, I AtamxjoyxVtiyu inonxMdariMda parxkAsidade tAnAgiye parxkAshisuvudariMda savxparxkAshaveMdU tiLiyuvudu adariMdale savxyaM joyxVtiyeMdu shurxtigaLalilx vayxvahAra mADide. iMtaha savxyaMparxkAshanAda AtamxnidadxrU avideyxyiMda saMsAriyAda jiVvarige mucidudx asapxSaTxvAgiruvaMte tiLiyadAgide, satata savxyaM parxkAshavAda Atamx joyxVtiyanunx ajAcnxnavu mucicx tiLiyadaMte mADabalalxde? eMdare  \stext 

eMdu vAtiRkakAraru utatxrisidAdxre idara athaR:- yAva Atamx joyxVtiya anugarxhadiMdale ajAcnxnAdigaLu hagalU iraLu iruvaMte kANisikoLuLxvavo, A Atamxnanunx avideyxyu mucacxbalalxdu, ajAcnxnakekx asAdhayxvAdadudx yAvudU ilalxveMdathaR.
\end{artha}

\vishaya{niHsaMganAda nimaRlanAda Atamxnige avidAyx saMbaMdhavu baMdhavu vAsatxvave? eMdare? ilalx. adU kalipxtave eMdu utatxrisidAdxre-}%%% 17

\begin{artha}
vAsatxvavAgi Atamxnu nitayxceYtanayx joyxVti, vidAyxsavxBAvavuLaLxvanunx vicAramADi tiLida jAcnxni daqSiTxyalilx avideyxyu saMbaMdhisideyeMdu yukitxyiMdalU anuBavadiMdalU hoMdibaruvudilalx. satata parxkAshisuva sUyaRnalilx katatxleyu heVge hoMdalAradoV hAgeye Atamxnalilx avideyxyu hoMdi iralAdaru. adariMda avidAyxsaMbaMdhavU kalipxta, a videyxyiMda AvaqtanAdarU I nitayxceYtanayxkekx savxlapxvU loVpaviruvudilalx, saMgashUnayxnige saMgaviruva vasutxvinoDane saMbaMdhavU vAsatxvavalalx adaraMte kUTasathx niviRkAranige vikAra viruva vasutxvinoDane saMbaMdhavU, Atamxnige anAtamxnoDane vAsatxvasa saMbaMdhavU hoMduvudeV ilalx. 	
\end{artha}

\begin{artha}
savxtaH savxrUpadalilx budadhx, savxtaH shudadhx, savxtaH  mukatx nAdavananunx savxtaH savxrUpa shUnayxvAda I avideyxyu avicAritasidadhxvu. aMdare Atamx tatavxvanunx vicAra mADidiruvAga ajacnxru kalipxsikoMDiruvudu hiVgiralu aMtaha Atamxnanunx I avideyxyu heVge Alagisiruvudu? adariMda I bageya avideyxyanunx vicAradiMda nivaqtitxgoLisalu Atamx vicAravu avashayxveMde shurxtiyu AtamxneV joyxVtiyAgidudx savxpAnxdi vasutxgaLanunx parxkAsha paDisuvaneMdu boVdhiside yAva savxyaMparxkAshavAda joyxVtiyalelx savxpanx, suGapitx itAyxdi avasethxgaLanunx kalipxtavAgiveyo avugaLa jAcnxnavu anuBavavAgidudx anuBava savxrUpanAda Atamxnu Atamx shabadxdiMda heVLalapxDuvanu, AtAmxvideyxyanunx, adariMda huTuTxva kAyARvananx parAkf viSayadalilx aMdire bAhayx viSayavAgi hora muKavAgiruva budidhxyu vAyxpisi tiLiyuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 18
Atamxnu savxparxkAshaneMbudu heVge? aMdare parxtayxkf oLamuKavAda Atamxnu mAtarx parxtayxgf budidhxge keVvalAtamx budidhxge goVcarisuvanu, heVhAdi saMbaMdhaveV ilalxde keVvala AtamxnAgi parxkAshisuveneMdu baruva anuBavave parxtayxgf budidhxyu `AtemxYva asayxjoyxVtiH' eMba vacanadalilx EvakAradiMda vAsanA rUpavAda vasutxgaLalilx savxpanxda gajaturu gAdi jaDavasutxgaLalilx joyxVti (nitayxceYtanayxvu) ilalxveMdU avugaLu savxyaMparxkAshavasutxgaLe alalxneMdu tiLiyuvudu. asayx eMbudakekx vAsanA rUpavAda daqshayx deVdAdigaLe athaR I vAsanA rUpavAda deVhAdi vasutxgaLigU AtamxnigU parxkAshayx parxkAshaka BAva rUpavAda saMbaMdhavu SaSiThxV viBakitxyiMda gotutx paDiside||
\end{artha}

\begin{artha}
joyxVti eMbalilx joyxVtiVrUpaveMdareVnu? joyxVtiyeMdare BAsaka=parxkAshakaveMdathaR, asaMganAda AtamxnigU cidABAsaveMba ceYtanayx parxtibiMbada mUKAMtara BAnakatavxvu barabahudu, sUyARdi joyxVtigaLu parxBeya mUlaka cakuSxrAdi iMdirxyagaLige anugarxha mADuvavu, hAgeye Atamxnu cidABAsada mUlaka budidhxyanunx parxkAshagoLisutAtxnu anugarxhisuvanu. budidhxyalilx (aMtaHkaraNadalilx) ajAcnxnavu iruvaMteye yAvAgalU ceYtanAyxBAsavu (ceYtanayxvu parxtibiMbisidaMtAgi) toVruvudu, A ceYtanAyxBAsavU ilalxde budidhxyu pariNamisuvudu vayxthaRveV Aguvudu, heVgeMdare ceYtanAyxBAsavu savxlapxvU ilalxde hAlu mosarAgi pariNamisuvudariMda yAvudoMdu vasutxvU toVruvudilalx. adariMda ceYtanAyxBAsadiMda kUDiye budidhxyu yAvAgalU iruvudu, I riVtiyAgi Aguva ceYtanAyxBAsa pariNAmadiMda, nAnu duHKiyAgiruvenu. nAnu suKiyAgiruvenu. itAyxdi yAgi budidhxyu (tiLuvaLikeyu) huTuTxvudu. hAgeye ceYtanAyxBAsadiMda kUDidudx ajAcnxnavU `nAnu tatavxvanunx ariyeneMdu anuBavakekx baruvudu. ceYtanayx parxtibiMbaveMbuva ABAsavu ilalxde hoVgidadxre, shudadhx parxtayxgAtamxnu niviRkAranAdadxriMdalU jaDavAda budidhxyalilx ceYtanayxvu ilalxdadxriMdalU elalx vayxvahAravu katatxleya kaNitadaMte Agi satxbadhxvAgi niMtuhoVgutatxlididxtu, jAcnxnavidadxre alalxve! vayxvahAra, adeV ilalxvAdare heVge vayxvahAra neDeyuvudu?  
\end{artha}%%% 19

\begin{artha}
AdakAraNa ceYtanayxvu parxtibiMdisi budidhxyalilx toVruvaveMbude cidABAsAnugarxhavu. ideV savxyaM joyxtiya joyxVtiSaTx sUyaRnaMte parxkAshagoLisuvikeyeMdu tiLiyabeVku. Adare sUyaRdigaLaMte cakuSxriMdirxyadiMda garxhisuvarUpavu idakekx joyxVtiV rUpaveMbudalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
AditAyxdi horagina joyxVtigaLelalxvU anAtamxvasutxgaLu. ivugaLu cakuSxrAdi parxmANagaLiMda iveyeMbudu sididhxsuvudu, Adare Atamxnu hAgilalx, parxmAta, parxmANa parxmiti itAyxdigaLa sididhxgU asitxtavxkalAkx kAraNanAda satavxH sidadhxnAda savxyaMparxkAshanu, adariMda sUyaRdigaLaMte parxmANadiMda tiLiyuva parxmeVya viSayanalalx, ivanu aparxmeVyanu. ``EtadarxparxmayaMdhurxvamf" eMbuva shurxtiparxmANa, ameVyanAda mAtarxdiMda shashaviSANadaMte viMdhAyx putarxnaMte asatitxMdalalx, ananAyxnuBavadiMda Atamxna suPxraNada elalxrigU savxSaTxvAgiye ide, AtamxrUpavAda joyxVtiyiMdale savxpanx vayxvahAravU naDeyuvudu. idari deVha iMdirxya budidhx manasusx ivugaLigU I Atamxnu beVreyeMbudu sidadhxvAyitu. ililxge Atamxna savxyaMjoyxVtiVrUpavu niNaRyavAyitu||
\end{artha}

\begin{center}%%% 20
loVkAyatamata (cAvARkamata)
\end{center}

\begin{artha}
parxtayxkaSx parxmANa oMdanenx avalaMbisida cAvARkanu Atamxnu deVhakekx beVreyAgilalx, ceYtanayxviruva sUthxlashariVrave Atamx, `nAnu manuSayx eMdu parxtayxkaSxvAgi avananunx anuBavamADikoMDidedxVve, I shariVradalilx jAcnxnavu heVge? huTuTxvudeMdare. paqthivi, jala, teVjasusx, vAyu, I nAlukx oTATxgi shariVrAkAradalilx pariNAma hoMdidAga jAcnxnavu uMTAguvudu, aneVka cUNaRgaLanunx oTuTxkUDisi tayorisida yoVgadalilx madashakitxyu huTuTxvaMte, huTuTxvu parxteyxVka oMdoMdu BUtadalilx kANada jAcnxnavu oTuTxgUDi pariNamisidAga huTabalalxdu, adariMda deVhaveV Atamx, sapARdishariVradalilx kapupxbaNaNxvo haLadi baNaNxvo kANuvaMte deVhada dhamaRvAgiye I jAcnxnaviruvudu, hAgAdare satutxhoVda shavadalilx jAcnxnaveVke! kANuvudilalx? eMdare pArxNavAyuvu ilalxvAdadxriMda kANuvudilalxveMde utatxra, `yAva nAnu savxpanxshariVravanunx kaMDeno A nAnu I shariVravanunx noVDutetxVneMdu" huTuTxva parxtayxBijAcnxna eMba anuBavaveV Atamxnu deVhakekx beVreyeMdu tiLisuvudaSeTx eMba parxshenxnU utatxra savxpanxdalilx Aguva anuBavavu BArxMti rUpavAdadudx, adu parxmANave alalx. adariMda parxtayxBijAcnxyeMdu heVLalu avakAshavelilx? parxmAtamxka anuBavaveV ililxdiralu saMsAkxradiMda huTuTxva parxtayxBijecnxge elilx avakAsha? adariMda Atamxnu deVhakekx beVreyAgilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
shurxtiyalilx AtamxjoyxVtiyeMdu heVLidadxrU adoMdu BwtikavAdadudx, AditAyxdi parxkAshahaLaMte deVhAdigaLige upakArakavAdadxriMda BwtikaveMde heVLabeVku Adare cAkuSxSa jAcnxnaveMdu heVLalu avakAshavilalx, oLage atiVMdirxyavAgigxruva cakuSxrAdi iMdirxyagaLu idadxrU cAkuSxSavalalxvaSeTx, kaNiNxge goVcarisadaSeTx. adariMda parxtayxkaSxdalilx deVhaveV AtamxneMdu sidadhxvAgiralu BinanxvAda AtamxjoyxVtiyanunx hosadAgi kalipxsabeVkAgilalx eMdu ivara matavu.
\end{artha}

\vishaya{cAvARka matutx nirAkaraNe (sidAdhxMta)}%%% 21

\begin{artha}
samasatx shAsatxrXjacnxrigU tamamx tamamx iSaTx padAthaR athavA viSayavu (sididhxsuvudu) yAvudanunx aMgiVriseye sidadhxvAguvudo adara niNaRyavanunx avaru heVge tirasakxrasuvudakekx sAdhayx? savxparxkAsha ceYtanayxveMba padAthaRvanunx opipxkoMDAgale avaravara sidAdhxMtavu sididhxsuvudu, hiVgiruvAga veVdAMtAthaRvu ililx hoVyitu? deVhave AtamxveMbudakekx udAharisida `ahaMmanuSayxH' eMdu baruva parxtayxkaSx parxmANavu nijavAgi parxmANavalalx, parxmANada lakaSxNavu adaralilxlax, ajAcnxta jAcnxpakatavxveMbude parxmANa lakaSxNavu deVhavu AtamxneMbudu elalxrigU I modale gotAtxgilalxveMdu I parxtayxkaSxdiMda tiLiditeMdU idu parxmANavAgabahudaSeTx: eMdare deVhAtamxvu ajAcnxtavAgitetxMbudu yAvudariMda nimage tiLiditeMdu heVLuviri? adanunx nirUpisiri, deVhavu jaDavAdadxriMda savxtaH parxkAshavAgilalx, tiLiyuvudalalx matutx parxmANadiMdalU viroVdha viruvudariMda tiLiyuvudalalx, heVge? viroVdha? eMdare: parxmANavu ajAcnxtaveMbudanunx toDeduhAkuvudu. parxmANavu jAcnxnavanunxMTumADuvudariMda ajAcnxnavanunx uLisuvudilalx, aMda meVle parxmANadiMda ajAcnxnavitetxMdu tiLiyalAgadu, ajAcnxtaveMdU tiLiyuvudilalx, parxmANadiMda ajAcnxtaveMbudu tiLiditeMdu heVLidare adara nivaqtitxyu yAvudariMda Aguvudu? heVLi, dAhajavxra ivugaLanunx nivaqtitxgoLisalu beMkiye auSadhaveMdu adara nivaqtitxge veYdayxru eMdigU beMkiyanunx upayoVgisuvudilalxvaSeTx!
\end{artha}

\begin{artha}
hAgAdare parxmANadiMda deVhave AtamxveMbudu ajAcnxtaveMdu sididhxsuvudeVbeVDa eMdare hAgU opupxlu shakayxvAguvudilalx. hAgAdare yAvudu parxmeVya? modale parxmANadiMda tiLididadxre adU parxmeVyavAgalAravu, ivugaLige parxmeVyatavxvu yukatxvU alalx.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 22
adakAkxgi elalx tiVthaRjacnxrU `ajAcnxtavAda viSayaveV parxmeVya'veMdu agatayx opapxbeVku, hAgAdalilx idu tiLidilalx, ajAcnxtavAgideyeMbudanunx gotutxpaDisalu I savxparxkAshanADa AtamxnebeVku matutx adanunx opapxbeVkAdadudx anivAyaRveV sari, idanunx biTuTx beVreyAva parxmANavU adanunx tiLisuva BAravanunx hotutxkoLaLxlu samathaRvAgilalx, parxtayxkaSx oMdeV parxmANaveMdare adara pArxmANayxvu yAva sAkiSxnitayxceYtanayxda anugarxhadiMda sididhxsuvudo, Atane AtamxveMdu aMgiVkarisabahudaSeTx, matutx parxmANavu parxmeVya viSayavanunx avalaMbiside, adara PalavAda jAcnxnavu parxmAtaqvinalilx huTuTxvudeMbudu saha yAva sAkiSx ceVtanadiMda gotutx paDisuvevo avane AtamxneMdu opipxri adariMda hAniyeVnu? matutx shabadxmodalAdavugaLanunx adara aBAvavanunx saMshayaBArxMtigaLalalxde nishacxyavAgi viveVcisi tiLiyuvaMte anugarxhisuvadu yAvudU A sAkiSxyanunx AtamxneMdu aMgiVkarisari, alalxde deVha iMdirxya, manasusx, budidhx, suKa, duHKAdi vaqtitxgaLanunx yAvAtanu GaTapaTAdi jaDavasutxgaLaMte anuBava mADuvano, avane aMtarAtamxnanunx savxparxkAsha ceYtanayxveMdu niNaRya mADikoLiLxri. darxSaTx, daqshayx, dhashaRna I mUranunx yAvAtanu savxpanxdalilx noVDuvano matutx I mUrU ilalxveMbudanunx suSupitxyalilx yAvAtanu anuBava mADikoLuLxvano avane (nijavAda) AtamxneMdu aMgiVkarisali, adanunx opupxvudaralilx hAniyeVnU ilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde elAlx vAdigaLigU tamamx tamamx mataveMbudu yAvudiruvudo adu I Atamxna parxsAdadiMdale sididxsuvudu. idaralilx vivAdavanunx mADalu yArigU shakayxvAgilalx. idu vasUtx sithxti nijavAda aMsha. 
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgeMdu vAtiRkakAraru sAradalelx vidAyxraNayx munigaLu hiVgiralu ceYnanayxvu deVhada dhamaRveMdu heVLidudx ceYtanayxda ABAsa keVvala toVrikeyeMdu tiLiyabeVku, alalxde paMcaBUtagaLiMda ceYtanayxda utapxtitxyeMbudu parxmANa sidadxhavAgilalx. savxpanxdalilx `nAne savxpanxvanunx kaMDe' eMba anuBavavu sariyAdadedx, jAgarAvasethxyalilx adu Barxmeyalalx, sapxpanx gaja turaga muMtAda viSayagaLu jAgarAvasethxyalilx bAdhitavAguvaMte kaMDa anuBavavu bAdhitavAgade iruvudariMda adu parxmAtamxkavAdadedxV sari, adariMda edadx meVle baruva parxtayxBijecnxyu parxmeye, alalxde parxtayxkaSxvoMde parxmANavenunxva cAvARkanige AditAyxdi joyxVtigaLige samAnavAgiruvaMte AtamxjoyxVtiyanunx deVhAtirikatxvAgideyeMdu takaRdiMda sAdhisuvudakekx bAradu, yukatxvalalx, alalxde patayxkaSxvoMde parxmANaveMba aBimAnaviruvavanige shariVradoLage atiMdirxyadu oMdu ideyeMbudu ilalxvaSeTx, adariMda AtamxjoyxVtiyu Bwtika deVhaveV Agidadxlilx cakaSxdiMdirxya veVdayxvAga beVkAguvudu||
\end{artha}%%% 23

\begin{artha}
nijavAgi AtamxceYtanayxveMbudu gArxhaka, garxhaNa, gAyxhayx eMbuvudakUkx BAva matutx aBAvakUkx sAkiSxyAgiruvudu alalxde sAvxthaR (savxtaMtarx) matotxMdara apeVkeSxyilalxde idu ceYtanayxvu, idu eMdigU iMdirxya veVdayxvalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
cAvARka heVLuvaMte iMdirxya veVdayxvAda deVhavu I bageya ceYtanayx rUpavAgalAradu. cakuSx iMdirxyatamxvAda nirAkaraNerAdi iMdirxyagaLeV AtamxnAgidadxlilx hiMde nAnu yAva kuMBavanunx kaNiNxMda noVDidedxno. Iga nAnu vAdhaRka dasheyalilx tavxgAdirxyadiMda muTiTx tiLiyuvenu eMdu baruva nAnu eMba Atamxna viSayadalilxruva parxtayxBijecnxyu sarihoVguvudilalx, noVDidudx kaNuNx beVre, muTiTx tiLiyuvatavxniMdirxyavu beVreyAyitu. AvAga I eraDu BinanxBinanxvAgi noVDuva AtamxveMdAguvudu, adu meVlina anuBavakekx bahaLa viroVdhavAguvudu.  
\end{artha}

\vishaya{manasesxV AtamxveMburanirAkaraNe}

\begin{artha}
I riVtiyAgi parxtayxBijecnxyanunx mADikoLuLxvudu manasesxV adariMda manasesx AtamxneMdAgali eMdarU AgalAradu, manasusx daqshayxvAdadxriMda darxSaTxnAda (noVDuva) AtamxnAgabAradu. adu daqshayxveMbudu heVge? shabAdxdi viSayagaLiMda kuDida manasusx samxraNakAladalUlx savxpanxkAladalUlx kANutAtx idudx GaTadaMte daqshayxvAguvudu adariMda manasUsx AtamxnAgalAradu. adariMda deVhAdigaLige beVreyAgiyU parxmAtaq parxmANAdigaLige vilakaSxNAvAgiyU Atamxne joyxVtiyeMbuva viSayadalilx Ivarege vicAradiMda niNaRyavAguvudu. 
\end{artha}

\vishaya{\stext itAyxdi shurxtiya sArAthaR}

\begin{artha}
`\stext ' eMbudariMda I deVhakekx joyxVtiye Atamx savxrUpaveMdU athaRvAguvudu. sUyARdigaLa nidashaRnadiMda kAyaRkarana saGatavAda shariVrakitxMta shariVra vayxvahArakekx kAraNavAda joyxVtiyu beVreyeMdU sidadhxvAgabahudu, AdarU saMdeVhavu uMTAguvudu, adariMda `katamaAtamx' itAyxdi parxshenxge avakAshavAyitu. pUvoRVtatxra mAtugaLalilx kANuva virudAdhxthaRvanunx kaMDu rAjanu parxshinxsidanu-adeVneMdare ililx aneVka padAthaRgaLu kANutatxve, sUthxlashariVravoMdu, liMgashariVraveraDu ceYtanayxda biMbavAgiruvudu matotxMdu aMdare Ishavxra, sAkiSx ceVtana eMbuvudu, mUraneyadu. `neVti neVti'yeMdu upadeVshisidudx nAlukxneyadu ivugaLalilx yAvudu nijavAda AtamxveMdu parxshenxya aBipArxya. 
\end{artha}

\begin{artha}
utatxra- ``\stext " eMdu deVhAdigaLigU beVreyAgi AtamxnidAdxneMbudanunx Asharxyisi I utatxravu baMdide, deVhAdigaLie Atamxnu beVreyAgidadxre `AtemxYvAsayxjoyxVtiH' eMdu heVLidudx heVge saMgata?
\end{artha}

\begin{artha}%%% 25
eMdare, adhiSAThxna AroVpita I eraDanunx tiLisalu I mAtubaMditu, adhayxsatxvasutxvine AtamxveVneMdu vicAra mADidalilx adhayxsatxvasUtxvige adhiSAThxnaveV nijavAda AtamxneMdu tiLiyuvudu. AdarU loVkadalilx jADayxviruvudakUkx ceYtanayxkUkx BeVdaviruvudu I vAyxvahArika BeVdavanunx avalaMbisi sUyARdi nidashaRnadiMda ceYtanayxve Atamx. adudeV hAdigaLige BinanxvAgideyeMdu heVLiruvudariMda pUvARpara viroiVdhaveVnU viruvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext ' itAyxdivAkayxdalilx yaH- matutx ayaM eMba eraDu padanunx vicAra mADatakakxdudx yaH eMdare bAhayx muKavAdi citatx vaqtitxge agoVcaravAda yAva Atamxniruvano avane ayaM ivanu aMdare parxtayxgamxKavAda parxmANa vaqtitxyiMda tiLiyuva Atamxnu aMtamuRKavAda vaqtitxyiMda toVruva Atamxnu sAkiSxceVtananu. 
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext  ' eMba kaTha shurxtiyu carAkf vasutx viSayadalilxruva parxmANa vaqtitxge Atamxnu goVcarisuvudilalxveMdeV niSeVdhisiruvudu, `\stext ' barxhamx itAyxdi shurxtiyu Atamxnu aparoVkaSxneMdU tiLisiruvudu. udAharaNe heVge kuMBAkAradiMda kuMBaveMbudu parxtayxkaSx parxmANadiMda tiLiyuvudo, hAgeye parxtayxgAtAmxkAradalilx aMtaHkaraNa vaqtitxyiMda parxtayxgAtamxnu toVruvanu, hiVgeye parxtayxjamxKavAda parxmAtamxkajAcnxnadiMda Atamxnu tiLiyuva bage. loVkadalilx `ayamf' (ivanu) eMdu shabadxparxyoVgakekx ahaRvAdadudx deVhavU ahudeMdu kANuvudu, adakAkxgi `vijAcnxnamayaH' eMba shabadxdiMda sUthxladeVhavu `ayaM' eMdu ukatxvAgilalxveMdu nivAriside.
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' eMbudare athaR}%%% 26

\begin{artha}
vijAcnxna shabadxdiMda budidhxyu heVLalapxDuvudu, vijAcnxyateV\s neVnasavaRmf eMdu vigarxhavAkayx. tanamxya eMdare budidhxyeV hecAcxgiruvudeMdathaR, mayaTf parxtayxyavanunx pArxcuyaRthaRdalilx kelavaru vAyxKAyxnisidare inunx kelavaru vikArAthaRdalilx vAyxKAyxnisiruvaru, idaralilx vikArAthaRvanunx iTiTxlilx Atamxnu budidhxvikAravuLaLxneMdAgudu. AvAga moVkaSxve ilalxveMdAguvudu, pArxcuyARthaRvanunx heVLidalilx sarihoVguvudu, aduheVgeMdare-caMdarxnodane seVrikoMDa rAhuvinaMte budidhxvijAcnxnadiMda kUDikoMDa parxtayxgAtamxnu hecAcxgi toVri baruvunu, rAhuvu parxtayxkaSxvAgadidadxrU caMdarxna saMbaMdhadiMda parxtayxkaSxvAguvudo. hAgeye parxtayxgAtamxnu asaMganAgidadxrU kalipxtavAda budidhx saMbaMdhadiMda `ahaM jAvAmi' eMdu toVribaruvanu. darxSaTx, shorxVtaq maMtaq itAyxdi yogi dashaRna sharxvaNa manana muMtAda jAcnxnagaLa saMbaMdhavu kArakavalalxda AtamxnigU yAvAgalU iruvudu, idu budidhx vijAcnxnadiMda Adadudx adariMda vijAcnxnamaya eMdu heVLalapxDuvanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx viSayagaLa jAcnxnavanunx mADikoLaLxlu budidhxyeMba vijAcnxnaveV muKayx sAdhana. itara iMdirxyagaLu sahAyakavAda dAvxra mAtarx. adariMda vijAcnxnamayaveMdu ceYtanAyxBAsa rUpavAda vijAcnxnagaLiMda heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{pArxNAtamxvAda nirAkaraNe}

\begin{artha}
budidhxyoMdige yAvAgalU adinABUtavAgi iMdirxyagaLu iruvudariMda Atamxnu pArxNamaya nAgabahudaSeTx eMdare - adU sariyalalxveMdu ``pArxNeVSu" eMdu shurxtiyu heVLutAtx nirAkarisuvudu, ililx pArxNagaLeMdare hatutx iMdirxyagaLu pArxNa apAnavAyxna, udAba samAna eMba paMcapArxNagaLU athaRvAgabahudu. AdudariMda I iMdirxyagaLalUlx paMcapArxNa vAyugaLalUlx yAvAtanu iruvano avane AtamxneMdu nidhaRrisikoLaLxbeVku, `pASANeVSu vaqkaSxH' eMdu heVLidare pASANagaLigiMta vaqkaSxvu beVreyeMdu toVruvaMte `pArxNeVSu vijAcnxnamayaH' eMdu heVLidarU iMdirxya paMcapArxNagaLigiMta beVreyAgiruvavane AtamxneMdu tiLiyuvudu. 
\end{artha}%%% 27

\vishaya{budidhxye AtamxveMba vijAcnxnavAda nirAkaraNe}

\begin{artha}
`\stext ' eMdu heVLida shurxtiyu yAva joyxVtiyu haqdayaveMbuva budidhxyalilx hoLeyuvudo ade AtamxneMdU budidhxyu alalxveMdU tiLiyuvudakekx I riVtiyAgi boVdhiside haqdi eMbudu AdhAra sapatxmi nideRsgamADidadxriMda AdhAravAda budidhxyalilxruva toVruva joyxVtiye Atamx, budidhxyalalxveMdU BoVdavu toVrutatxde AdhAra adheVya BAva iruvasathxLadalilx kaTeVAsetx deVvadatatxH' itAyxdi sathxLadalilx AdhAra adheVyagaLige BeVdave iruvudaSeTx hAgeye ililx hAgAdare budidhxvaqtitxyAda jAcnxnagaLanenx AtamxneMdu Eke heVLabAradeMdu keVLidare utatxra `anatxH joyxVtiH eMdu heVLidadxriMda budidhxyoLagiruva jAcnxna vaqtitxgaLU saha AtamxvalalxveMdu tiLiyuvudu, EkeMdare, budidhxvaqtitxgaLu GaTapaTAdi bAhayxvasutxgaLanunx anusarisi huTuTxva vaqtitxgaLu avugaLigU oLagiruvudeMba Atamxparxtayxkf sAkiSxyAdadxriMda sAkiSxBAsayxvAda vaqtitxjAcnxnagaLU AtamxveMdAgalAravu. 
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu jaDa eMdu heVLuva kANada mata nirAkaraNe}

\begin{artha}
Atamxnu jaDa, AgAga manasasxMyoVgadiMda jAcnxnavu huTuTxvudu hoVguvudaSeTx adu savxrUpadalilx jaDave eMdu heVLuva matavanunx shurxtiyu `joyxVtiH' eMbudariMda nirAkariside, idu joyxVtisavxrUpa, ceYtanayxparxkAsha rUpavAdadudx. jaDavalalxveMdu heVLidaMte Ayitu. budidhx modalAda jaDavasutxgaLige Atamamx joyxVtiyu upAdAna kAraNaveMdu sidAdhxMtaviruvAga AtamxnU jaDaveMdu heVLabeVkaSeTx eMdu keVLidare utatxra- budidhx modalAdavugaLige usAdAna kAraNa (anavxyikAraNa) tamasusx. adu ceYtanayxvanunx avalaMbisi suPxrisuvudu asavxtaMtarx, ItamasisxgU BAsakavAdadudx aMdare tamasusx ideyeMdu toVrisuvudu cinamxyavAda joyxVti ide AtamxneMdu heVLuvAga Atamxnu jaDanAguva saMBavaveV ilalx-
\end{artha}

\begin{artha}
budidhx modalAdavu aceVtanavAgidadxrU yAva joyxVtiya sAmipayxdiMda ceYtanayxvuLaLxvugaLaMte toVrutatxveyo. adara ceYtanayx joyxVtiyu atisuPxTavAdudu. marakata maNiyanunx pariVkeSxgAgi nAvu hAlinoLage irisidAga hAlanenxlAlx tananxCAyeyanunx koTuTx hasurAgi mADuvudu. marakata maNiyiMda hAlu hasurAgitoVruvaMte modalu ajAcnxnavanunx AtamxceYtanayxcACxyeyuLaLxdAdxgi mADuvudu. anaMtara A ajAcnxna vasutxvina saMbaMdhadiMda budidhxyU, I budidhx saMbaMdhadiMda iMdirxyavU, iMdirxyagaLa saMbaMdhadiMda sUthxladeVhavU I riVtiyAgi elalx ceYtanayx rUpavAda AtamxnaMte toVruvavu, adariMda ivugaLalilx parxtayxgAtamxveMba Barxmeyu janarige uMTagide. A ceYtanayxda jAcnxnaparxkAshadiMdale elalxvU toVrutatxlive ``\stext " eMba shurxtiyalUlx Atamxnanenx joyxVtisavxrUpaneMdu heVLide. 
\end{artha}

\vishaya{`joyxVtiH puruSaH' eMdu heVLiruvudara aBipArxya}

\begin{artha}
savaRjagatitxna nijavAda tatavx Atamxve AdadxriMda AtamxneMdu boVdhisalu puruSaH eMdu heVLide. I bageya joyxVti savxrUpanAda Atamxnu ecacxrugoMDalilx aMdare namage anuBavakekx baMdalilx ajAcnxnavu nAshavAguvudu, Atamxna ajAcnxnavu nAshavAgadalilx ajAcnxnada kAyaRvAda vasutxgaLige parxtayxgAtamxna rUpakikxMta beVroMdu rUpavu ideyeMbudanunx yArU yAvakAladalUlx utepxkiSxsuvudakUkx shakayxvilalx. pUNaRnAdadxriMda I Atamxnu puruSaneMdu heVLalapxDuvanu pUNaR aMdare vAyxpaka eMdathaR, iMtaha pUBaR vasutxvige loVka saMcAravu heVgeMdare budidhxyeMba upAdhiya nimitatxdiMda, eraDu loVkagaLalUlx budidhxyiMda kUDida Atamxnu saMcarisuv
anu ``\stext " I shurxtiya athaR saMkeSxVpavanunx parxkaqtakekx koTiTxde.
\end{artha}%%% 29

\vishaya{``\stext " itAyxdi shurxtayxthaR}

\vishaya{pUNARtamxnige ihaloVka saMcArakarxma}

\begin{artha}
yAvanu pUNaRno A Atamxnu budidhxge samAnanAgidudx ihaloVka paraloVkagaLalilx karxmavAgi saMcarisuvanu, Atamxnu cidUrxpa, budidhxyu jaDa I eraDU samAnavAguvude heVgeMdare. budidhxgU ceYtanayxkUkx iruva BeVdavu tiLiyade iruvudariMda rajujxsapaRgaLige tAdAtamxyXvu `idusapaR'veMdu BarxmeyiMda toVruvaMte tAdAtamxyXvu iruvudu, hiVriruvAga budidhxge anusAravAgi Atamxnu oMdAgidudx adanunx anusarisi saMcarisuvanu, savxtaH tAnAgi Atamxnu saMcarisuvudilalx. adariMdale saMsAravu Atamxnalilx kANuvudu mideyx idanunx `dhAyxtiVva' eMdu iva shabadxdiMda tiLisiruvudu. budidhxyu dhAyxna mADutatxliralu Atamxnu dhAyxna mADutitxruvaMte kANisuvanu, budidhxyu calisutitxralu AtamxnU calisutitxruvaMte kANisuvanu savxtaH nishacxlavAgidadxvanu dhAyxnakirxyeyanunx mADuvudU ilalx itara kamaRgaLanunx mADuvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 30
\stext eMdu heVLiruvudu, budidhxyalelx Aguva dhAyxna calanagaLu budidhxsAkiSxyAda Atamxnalilx kANuvavu, hiVge AguvuduMTe? eMdare Aguvudu vasutxvanunx parxkAsha paDisuva beLaku vasutxvina rUpavanunx tALuvudu. keMpu baNaNxda gAjina buruDeyanunx parxkAshagoLisuva oLagina diVpavu keMpu baNaNxvAgi toVruvudu, keMpu haLadi itAyxdi parade meVle biTaTx leYTf parxBayu keMpAgiyU haLadiyAgiyU kANuvudu, adaraMteyeMdu tiLiyiri hAgeye budidhxyanunx parxkAshapaDisuva sAkiSxceVtanadalilx budidhxyalilxruva guNadoVSa calanavalanagaLU toVruvavu avareDanunx oMdAgi ahaM eMdu BarxmisuvAga budidhxyalilxruva kataqRtavx BoVkatxqqtavxgaLu AtamxsAkiSxyalilx toVruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
``sasamAnaH: eMbuvalilx BataqRparxpaMcara aBipArxya Atamxnu budidhxge samAnaveMdu heVLidadx budidhxya aikayxvanunx vAsatxvavAgiye iTuTxgoMDu heVLidukx, adariMda dhAyxyateyxVva calateyxVva, nijavAgiyU Atamxnu dhAyxna mADiye mADuvanu, matutx calisiye calisuvanu, calana dhAyxnagaLu Atamxnalilx madheyxyalalxveMdu ivara aBipArxyavu.

I vAyxKAyxtayxgaLa aBipArxya sariyalalx, nijavAgi budidhxya aikayxvanunx Atamxnu hoMdidadxlilx budidhxyalilx AguvadhAyxnAdi vaqtitxgaLige Itanu sAkiSxyAgalAranu, sAkiSxye ilalxde hoVdare neDeyuva dhAyxnAdi citatx vaqtitxgaLu naranakoMbinaMte tiLiyade hoVguvavu `\stext ' eMdu shaMkararu sU BASayxdalilx adariMda budidhxya aikayxvu ceYtanayxdalilx vAsatxvavalalx, keVvala anoyxVnayx BeVdajAcnxnavilalxdadxriMda BarxmeyiMda toVruvadu, doNiyalilx kuLitavanu doVNiyu hoVgutitxruvudanunx parxteyxVka tAnidudx tiVradalilx niMtu noVDuva vayxkitxyaMte noVDuvudilalx, noVDalAra, hAge budidhxyoLage aikayx hoMdiruva Atamxnu beVreyAgi budidhxvaqtitxgaLanunx noVDalAranu, matutx haDaginalilxruvavanu haDagu hoVgutitxruvAga tiVradalilxruva giDamaragaLu ODutitxruvaMte kaMDarU haDagu hoVgutitxdeyeMdu noVDuvudilalx, ideV riVtiyAgi budidhxyoLagiruva Atamxnige budidhxyalilxruva saMsAravu toVruvudilalx, kAraNaveVneMdare? haDagu hoVguvudanunx maragaLu niMtiruvudanunx viveVcisade haDaguniMtide maragaLu ODutatxveyeMdu Barxmisuvude. hAgeye budidhxdikAraveV budidhxsAkiSxyalilx kalipxsalapxTiTxde. sAkiSx, sAkaSxyxveMba midAyx budidhxyu tatavxjAcnxnadiMda hoVgutatxde. Atamxnalilx kANuva dhAyxnAdigaLu paramAthaRvalalxveMbudakekx sasisavxponxVBUtAvx eMbudeV mUlAdhAra. 
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' eMba shurxtiya athaR}

\begin{artha}
hi shabadxvu kAraNavanunx tiLisuvudu I Atamxnu budidhxya upAdhisaMbaMdhadiMda savxpanx rUpavanunx kANutAtx savxpanxmayanAguvanu. budidhxyalilx jAgarAvasethxyu iruvaMte. I savxpanxvaqtitxyu budidhxyalilx huTuTxvudu. jAgarAvasethxyidAdxga nAnu ecacxravAgidedxVneMdu Atamxne aBimAnisuvanu, hAgeye budidhxya savxpananxvaqtitxyidAdxga nAnu savxpanxkANutitxdedxVneMdu aBimAnisuvanu I riVtiyAgi sapxnanxdalilxralu `\stext ' eMdare I jAgarada BoVgavanunx miVruvanu, savxpanxdalilx manasisxnalilx kANuva gajaturaga muMtAda vAsanArAshuyAnunx kANuvaMte mADi tAnu sAkiSxBUtanAgiruvude savxpanxda BoVgaveMbudu. maqtoyxVrUpANi atikArxmati eMdare avidAyx, kAma, kamaRgaLeMda maqtuyxvina rUpagaLanunx suSupitxyanunx biTiTxruvanu, hAgU jAgarAvasethxya deVha iMdirxyAdigaLanUnx tayxjisi, avugaLalilxruva aBimAnavanunx tayxjisi ceYtanayx joyxVtirUpadalelxV iruvanu.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 32
adariMda Atamxnige dhAyxna kirxyA muMtAda lakaSxNada loVkadavxya saMcAravu Atamxna sAvxBAvika savxrUpavalalx budidhxyeMba upAdhiyiMda toVruvadu keVvala adidAyx mUlakavAdudu. 
\end{artha}

\vishaya{sAkiSxye ilalxvenunxva vijAcnxnavAdi bwdadhxra mata}

\begin{artha}
yoV\s yaM itAyxdi shurxti vAkayxdalilx heVLida budidhxgU BinanxvAda AtamxnidAdxneMbudanunx bwdadhxru opupxvudilalx. budidhx vijAcnxnave AtamxveMdu avaru heVLuvaru. budidhxye gArxhayx gArxhakagaLa AkAradalilx toVruvudu, aMdare nAvu noVDuva GaTa paTAdi daqshayxgaLu gArxhayx avugaLanunx toVrisuva athavA noVDuva darxSaTxYve gArxhaka, I eraDU budidx vijAcnxnavanunx biTuTx beVreyAgilalx, gArxhayxgArxhaka rUpadiMda kANuva budidhxgiMta sAkiSxceVtanaveMbudu toVruvudilalx. GaTa matutx adara jAcnxna ivuagaLu BinanxvAgiruvaMte budidhx matutx adara sAkiSx ivu parxkAshayx parxkAshakaLAgiveyAdadxriMda BinanxgaLeMdeV heVLabeVkalalxve? ilalx daqSATxMtaveV aparxsidadhxvAdadxriMda budidhxrUpavAda Atamxnu aBinanxveV BarxmegegoMDavarige gArxhayxgArxhaka, saMvitf eMba BeVdavuLaLxvanAgiruvaMte kANutAtxne. bAhAyxthaRvanunx opupxva bwdadhxralUlx daqSATxMtavilalx, GaTavu matotxMdariMda gArxhayxvAgalAradu, ivarU saha GaTavu kaSxNamAtarxviruvudeMde heVLuvaru, kaSxNika GaTavu matotxMdaroDane saMbaMdhisalAradu. vijAcnxnakekx beVreyAgi bAhayxvasutxvilalxvenunxvavarige vijAcnxnarUpaveV GaTa, gArxhayxgArxhakagaLige BeVdave ilalx, jAcnxna, jecnxVyagaLu BinanxveMbudeV bAhAyxthaRvAdige yamata averaDU oMdeV eMdu heVLida vijAcnxnavAdiyamata BeVdavu idedx ide bAhAyxthaRvirali, ilalxdirali budidhxge beVreyAgi sAkiSxyeMbudu ilalx. savaRshUnayx vAdadalilx savaRthA sAkiSxyeMbude ilalx. 
\end{artha}

\begin{center}
ililxge bwdadhxmatadaMte sAkiSxceVtana nirAkaraNeya karxmavanunx tiLiside. 
\end{center}

\vishaya{bwdadhxmata nirAkaraNe}%%% 33

\begin{artha}
GaTAdi viSayagaLelalxvU jAcnxnarUpaveMbudu sariyalalx, diVpavu vayxMjaka parxkAshaka, eMbaMte jAcnxnavu parxkAshaka, GaTAdi viSayagaLu diVpadiMda parxkAshisalapxDuva vasutxgaLu, ivu diVpa savxrUpavalalxvaSeTx, idu loVkAnuBava, vayxMjaka, vayxMgayx eraDU beVreyeMbudu sidadhxMta, adaraMteye GaTAdi vasutxgaLanunx parxkAsha paDisuva budidhx vijAcnxnavu diVpadaMte beVre, budidhxyiMdale GaTAdigaLu vayxMgayxveMtalU diVpaveMbudu vayxMjaka (parxkAshaka)veMdU I vayxMgayx vayxMjaka rUpavU budidhxyiMda tiLiyuvudu. adaraMte budidhxgU diVpakUkx iruva saMbaMdhavU sAkiSxyiMda gotAtxguvudeMdu heVLaleVbeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
akeSxVpa budidhxge atirikatxvAgi sAkiSxyilalxveMdu matotxMdu riVtiyiMdalU AkeSxVpavu huTuTxvudu. adu heVge? udAharaNeyalilx GaTavu katatxlinalUlx beLakinalUlx iruvudu. vayxMjakavAda diVpavu hAgilalx, katatxlinalilxruvudilalx, I riVtiyAgi GaTa diVpagaLige BeVdavide. hAgeye diVpavu GaTAdivasutx jAcnxtavAdAgalU (tiLida kAladalUlx) tiLiyade ajAcnxtavAgiruvAgalU idedx iruvudu diVpavidAdxgale GaTavu tiLiditu, enunxtetxVve, idu modalu tiLiyade itutx eMdU heVLutetxve. adariMda diVpa anugata, budidhxyu hAgalalx. GaTavu ideyeMdu tiLidAgale iruvudu `idu tiLiditeMdu. GaTajAcnxnaviruvAgale heVLutetxve. adariMda budidhxgU diVpakUkx vayxtAyxsavide. Adare budidhx matutx adara sAkiSxyu BinanxvAgiveyeMbudakekx oMdu upAyavU kANuvudilalx, budidhx vijAcnxnavilalxde sAkiSxyu ilalx, sAkiSxyilalxde budidhxyU ilalx. adariMda budidhx sAkiSxyu beVreyAgideyeMbudu sariyalalxveMdu AkeSxVpa samAdhAna- budidhxyeMbudu saMshayAtamxka matutx BArxMti rUpa alalxde huTuTx nAshagaLiMda kUDidedxMdu tiLiyuvudu. sAkiSxyAdaro hAgilalx. sAkiSxyu saMshaya rUpavU alalx. BarxmarUpavU alalx huTuTxnAshagaLilalxdudx. ide budidhx sAkiSxgaLa BeVdavide ilalxveMdu heVLidudx sariyalalx. 
\end{artha}%%% 34

\begin{artha}
hAgAdare GaTAdigaLige vayxMjaka diVpa, diVpakekx vayxMjaka manasusx, manasisxge vayxMjaka sAkiSx, sAkiSxgU matetxMdu vayxMjakavirabeVkaSeTx. hiVgAdare anavasAthxdoVSavu veVdAMtigaLige baruvudililxve? eMdare- ilalx. sAkiSxyanunx opupxvalilx anavasAthxdoVSavu ilalx. sAkiSxyeV savaRvayxMjaka, matotxMdu vayxMjakavu idadxre adu baruva pUvaRdalilx sAkiSxyalilx oMdu visheVSa vidudx matotxMdu vayxMjakavu baMda naMtara matotxMdu atishayavUMTAgutatxdeyeMdu heVLabeVku. A bageya atishaya, visheVSaveMbudu sAkiSxyalilx kANadiruvudariMda diVpadaMte parxkAshakavAda sAkiSxge matotxMdu anapeVkiSxta, diVpakekx matotxMdu diVpavu heVge beVDavo hAgeye. adariMda anavasAthx doVSavu baruvudilalx. hAgU sAkiSxyu kirxyA shUnayxnAdadxriMda budidhxyanunx parxkAshapaDisuvudakekx matotxMdu sAdhanavU beVkilalx, adariMda sAgataru sAkiSxyanunx nirAkarisade iraleMdu sidAdhxMtada Ashayavide. 
\end{artha}

\begin{artha}
sAgataru heVLuva kaSxNitatavxvanunx vijAcnxnavAda shUnayxvAdagaLanunx bAlakarU vAdigaLU saha apahAsa mADuvaru anuBavakekx virudadhxvAgide, parxpaMcavu sithxraveMdu paMDita pAmara sAdhAraNavAgi anuBavavAguvAga kaSxNekaveMbuvudu. shUnayx eMbudU anuBavavirudadhxdAgide. gArxhayx gArxhakagaLige BeVdaveV anuBavasidadhxvAgiralu adakekx viroVdhavAgiruva vijAcnxnavAdavu heVge saMgatavAdiVtu? anuBava savxrUpaveV Ada sAkiSxyu yArigU virudadhxvalalx, elilxyU virudadhxvAgilalx, AdudariMda yAva vijAcnxnamayanAda Atamxnu iMdirxyagaLalUlx, budidhxyalUlx, budidhx vaqtitxgaLalUlx pUNaRceYtanayx rUpanAgiruvano, avane budidhx saMbaMdhadiMda BArxMtinAgi saMsAradalilx ODADuvaneMdu opipxkoLaLxbeVku. 
\end{artha}%%% 35

\begin{artha}
Atamamxnu deVhAdigaLige BinanxneMbudanunx paraloVka saMcAroVkitxyiMdalU tiLiyabahudu adakAkxgi ``\stext " I shurxtiyu baMdiruvudu. hiMde maqtoyxV rUpANi atikArxmati eMdu savxpAnxvasethxyalilx jAgarAvasethxyalilxruva deVhAdigaLanunx maqtuyxvina rUpagaLeMdu karedu avugaLanunx Atamxnu AkAladalilx aBimAnavanunx biTuTx miVriruvaneMdu heVLidadxrU Atamxnu deVhavayxtirikatxneMbudu suPxTapaDalilalx. adakAkxgi janAmxMtaravanunx hoMduvAga adanunx biTuTxruvaneMdu tiLisalu paraloVka saMcAravanunx heVLutAtx adanunx shurxtiyu suPxTapaDisuvudu. savxpanxdalilx jAgarada deVheVMdirxyAdigaLeMba maqtuyxrUpavu biTuTxhoVdarU janAmxMtaradalilx biTuTxhoVgade irabahudaSeTx eMdare -adu sariyalalx, huTuTxva I Atamxnu aihitavAda duHKagaLiMda yukatxnAgidadxrU maqtapaTaTx meVle A duHKagaLiMda mukatxnAgutAtxne muMdina janamxvu savxpanx samAnavAgiruvudu, adariMda Atamxnige janamxvu asatutx eMdU satAtxguvudilalx, ilalxda Atamxnu Iga huTiTxdaneMdalalx. janamxveMdare deVha saMbaMdha, janidhAtuvige `\stext ' eMdu pANini shAsatxrXdaMte AviBARvave athaR, idu idadx vasutxvige yukatxvAguvudu. 
\end{artha}%%% 36

\begin{artha}
idavasutxve horapaDuvadu? hAgeye Atamxnige maraNaveMdare pArxNaviyiVna, idadxvasutxvige nAshaveMbudu saMgatavalalx, `maqNfpArxNatAyxge' eMdu dhAtuvina athaRviruvudariMda Atamxne savxyaM nAshavAdalilx avanu pArxNavanunx biDuvaneMbudu saMgatavAguvude heVge? adadxriMda pArxNaviyoVgaveV maraNa Atamxnu iha loVkavanunx (I mAnava shariVravanunx) paraloVkavanunx (divayx shariVravanunx) jAgara savxpanxgaLanunx adicidhxnanxvAgi nitayxvU kANuvaMte eDabiDade paDeyutatxle iruvanu, adariMda adariMda Itanu deVhAdigaLige BinanxneV eMdu tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\vishaya{janAmxMtara sAdhane}

\begin{artha}
``\stext " eMba shurxtiya sArAMsha- cAvARkanu avana anuyAyigaLU paraloVkavanunx opupxvudilalx, beVre vAdigaLu mUru loVkagaLU (aMdare jAgara, savxpanx paraloVka ivugaLa sAthxnagaLU) savxpanxdiMda kUDiruvaveMdu heVLutAtx paraloVkavanunx nirAkarisuvaru, I eraDu matagaLanunx nirAkarisi paraloVkAsitxtavxvanunx toVrisi koDuvudu I meVline shuti
\end{artha}

\begin{artha}
adu heVgeMdare- `\stext ' I Atamxnige eraDe sAthxnagaLu EvakAradiMda savxpanxloVkaveMba mUrane sAthxnavalalx. ihaloVka (I jAgarada deVha) paraloVka, ivugaLa naDuve saMdhisAthxnadalilxruvude savxpanxsAthxna, idu mUraneV loVkavalalx. eraDu deVshagaLa saMdhiyeMbudu seVratakakxparxdeVsha, adoMdu mUraneV deVshavalalxveMbudu heVgo savxpanxsAthxnavU hAgeye. boVgaviruvuriMda mUraneyadeMdu heVLubahudaSeTx? eMdare heVLabahudu AdarU savxpanxveMbudu loVkavAgidadxlilx dhamARdhamaRgaLU jAgarAvasethxyalilxruvaMte PalaparxdavAga beVkAguvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 37
savxpanxdalilx mADidaMte kANuva dAna dhamaRgaLU (pArxNihateyx goVhateyx mAtApitaqvadhe mADidaMte kANuva adhamaRgaLU jAgarAvasethxya dhamAR dhamARgaLaMte savxgaR narakAdigaLalilx suKa duHKAdi Palavanunx kUDa beVkAguvudu. avugaLanunx yArU edadx meVle gaNanege tegedukoLaLxvudilalxveMbudu elalxrU opapxtakakxmAtu. hiVgiruvAga savxpanxsAthxnavu mUrane loVkaveMdu gaNisalapxTiTxlalx - adariMdale `\stext ' eMdu savxpanxsAthxnavanunx ihaloVka paraloVkagaLu saMdhiyalilxruva mUrane sAthxnaveMdu heVLi. Asavxpanadalilx jiVvanu idudx I eraDu loVkagaLanunx kANuvaneMdu heVLiruvudu, adaralilx paraloVkavanunx noVDutAtxneMdu heVLidadxriMda paraloVkavu parxtayxkaSxvAgi iruvudeMdu tiLiyabahudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
I savxpanxparxtayxkaSxvu paraloVkavanunx heVge tiLuyuvaMte mADuvudu eMdu parxshinxsidare utatxravidu bAlAyxvasethxyalilx aihika matutx sAra lwkika viSayAnuBavavilalxdadxriMda savxpanxvu saMBavisuvudilalx, adariMda avanu bAlayxdalilx bAlakanu EnAdaroMdanunx kaMDare janAmxMtaradalilx anuBava mADidadxnenx kANuvaneMdu heVLalebeVku. bAlayxvu kaLeda meVle ywvavxnadalilx ihaloVkada vAyxpAravu adara vAsaneyU hecAcxguvudariMda pArx yikavAgi aihikavAda viSayavanenx kANuvaneMdu heVLabeVku. alalxde iha janamxdalilx eMdeMdU kANada vicitarx savxpanxvanunx savxpanxdalilx kelavaru kANuvuduMTu, adu janAmxMtaradalilx kaMDu anuBava mADikoMDidadx vAsanA pArxbalayxdiMdaveMdu heVLuleVbeVku, anuBavavAgada viSayadalilx eMdU savxpanx biVLuvudilalx, alalxde ihadalilx mADida sukaqtadiMda paripAkadiMda kelavarige, tapasivxgaLige kone vayasisxnalilx muMdina deVvAdi janamxvu sumxrisabahudu. IshavxrAdi deVvatoVpAsakanige AyAya saguNasAkAra mUtiR upAsane mADida daqDhavAsanAbaladiMda BAvi deVvatA janamx sUPxtiRyu aMtayxkAladalilx savxpanxdalilx toVruvaMte toVruvudeMdu beVre kaDe heVLide, idariMdalU ihadalilx asaMBAvitavAda vasutxvina viSayadalilx eMTAguva savxpanxdashaRnavu paraloVkavige eMbudakekx sAkaSuTx parxmANavAguvudu. idanunx \stext eMdu vidAyxraNayxru (vAtiRkasAradalilx 4-3-154) vayxkatxpaDisiruvaru.
\end{artha}%%% 38

\vishaya{ihaloVka paraloVkagaLanunx kANuvudakekx avalaMbane yAvudu?}

\begin{artha}
``\stext " eMbudara sArAthaR yAva vidAyx kamaRgaLa baladiMda muMdina janamxdalilx yAva tarahe iruva deVhAdigaLanunx Akarxmisi suKaduKagaLanunx kANuvano adetaraha iruva deVhAdigaLanunx avalaMbisi savxpanxdalUlx suKaduHKagaLanunx kANuvanu. I riVtiyAgi aneVka janamxgaLalilx jiVvAtamxnige saMcAraviruvudariMda deVhavayxtirikatxnAgeye jiVvanu irabeVkeMdu opapxleVbeVku||
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu savxyaM joyxVti savxyaM parxkAshaneMdu niNaRyisuvudu}

\begin{artha}
``\stext " eMbudara sArAthaR yAvAga (vAnanA rUpavAda) jAgarxtf kAlada BoVgayx vasutx viSayagaLa vAsaneyanunx (saMsAkxravanunx) tegedukoMDu jiVvanu malaguvano AvAga avana savxyaM joyxVti savxrUpavu parxtayxkaSxvAguvudu, ililx parxsivxpiti eMdare suSupatxnAgidAdxneMdathaRvalalx, nidirxsi savxpanx noVDutAtxneMdathaR, savxpanxveMbudu jAgarAvasethxya vAsanegaLiMda huTiTxkoMDa gaja turagAgi parxpaMcavanunx toVrisuvude, jAgaraparxpaMcavu adhAyxtamx adhideYva, adhiBUta viSayagaLa BeVdavuLaLxdudx, ivugaLa vAsaneye savxpanxsaqSiTxyanunx mADu mADuvudu, adaravAsaneyanunx sivxVkarisi sUthxla deVhadalilxruva aBimAnavanunx tayxjisi sUkaSxdeVhadalilx aBimAnavanunx huTiTxsikoMDu elalxvanunx noVDutitxruvanu, modalidadx sUthxlAdeVhABimAnavanunx biDuvudU sUkaSxdalilx aBimAnavanunx huTiTxsikoLuLxvudu saha jiVvanige tananx kamaRvashadiMda, idanunx sUcisalu savxyaMvihatayx savxyaMnimARya eMdu heVLide, I kamaRvu agoVcara deYvaveMbudu, sevxVnaBAsA eMdare tananxvAsaneyeMdathaR, sevxVna joyxVtiSA=eMdare Atamxna ceYtanayx savxrUpavU, I riVtiyAgi savxpanxdalilx vAsane matutx ceYtanayxjoyxVtigaLu parxkAshayx parxkAshakagaLAgiruvuvu. beVreyAva joyxVtiyU ilalxdadxriMda Atamxne savxyaMjoyxVtiyAgiruvanu. budidhxyavAsaneyu parxkAshayxvasUtxve horatu diVpadaMte parxkAshakavalalx, adu GaTapaTAdigaLaMte parxkAshayxvasutx. jAgarAvasethxyalilx Atamx, budidhx, manasusx, cakuSxrAdi iMdirxyagaLu sUyaR caMdArxdi beLakugaLU ilalxvU saMmisharxvAgiruvudariMda Atamxnu savxyaMjoyxVtiyeMdu mAnavarige sapayxvAgi tiLiyuvudakekx baruvudilalx, suSupitxyalUlx parxkAshayxvasutxgaLu yAvudU vayxkatxvAguvudilalx vAdadxriMda savxyaMjoyxVteMdu tiLiyalu sAdhayxvilalx. AdakAraNa savxpanxdalelx tiLiyalu sAdhayxvideyeMdu savxyaMjoyxVtisavxrUpavanunx ilelx niNaRya mADiruvudu|| 
\end{artha}%%% 39

\begin{artha}
savxpanxdalU parxkAshaka parxkAshayxgaLeraDU ive. parxmAta parxmANa, parxmeVyagaLu kANutatxve, ivugaLigU beVreyAgi sAkiSxyAda darxSaTxqq savxyaMjoyxtiyu ideyeMbudanunx viveVcisuvudakekx kaSaTxvAguvudu. adakAkxgi ``\stext " itAyxdi shurxtiyu baMdiruvudu. savxpanxdalilx nijAvAgi rathagaLAgali kuduregaLAgali rasetxgaLAgali iruvudilalx, jAgarAvasethxyalilx anuBava mADuva kamaRgaLu kaSxyisuvalilx AvAga kaMDa ratha ashAvxdiga vasutxgaLu ayavAgutatxve. Adare avugaLa vAsanegaLu mAtarx uLidirutatxve, avugaLa savxpanxvasutx nimARNakekx kAraNavAguvuvu. sUkaSxmXkamaRgaLu udadhxvisidAga I jiVvanu kaMDa vasutx vAsanegaLiMda ratha ashAvxdigaLanunx avugaLoDane viharisalu saqSiTxsikoLuLxvanu adakAkxgiye `\stext ' eMdu rathagaLU vAhaka kuduregaLU rasetxgaLU jAgaradalilxruvaMte ilalxveMdu heVLi kUDale avugaLanunx saqSiTxsuvaneMdu `saqjateV' eMbudariMda tiLiside, ilalxda vasutxgaLu idadxMte savxpanxdalilx toVruvudariMda avugaLu vithAyxvasutxgaLe eMdu heVLida hAgAyitu, I saqSiTxyu nijavAdudalalx, loVkasidadhxvAda upAdAna, nimitatx kAraNagaLu yAvudI iruvudilalx, AdarU saqSiTxyUdaMte kANuvuvu. adariMda mitheyxyeMde tiLiyabeVku. AdarU `sahi katAR' eMdu saqjate eMdU saqSiTxkataqRtavxvanunx jiVvanige heVLidudx avidAyx kAma kamaRgaLiMda `ahaMmama' eMba aBAyxsavU. adara mUlavAda AtAmxjAcnxnavU nashisade hAgeye iruvavu, BoVga vasutxgaLanunx savxpanxdalilx kaMDarU avugaLa meVlina kAmane huTuTxvudu. avugaLanunx saMpAdisalu AgalU savxparxyatanxviruvude alalxde hiMde mADida saMcita kamaRgaLu suKa duHKagaLanunxMTumADalu aMkurisuvuvu. idanunx saMpAdisalu jiVvane hiMde yatinxsidavanu, adariMda I tanananunx suKa duHKa BoVga dAyakavAda kamaRgaLanunx mADidavanAdadxriMda savxpanxvasutx saqSiTxge kataRneMdu shurxtiyalilx visheVSavAgi heVLiruvudu. ivanu idakekx gwNakataRneMdu sUtarxBASayxdalilx BAgavatfpAdaru heVLiruvaru. parxjAcnxveMba Ishavxranu jAgara parxpaMcakUkx savxpanx parxpaMcakUkx kAraNanAgi adhiSAThxtaqvAgiruvaneMbudu sAdhAraNavAgi shurxtisaMmatavAgiye ide. adanunx nirAkarisilalx. adare deVsha, kAlagaLU, nimitatxgaLu elalxvU savxpanxdalilx apUNaRvAdadxriMdalU edadx meVle suLeLxMdu tiLiyuvudariMda savxpanxvasutxgaLu apatayxveMdeV sUtarxkArara sidAdhxMtaviruvudu ``\stext "  eMbude meVlina viSayakekx udAharaNe.
\end{artha}%%% 40

\vishaya{I riVtiyAgi sAdhisida savxyaM joyxVtiya rUpavanunx deVhAdigaLige BinanxvAgiruvudanunx bArxhamxNadaMte maMtarxgaLU heVLutatxve-}%%% 41

\begin{artha}
``\stext " payaRMta athaR jiVvanu nedirxsida naMtara savxpanx vaqtitxyiMda ecacxrina deVhavanunx vAyxpAra shUnayxvAgiruvaMte mADi. jAgarada vAsaneyanunx tegedukoMDu vAsaneyiMda huTiTxkoMDa gajaturugAdi vasutxgaLanunx nitayxceYtanAyxnu BavavuaLaLxvanAgi noVDuvanu. punaH jAgarAvasethxge baruvanu. hiVge jAgaradiMda savxpanxkUkx savxpanxdiMda jAgarakUkx karxmavAgi Itanobabxne saMcarisuvanAdadxriMda Itananunx shurxtiyu EkahaMsaveMdu karedide. 
\end{artha}

\begin{artha}
AkAladalilx pArxNavAyuviniMda shariVravanunx kApADutAtx sAyadaMte noVDikoLuLxtAtx deVhABimAnadiMda horagidadxMte savxpanxnADiVyoLage idudx yatheVcaCxvAgi viharisuvanu AkAladalilx deVva, mAnuSa, tiyoRkf pArxNigaLa rUpavanunx hoMdi pirxyAsuKavanunx kANuvanu. aneVka BakaSxyXgaLanunx BaMjisuvanu, vAyxGArxdi kUrxra pArxNigaLanunx kaMDu Baya paDuvanu I riVtiyalilx suKa duHKagaLanunx anuBava mADititxruvaMte tananxnunx tAneV noVDuvanu. I riVtiyAgi mAyAnimiRtavAdaMte I Atamxna savxpanx parxpaMca saqSiTxyeMba ArAma (kirxVDe)yanunx pArxNigaLu nitayxvU kANutatxlidadxrU parxtakaSx sAkiSx ceVtananunx mAtarxyUrobabxrU kANutitxlalxveMdu atiparxmatatxrAga saMsArigaLa viSayadalilx shurxtiyu anukaMpeyiMda shoVkisuvudu-
\end{artha}

\begin{artha}%%% 42
``\stext " eMdu sapxpanxvanunx pariVkiSxsidalilx savxyaMparxkAshanAda darxSaTxqqvAda Atamxnanunx suKavAgi deVhAdigaLige BinanxneMdu viveVcisi buhudAdarU pAmararu viveVcisuvudilalxveMbude I shoVkakekx kAraNa. iSuTx mAtarxvalalxde veYdayxra parxsididhxyiMdalU tiLiyabahudu. malagidavananunx shiVGarxvAgi ebibxsabAradeMdu veYdayxru heVLuvaru. Etakekx hiVge heVLuvareMdare! hiVge ebibxsuvAga atitavxreyiMda iMdirxyagaLu nADiVsAthxnagaLalilx vayxtAyxsadiMda baMdu seVridedx Adare AvAga kaNuNx hoVgabahudu kivuDAgabahudu. iMdirxya palalxTadiMda tamamx tamamx sAthxnagaLu tapipx saMcAravAgalu avakAshavide, hiVgAdare I roVgavanunx cikitesx mADalu sAdhayxvAguvudilalxveMdu avara aBipArxyavide. oTiTxnalilx nidirxsidAga Atamxnu I sUthxladeVhavanenx upeVkiSxsuvanu. ecacxrAda meVle I deVhadalilx matetx vAyxpisuvanu. I veYdayxru heVLuva meVlina vacanadiMda deVhakikxMta Atamxnu BinanxneMdu tiLiyuvudu.  
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgidadxrU deVha Binanxteyanunx savxparxkAsha rUpavanUnx sahisade I savxpanxvanunx mucucxtAtx ilalxveMde heVLutAtx cAvARkaru Atamxnu jAgarAvasethxyoMde uLaLxvaneMdu vAdisuvaru. I jAgara parxdeVshave savxpanxkUkx parxdeVsha, ecacxrAgiruvAda yAvadeVshadalilx yAvudanunx kANuvano. avugaLanenx malagida meVlU adeVdeVshadalilx kANuvanu. jAgarAvasethxyanunx biTuTx beVre savxpAnxvasethxyeMbudilalx. hiVgeMdu heVLuvaravAdavu sariyAdudalalx, meVle heVLidaMte savxyaM parxkAshanAda AtamxdeVha BinanxvAgiye iruvaneMbudu savxpanx dasheyalelx niNaRyavAgide. vayxvahAradalUlx shAsatxrXdalUlx savxpanxveMbudu jAgarakikxMta beVreyeMde tiVmARnavide; jAgarada vasutxgaLanunx abAdhitavAsi jiVvamAnadalelxlAlx kANuvanu, savxpanxdanasotxgaLanunx edadxkUDelx alalxgaLeyuvanu, idariMda savxpanxvu mitheyxyAyitu `savxpanxsutx parxtidinaMbAdhayxte' eMdu shaMkararunU BASayxdalilx heVLiye iruvaru. hiVge vaNiRsida deVhaBinanxteyU Atamxna savxyaMparxkAsha rUpavU namage mukitxge sAdhanavAguvudu, tavxMpadAthaRshoVdhaneyiMda mahAvAkAyxthaR jAcnxnavu Agi adariMda mukitxyeMbudu veVdAMta sidAdhxMtavu tiLide ide. I riVtiyAgi boVdhisida munigaLige janakanu sahasarx goVdAnavanunx gurudakiSxNeyAgi karuNisidanu. anaMtaravU ``\stext " punaH janakanu mukitxge beVkAda itara tiLivaLikeyanunx heVLi eMdu pArxthiRsidanu. 
\end{artha}%%% 43

\vishaya{baq-4-3-15-16-17 maMtarxgaLa sArAthaR}

\begin{artha}
hiMde deVhAdigaLelalxvU maqtuyxvina rUpagaLeMdu heVLi avugaLanunx savxpanxdalilx miVri AtamxniruvaneMdu heVLidadxrU iSaTxriMdale mukitxyAguvudilalx. kAma kamaRgaLanunx biTiTxlalxvAdadxriMda heVge mukitxyAdiVtu. suKasaMtoVSagaLu. Baya duHKagaLU kamaRgaLa PalavAgi kANutitxruvadanunx yAru tapipxsikoLuLxvudakekx sAdhayx? adariMda `\stext ' itAyxdi shurxtiyiMda kamaRda viveVcaneyanunx mADiruvudu. jAgarAvasethxyalilx jiVvAtamxnige kalamxSaviruvudu. savxpanxdalilx savxlapx parxsananxteyiruvudu. Adare suSupitxyalilx Atamxnu elAlx kalamxSavanunx toDedu bahaLa parxsananxnAgiruvanu. I kAraNadiMda saMparxsAda eMba shabadxdiMda suSupitxyanunx heVLide. samayxkf parxsiVdati asimxninxti vigarxha mADidAga I athaRvu horapaDuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
hAgAdare `saMparxsAde ratAvx caritAvx' eMdu I suSupitxyalelx ramaNa saMcAra itAyxdi vayxvahAra mADuvaneMdu heVLidudx heVge saMgata? suSupitxyalilx devxtatavilalxvAdadxriMda adevxYta Atamxne iruvAga divxtiVya vasutxgaLiMda sAdhayxvAda ramaNakirxVDeyeMbudu heVge saMgata? aratAvx eMdu padaceCxVda mADa bahudalAlx eMdare AvAga ramisade saMcarisade eMdu athaRvu sikikxdarU `sayatatxtarxkiMcitfpashayxti' eMdu muMde alilx EnoMdu noVDutAtxno' eMdu heVLidudx idakekx viroVdhavAguvudu. asaMgatavAguvudu. hAgAdare meVlina shaMkege parihAraveVnu eMdare I viSayakekx parihAravanunx mADuva utatxra aneVkavide oMdu `AnaMdamayoVhAyxnaMdaBukf' eMdu mAMDUkayxdalilx suSusitxyalelx Atamxnu AnaMdavanunx anuBavisuvaneMdu heVLidadxriMda ililx ratAvx caritAvx itAyxdigaLelalxvU AnaMdada BoVgaveMbudanenx heVLuvAga viroVdhavilalx, A AnaMdavu savxrUpAnaMdave horatu beVreyalalx. 
\end{artha}%%% 44

\vishaya{athavA matotxMdu riVtiyalilx utatxravide-}

\begin{artha}
supitxyeMbudu aneVka bageyAgide. adariMdalU utatxravu siguvudu. jAgara, savxpanx, suSupitx I mUrU oMdoMdU mUrumUru bageyAgiruvudu, adu heVgeMdare- jAgarAvasethxyalilx jAgarxtf supitx, savxpanx supitx, supitxsupitx eMdu mUru, jAgaradalilx yadhAthaRvAjAcnxnaveMba parxmiti, jAgarxtutx, Barxmeye savxpanx, pAnAdigaLeMda uMTAda mUDhateye supitxH I riVtiyAgi mUru bageyAgi jAgaraNaviruvudu, hiVgeye savxpanx BeVdagaLive sapxSaTxvAgi samxraNeyAguvudu, asapxSaTxvAgi Aguva samxraNe, samxraNeye Agadiruvike. ivu mUrU savxpanx madhayxdalilx jAgarxtf savxpanx suSupitxgaLu, AhArAdi BeVdadiMda supitxyu sAtivxka, rAjasa, tAmasa eMdu mUru bage heVgeMdare nAnu I dina suKavAgi malagidedxyeMba anuBavavu sAtivxkavAdadudxI dina nAnu duHKadiMda malagidedxyeMbudu. rAjasavAdadudx, I dinavAdaro bahaLa mUDhanAgi Enu tiLiyade malagidedx eMdu anuBavavAguvudu tAmasavAdadudx I mUrU elalx janarige anuBavadalilxde. idanunx hosadAgi kalipxsidadxlalx. I riVtiyAgi supitxyu aneVka bageyAgiralu, jAgarxtf savxpanx savxpanx supitxgaLalilx ramaNa, caraNa (kirxVDe, gamana) itAyxdi BeVdavu saMBavisuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
matotxMdu samAdhAna- suSupitxge modale Aguva savxpanxdalilx `ratAvxcaritAvx' eMdu heVLida kirxVDe, gamana ivugaLa saMBavisuvavu, adariMda savxpanadalilx ramisi, ODADi anaMtara suSupitxyalilx vishArxMti hoMdidavanAgi punaH savxpanxkAkxgiye iruva nADiyoLakekx I jiVvanu parxveVshisuvanu-
\end{artha}%%% 45

\begin{artha}
`\stext ' eMdu Eva eMba shabadxvu noVDidedx horatu mADidadxlalxveMba athaRvanunx koDuvudu, idu sari, savxpanxdalilx kArakagaLu kamARsAdhanagaLu iruvudilalxvAdadxriMda yAva kamaRvanunx mADuvudilalx, savxpanxdalilx agamAyxgamana (vayxBicAra)vanunx mADidaMte kANuvudu, Adare vayxBicAra mADilalx, hAgidadxre idakUkx pArxyashicxtatxvanunx heVLabeVkAgididxtu. elilxyU heVLilalx, Adare savxpanxdalilx reVtasusx ?????yAdalilx taninxnitatxvAgi pArxyashicxtatxvanunx heVLide `\stext ' eMba maMtarxvanunx reVtasaKxlane nimitatx japisabeVkeMdu idariMda viVyaRvu punaH kUDuvudu, AyuSayxvu vaqdidhxhoMduvudu, idu vayxBicAra nimitatx pArxyashicxtatxvalalx, hAgAdare goVhatAyx BUrxNa hatAyxdigaLU savxpanxdalilx taninxMda adaMte kANabahudu, avugaLigU nijatavxvidadxre pArxyashicxtatxvanunx vidhisutitxtutx shAsatxrX, hAgilalx, adariMda savxpanxda kamaR pApavAgali puNayxvAgali kamaRgaLalilx.  
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext ' eMdu shurxtiyalilx puNayx pApaveMba shabadxgaLiMda saMtoVSa BayaveMdu anuBavadalilx avAgakANuva PalagaLeV, kamaRgaLalalx, Aga mADuva dAnadhamaRgaLu yAjacnxyAgagaLU gaNaniVyavalalx. hiMde mADida kamaRPalagaLanenx `ratAvx caritAvx' eMdu heVLutatxde. jiVvanu tananx budidhxvaqtitxyalilx parxtibiMbisuva savxpanxda vAsanA rUpajAcnxnadiMda (cidABAsada mUlaka) AkamaR Palavanunx anuBavisuvanu, suKaduHKAdigaLU BayakaMpAdigaLU saha hiMde anuBava mADida vAsanegaLeV keVvala sAkiSxyobabxnu kANuvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
`parxtinAyxM parxtiyonAyxdarxvati' eMbalilx vipariVtavAda mAgaRveMdu parxtinAyxya padada athaR, parxtiyoVgi eMdare modalidadx sAthxna savxpanxnADiV modalADa sAthxna, jAgara, savxpanx, suSupitxyeMbuva pArxyikavAda avasAthxsharxmakekx vipariVtavAgi modalu savxpanx, anaMtara jAgara, anaMtara suSupitx hiVgU agabahudu, adariMda suSupitxyiMda savxpanxkUkx. savxpanxdiMda jAgarakUkx punaH suSupitxgU manoV mUlaka jiVvanu saMcarisabahudu. idariMda savxpanxsAthxnakekx savxpanx kANuvudakAkxgi jiVvavanu suSupitxsAthxnadiMda edudx baMdaneMdAyitu moVkaSxkAkxgi alalx. AdarU vasutx savxBAvadiMda heVLuvudAdare suSupitxyalilx hiMde kaMDa vasutxgaLAgali suKa duHKAdi PalagaLAgali Atamxnige aMTuvudilalx. aMTidaMte anuBavavu ilalx, jAgaradalilx noVDidU anuBavisidUdx saha ilalx kAravudilalx. Enanunx parxteyxVka kANade malagiruvude suSupitx, Adareyalilx tananx nijasavxrUpavAda parabarxhamxrU pavAgiye jiVvAtamxnu nilulxvunu, EkeMdare? asaMganivanu. adariMdale beVre dasheyalilxdudxdudx oMdU aMTade sahajavAgiye iruvanu, idanenx `\stext ' eMdu shurxtiyu sUcisuvadu. idariMda bAdhaka takaRvanunx sUcisidaMtAyitu, adeV neMdare- jiVvAtamxnu beVre sAthxnakekx baMdAgalU savxpanxdalilx mADida kamARgaLU Itananunx hiMbAlisi baMdidadxre shAsatxrXraMBaveV vayxthaRvAdiVtu. EkeMdare savxpanxdalilx yArutAne pApa mADade iruvudakekx sAdhayx? kadAcitutx alilxyU tapupx mADabahudu. hiVge aparihAyaRvAda pApa saMGaTaneyu Agutatxle idadxre adU leVpisi yAva jiVvanU shudAdhxtamxnAgutatxliralilalx. AvAga veVdAMta shAsatxrX sharxvaNakekx muKAyxdhikAriyobabxnU doreyade hoVgi I shAsatxrXracaneyu IshavxranAdAdxdarU vayxthaRveV Agi biDuvudu, adariMdalU loVkaparxsididhxyiMdalU savxpanxda kamaRgaLu beVre avasethxge baMdAga leVpisuvudilalxveMbude sidAdhxMtavu.
\end{artha}%%% 46

\begin{artha}
loVkaparxsididhxyeMbudu loVkAnuBava savxpanxdalilx kaMDa Ane, kudure, ratha, baMdhu bAMdhavaru yAru ecacxrAda meVle obabxMTinAgi kuLitavanige edurAgiruvudilalxveMbudu anuBavasidadhxvAdudu, adaraMte savxpanxda kamaRgaLu Atamxnige jAgaradalilx leVpisuvudilalx idu AcAyaR sidAdhxMta I vAkayx kAma kamaR viveVcanegAgi BataqR parxpaMcara natavanunx opipxruvudu athavA BataqRparxpaMcaru heVLidaMte `ananAvxgataH'setxVna Bavati eMba vAkayxdalilx kamaRdiMda apatxnAguvudilalxveMdu kamARveVcaneyu, `asaMgoVhayxyaMpuruSaH' eMbudariMda kAmavilalxdavaneMdu kAmada viveVcaneyU Agiruvudu, kAmavu Atamxna guNavalalx, I kAmavu AtamxnadedxV Agidadxre ceYtanayxdaMte adu daqshayxvAgade hoVguvudu, daqkf savxrUpavAda ceYtanayxvu daqkikxge goVcarisidaMte idu goVcarisade hoVguvudu, adariMDa daqshayxvAda budidhxya guNave kAma, Atamxnalelx kAmaviruvudeMdu vAdisuva tAkiRkara matavU sariyalalx, hUvinavAsaneyu BAraNiyalilx toVridarU adu hUvinadedx Agiruvudu. eMdU BaraNiyadalalx eMbuvaMte AtamxnalilxruvaMte tovridarU kAmavu budidhxya guNave sari- hiVge BataqRparxpaMcamatavU namage upADeVyaveV Agide. ililxge I viSayanunx upadeVshisida munige gurudakiSxNeyanunx koTuTx punaH janakanu parxshinxsuvanu-
\end{artha}%%% 47

\begin{artha}
punaH parxshinxsuva udedxVshaveVneMdare? ``\stext " eMba eraDu shurxtigaLU savxpanxdalilx kAma videyeMbudanunx heVLuvavu, adariMda kAmavidadxre kamaRvU tapapxdeV irabeVku, adariMda Atamxnalilx ideraDU nijavAgilalxveMbudu saqSaTxpaTiTxlalxvAdadxriMda ivugaLige Atamxnu vimukatxneMdu tiLisalu punaH ililx parxshinxsidanu. `\stext  " eMdu nananx shaMkeyanunx uLisabeVDaveMdeV parxshinxsiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
savxpanxda kAmavu vAsatxvAvAgidadxre shurxtigaLigU Atamx dhamaRveMdeV tAtapxyaRvidadxre AkAmavu ecacxrADa meVlU namage irabeVkAgitutx hAgilalx, edadx meVle tAnu bayasidudx suLeLxMde toVruvudu. adariMda vAsatxvavalalx. \stext eMba shurxtiyalilx iva eMba padadiMda savxpanxmidheyxyeMbudanunx tiLiside, `\stext ' itAyxdi yAgi punaH parxshinxsiruvudakekx tAtapxyARvidu. jAgaradalilx parxtayxkaSxvAgi anuBavadalilx kANuva kataqRtAvxdigaLa satayxteyanunx alalxgaLeyuvudu heVge? eMdu AshaMke mUDidalilx sAmAdhAnakoVsakxra `\stext ' eMdu utatxriside mUDhAtamxnu tananx anuBavadalilx tAnukataR, BoVkatx' eMdu adara satayxteyanunx naMbidadxrU jAcnxniya anuBavadalilx Atamxnu siSiThxyanu, viveVkigaLa anuBavadiMda AtamxjoyxVtiyanunx sAkiSx BUtaveMde heVLi kataqvalalx boVdhiside. jAgaradalilx kaMDa saMsAra baMdhavu kataqRtAvxdigaLu satayxvAgidadxre savxpanxvanunx kANalu Atamxnu I dashege barutatxliralilalx, adare anuBavadalilx jAgarAvasethxyanunx biTuTx savxpanxvanunx kANuvudakekx Atamxnu nidadhxnAgiruvudu sapaSaTx oTiTxnalilx avasAthxtarxyadalUlx aneVka sala savxpanx jAgaragaLalilx saMcarisidarU niHsaMganAgi niliRpatxnAgiye iruvanu, I viSayakekx muMde koDuva daqSATxMtave yukatxvAgide. 
\end{artha}%%% 48

\begin{artha}
I mahAmatasxyX daqSATxMtada athaR- heVge doDaDx miVnu timiMgiladaMte iruva miVnu samudarxdalilx I daDadiMda acedaDadavarege nirAtaMkavAgi saMcarisutAtx idadxrU niVrina tereya hoDetakukx sikakxde saMcarisuvado hAgU eraDu daDagaLalilx nilalxde irutatxdo. hAgeye I parxtayxgAtamxnU savxtaMtarxvAgi avasAthxtarxyadalilx sAkiSxBUtanAgi noVDutatxlidadxrU A avasethxgaLa kamaRgaLige (avugaLa suKa duHkAnu BoVgagaLige) tAnu adhiVnavAgade kamaR sAkiSxyAgiye iruvanu, adariMda suKaduHKagaLeMba kamaRPalagaLanunx aMTade iruvanu, I riVtiyAgi savxpanx vicAravanunx mADuva saMdaBaRdalilx deVheVMdirxyAdigaLige Atamxnu Binanxne eMdU savxparxkAsha, asaMganeMdU tiVmARna mADiruvudu. 
\end{artha}%%% 49

\vishaya{mahAmatasxyX daqSATxMta vAkayxkekx BataqR parxpaMcara vAyxKAyxna }

\begin{artha}
I mahAmatasxyX daqSATxMtadiMda deVhAtamxvAdi shaMkeyanunx hoVgalADiside. ceYtanayxveMbuva jAcnxnavu paMcaBUtagaLa oMdu pariNAmave. shariVrAkAradalilx pariNAma hoMdida paqthivi apupx teVjasusx vAyu tatavxgaLige seVridu jAcnxna, IshariVravanunx biTuTx horage jAcnxnavu kANuvudilalx, adariMda ceYtanayxvAda kalADida shariVrave AtamxvAgiralu kAmakamaRgaLa viveVcane yAva Atamxnalilx? eMbudu shaMke. samAdhAna, karxmavAgi oMdudaDadiMda matotxMdu daDakekx ODADuva miVnu eraDa daDagaLigU beVreyAgiye heVge iruvudo, AtamxnU kUDa savxpanx jAgarAvasethxgaLalilx karxmavAgi saMcarisuvanu A avasethxgaLiMda beVpaRTuTx niliRpatxnAgiruvanu, ceYtanayx rUpanAda Atamxnu Bwtika vasutxvAgidadxre eraDu avasethxgaLalUlx BUtasUkaSxmxgaLu jAcnxnoVtApxdaka vAdavugaLu samAnavAgiruvudariMda EkakAladalelx eraDu avasethxgaLa jacnxnavU AgabeVkAguvudu, Adare I ApAdaneyu bwtikavalalxvenunxva sidAdhxMtadalUlx  veVdAMtadalUlx samAna Atamxnu vAyxpakanAgiruvudariMda EkakAladalilx savxpanx jAgara jAcnxnavuMTAgali eMdu ApAdane idar meVlU baruvudu- idakekx samAdhAnavide, eraDu avasethxgaLalUlx jAcnxnasaMpAdaka matutx anugArxhaka deVvategaLu sUyaRcaMdArxdigaLu cakuSxrAdi iMdirxyagaLige niyAmakavAgive, niyAmaka deVvategaLa parxyatanxdiMda Atamxnu vayxvasethxyiMda eraDu avasethxgaLalUlx oMdAda meVle matotxMdu eMbaMte karxmavAgi noVDuvanu. oMdu veVLe jAgarAvasethxyalilx iMdirxyagaLidadxrU savxpanxdalilx iruvudilalxvAdadxriMda nuyAmaka deVvategaLU ilalx, avugaLa parxyatanxvU savxpanxdalilalxveMdu keVLidare vAsanA rUpavAda vayxvahArakUkx kamaRveV kAraNa savxpanx jAgaragaLige AyAya beVvara kamaRve idudx jAcnxnavanunxMTu mADuvudeMdu opupxbahudu. kamaRde idudx jAcnxnavanunxMTu mADuvudeMdu opupxbahudu, jAcnxnavAguvudu anuBavasidadhxvAdadxriMda adara meVle doVSavanunx heVLalu sAdhayxvilalx I riVtiyAgi BatarxRparxpaMcara vAyxKAyxnada Ashayavu. 
\end{artha}%%% 50

\vishaya{BataqR parxpaMcara vAyxKAyxnada anumoVdane}

\begin{artha}
ililx BataqRparxpaMcara I vAyxKAyxnavanunx shaMkararu virudadhxvalalxdadriMda anumoVdisirutAtxre- inunx muMde `\stext ' eMba sheyxVnavAkayxda saMbaMdhavanunx BataqRparxpaMcaru heVLidaMte nirUpisuvudu-
\end{artha}

\vishaya{pUvoRtatxra garxMtha saMbaMdha}

\begin{artha}
puNayxpApagaLeMba kamaRvu budidhxyalilxruvudu. adara saMsAkxravu AtamxnalilxruvudeMdu adara viveVkavanunx kaLeda garxMthadalilx vaNiRside. Iga avideyxyu maraLu BUmiyu BUmiya oMdu BAgada edudx kANuvaMte Atamxnalilxvudu huTuTxvudu. adariMda adara viveVcanegAgi sheyxVnAdi vAkayx saMbaBaRvanunx vaNiRsuvudu- Atamxnalilx avideyxyUgali vAsane yAgali vAsatxvavAgiruvudilalx, saMBavisudU ilalxveMdu mUtARmUtaR bArxhamxNa saMdaBaRdalelx hiMde heVLidAdxyitu, AvarU Atamxna savxBAvavanunx savxlapxvU uLiyadaMte elalxvanunx oTuTxgoDisi heVLalilalx. I sheyxVna vAkayxdalilx vAyxKAyxnisuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
athavA paraloVkakekx daqSATxMtavAgi savxpanxvanunx hiMde vaNisidAdxyitu,
Iga moVkaSxkekx oMdu daqSATxMtavanunx koDalu suSupitxyanunx muMdina vAkayxdalilx heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sheyxVna vAkayxda vivaraNe}

\begin{artha}
`\stext ' eMbuvalilx ApatxkAmanAgiruva savxBAvavanunx heVLalu sheyxVna daqSATxMtadiMda suSupitxyalilx Atamxnu duHKa shUnayxneMdu toVrisiruvudu- giDagavu heVge athavA garuda pakiSxyu I AkAshadalilx cenAnxgi hArATa mADi baLali eraDu rekekxgaLanunx mudurisikoMDu baMdu tananxgUDinalelx baMdu seVruvudo. hAgeye I Atamxnu savxpanx, jAgaragaLalilx cenAnxgi ODATa mADi beVsatutx vishArxMtiyanunx hoMdalu savxpanxjAgaragaLige virAmasAthxnavAda para barxhamxvanunx hoMduvanu, yAva suSupitxyalilx nidirxsidavanu EnodU bayasade EnoMdu savxpanxvanUnx kANadeyiruvano alilx Apara barxhamxvanenx hoMdiruvaneMdu daqSATxMta vAkAyxthaR. 
\end{artha}%%% 51

\begin{artha}
giDagavu heVge vishArxMti hoMduvado hAgeye suSupitxyalilx tananx kamaRvu kaSxyisidadxriMda jAgara savxpanxgaLa duHKagaLanunx kANade barxhamxnalilx vishArxMti hoMduvanu `\stext ' eMdu nakAravu jAgarAvasethxyalilx anuBavisuva BoVgavilalxveMdu tiLisuvadu, BoVgadalilxrava oLaBeVdagaLu anaMtavAgiruvudariMda `kaMcana' eMdu yAvudoMdu BoVgayxvanUnx bayasuvudilalxveMdu sUcisuvudu alalxde `\stext ' eMbudAgi jAgara savxpanx suSupitx I mUru sAthxnagaLU savxpanxgaLeMde shurxtiyu heVLidadxriMda oMdoMdu avasethxyalUlx mUrumUru avasethxgaLiveyeMdu BAvisabahudu. AvAga budidhx `iMdirxya, manasusx I elalxvU vAyxpAra shUnayxvAgi aDagihoVdAga ceYtanayx parxtibiMbavU layavAguvudu, Agale jAgara savxpAnxvasethxgaLa BeVdagaLelalxvU aDagihoVguvavu. ade suSupitx. idaralilx Atamxna savxBAvavanunx hiVge ideyeMbudanunx motatxdalilx tiLiyuvudu. adeVneMdare suSupitxyalilx adevxYta savxparxkAshAnaMda rUpavAda savxBAvavu iruvudu idaraMte mukitxyalUlx kANuvudu. suSupitxyalilx sUkaSxvAgi avideyxyu idadxrU devxYtatada duHKa, muMtAdavugaLu huTaTxde iruvudariMda savxparxkAsha adivxtiVya AnaMda savxrUpavanunx I riVtiyAda Atamamxna nija savxBAvavanunx mucucxvudilalx. (adariMdale AnaMdavanunx anuBavisuvaneMdu `\stext ' eMdu mAMDAkayxdalilx heVLide) suSupitxyalilx AnaMdAnuBavavu Agutitxruvadu savxsaMveVdayx edadx meVle manAsxyXna ulAlxsaviruvude AnaMdAnu Babvakekx sAkeSxyeMbudanunx ariyari. 
\end{artha}

\vishaya{savxpanxvu vidheyxyAdaMte jAgaravU videyxyeMdu tiLisuvudu}%%% 52

\begin{artha}
jAgarada devxYta duHKAdi rUpavU Atamxna videyxyiMdale edudx toVrutatxdeyeMdu samathiRsuvudakekx savxpanx daqSATxMtavanunx koTuTx shurxtiyu heVLuvudu. ``\stext " eMba shurxtiya tAtapxyaR
\end{artha}

\begin{artha}
savxpanx jAgara eraDu avasethxgaLalUlx Atamxnalilx kANuva devxYta matutx davxMdavx duHKa Baya suKAdi sakala sAMsAravu Atamxnalilx ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDu toVruvudu. I sUthxlashariVradalilx biLi, kapupx haLadi, hasiru, keMpu I baNaNxda ananxrasagaLiMda tuMbiruva ati sUkaSxmXvAda nADigaLu ive, ivugaLige hita eMdu hesaru, I nADigaLalilx saMcarisuva jiVvanu liMga shariVradiMda kUDi jAgarAvasethxyalilx BoVgayxvasutxgaLanunx (ashana vasana ABaraNa dhanakanaka vasutx vAhanAdigaLanunx) anuBavisutAtxge. anaMtara savxpanxdalilx jAgarada BoVgAnuBavada saMsAkxragaLiMda kANuvanu, suKAnuBavavAguvaMte duHKa BayAdigaLa anuBavavU Aga Aguvudu. shaturxgaLu tananxnunx kolulxtitxruvaMteyU tananxnunx jayisutitxruvaMteyU kANuvudu nijavAgi shaturxgaLu ilalx kolulxvudU ilalx, jayisuvudu ilalx, Aneyu ODisikoMDu baruvaMteyU, tAnu haLaLxdalilx bidadxteyU kANuvudu. nijavAgi AneyU ilalx. adu ODisikoMDu baMdU ilalx, tAnu haLaLxdalilx bidUdx ilalx, adu Eke! hAge kANuvudeMdare, jAgarada BoVgavanunx koDuva kamaRgaLu suKaduHKagaLanunx koTaTx meVle A kamaR Palavanunx anuBavisi tiVrisidadxrU lavaleVshavu budidhxyalilx uLiyutatxde, adakekx vAsaneyeMdu hesaru, saMsAkxraveMdathaR idu a videyxyu hecAcxgiralu koMda hAgU, jayisida hAgU nAnA bageyU vAsaneye sUkaSxvAgidadudx toVruvudu, AdakAraNa avideyxyiMdale saMsArada suKa duHKagaLu ilalxvAdare ilalx, idu savxpanxdalilx heVgo. hAgeye jAgarAvasethxyalilx eMdu tiLiyabeVku. hAgeye videyx utakxSaRdiMda Aguva Palavanunx savxpanxdalUlx kANuvaneMdu ``\stext " 
\end{artha}%%% 53

\begin{artha}
eMbuvalilx tiLiside. I shurxtiya tAtapxyaR- ajAcnxnavu kaSxyisutAtx baMdalilx jAgaradalilx anuBavisida deVvatAdi upAsanA saMsAkxravu udaBxtavAgi `nAneV deVvanAgidedxVne' nAne rAjanAgidedxVneMba budidhxyanunxMTu mADutatxde, I anuBavavu savxpanxdalAlxguvudu, videyxyu parama ucacxsAthxnavanunx hoMdidAga jArxgarxtf kAlada sAkiSxyAgidadx AtamxvAsaneyu savxpanxdalilx udUBxtavAgi adevxYtavanunx toVrisuva budidhxyanunxMTu mADuvudu. avAga `nAneV savaRvU AgidedxVneMdu arivu Agutatxde. I savARtamxBAvaveMbudu abAdhitavAda shAshavxtavAda paramaloVka. ide mukatxnige laBisuva savxsavxrUpavAda pUNARnaMdavu, idu savxpanxdalelx kaMDarU deVvAtA BAvavu, rAjaBAvavUtoVri bAdhitavAguvaMte bAdhitavAguvudalalx, adakAkxgiye `deVvaivarAjeVva' eMdu iva shabadxvanunx parxyoVgisi adara apatayxteyanunx parxkaTiside, Adare `\stext ' eMbuvalilx iva shabadxvanunx parxyoVgisalilalx, ekeMdare; oMdu veVLe I savARtamxBAva budidhxyu uMTAdare savxpanxdalilx uMTAdarU hoVguvudilalx, abAdhitavAgiye edadxmeVlU uLiyutatxdeyeMbudanunx sUcisiruvudu. veVdAMta parxmANa sidadhxvAdadxriMdalU adu aBAdhitave, jAgarAvasethxyalelx toVrida sAvARtamxyXvu savxpanxdalilx toVridarU abAdhitaveV adu, kAraNaveVneMdare BArxMtiyiMda kalipxtavAdadadxlalx, Atamxnalilx ajAcnxnadiMda deVvatABAva, rAjabAvAdigaLu toVridudx kalipxtavu adariMdale avu bAdhitavAguvaveMdu Ashaya. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 54
``\stext " eMbalilx idaMshabadxdiMda elAlx jAgarAvasethxyalilxruva jagatatxnunx anuvadisi idelalxvU nAneV eMdu heVLutAtx Atamxnalilx idelalxvU kalipxtaveMba athaRvanunx sUcisiruvudu, nijavAgi jaDavAda jagatitxgU cidUrxpanAda AtamxnigU Ekatavxvu hoMduvudilalx, idu bAdArxyAM sAmAnAdhikaraNayxveMdu shAsitxrXVya pariBASeyaMte heVLirutatxde. \stext eMdaMte idaMjagatf ahameVva (AtemxYva) eMdide.
\end{artha}

\begin{artha}
BArxMtikAladalilx sapaRveMdu kaMDadudx Iga sariyAgi noVDida meVle rajujxvAgiye kaMDiteMdare sapaRvalalx idu rajujxve eMdu tiLiyuvaMte a vidAyx dasheyalilx Atamxnige beVreyAgi carAcarApamxra jagatetxlalxvU kaMDididxtu, jagatitxna tatavxvanunx tiLidAga AtamxtatavxvAgiye uLiditu. jagatatxgilalx! matetxVneMdare Atamxne eMdu A pari bASeya tAtapxyaR. adariMda jaDaceVtanagaLige muKayxvAda aBeVdavanunx ililx heVLilalxveMdeV tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
jagatutx Atamxniga beVreyAgilalxvAdadxriMda savapanxdalilx `\stext' eMdu tiLivaLikebaMdarU adu Barxmeyalalx, EkeMdare tatavxvanunx tiLisuva shurxti parxmANadiMda huTiTxda jAcnxna Barxme heVgAdiVtu? udA:- nAvu oMdu sala noVDida Aneyu edadx meVlU biVdiyalilx baMdadadxnunx kaMDarU adeV Ane idu eMdu satayxvAgiye tiLiyutetxVve. idoMdu sAdhAraNa daqSATxMta oMdu veVLe idu asatayx, sapxpanxgajavu vAcacxrina gajadaMteye itetxMdu heVLabahudu Adare Atamxna viSayadalilx avana sAvARtayx viSayxdalilx yAva dasheyalUlx bAdhitavAgade uLiyuvudariMda satayxve adeMdu ariyabeVku. \stext eMbudAgi savARtamx BAvavu satayx EkeMdare! savARtamxBAvavanunx suSupitxyalilx elalxrU anuBavadalilx kANuvaru, savARtamxBAvaveMdarU adevxYtaveMdarU oMdeV adevxYtAnuBavavu suSupitxyalilxdadxre adu satayxve. 
\end{artha}

\vishaya{adevxYtadaMte devxYtaveVke? satayxvalalx? eMba shaMkeya parihAra}%%% 55

\begin{artha}
suSupitxyalilx adevxYtavU, supitxyeMbuva niderxyalilx savxpanxgaLu kANuvudaSeTx adeVdevxYta, I eraDU Atamxnalilx karxmavAgi kANuvudariMda eraDU satayxvAgali, devxYtaveVke? satayxvalalx? eMdu shaMke. 
\end{artha}

\begin{artha}
samAdhAna- savARtamxBAvaveMbudanunx hiMde heVLideyaSeTx; adeV adevxYta, Atamxna nijasavxrUpa, idu AgamadiMdalU sAvxnuBavadiMdalU paramapuruSAthaRvAdadxriMdalU Atamxna tatavxveMbudu sidadhxvAgutatxde. 
\end{artha}

\vishaya{\stext eMba shurxtiya tAtapxyaR}

\begin{artha}
tatf- eMdare shAsatxrXparxsidadhxvAdadudx Etatf eMdare parxtayxkaSxvAdudu. aticaCxnAdx apahatapASAmx\s BayaMrUpaM eMbudariMda puruSAthaRveMbudu sUcitavAgutatxde. shAsatxrX parxsidadhxveMdAga shAsatxrX yAvudu?  `\stext ' eMbuva mAMDUkayxda vacanaveV parxtayxkaSxneMdare samAdhikAladalUlx suSupitxyalUlx devxYtavilalxde shudadhxvAda rUpavu anuBavavAguvudeV, I kAladalilx kAma pApa puNayxgaLU, kamaRda PalavAda Baya. (anathaR rUpavAda pApada Palavu) I mUrU kANuvudilalx. I mUru anathaRgaLiMdalU nimuRkatxvAdadydx beVre anathaRgaLu yAvudU ilalxveMdu I shurxtiyalilx veYshabadxdiMda nirAkarisalapxTiTxruvudu. Atamxna savxrUpavu kAmAdi anathaRgaLiMda biDalapxTiTxruvudu adevxYta rUpave idu. adariMda anathaRgaLiMda kUDida devxYtavu Atamxnalelx kalipxtavAgide, yAvAga devxYtavu toVruvudilalxvo AvAga anathaRvU (Baya duHkagaLu) ilalx. Adare mahatArxda AnaMda viruvudu. I viSayakekx lwkika daqSATxMtavanunx savaRsaMmatavAdadadxnenx koTiTxruvudu ``\stext ".
\end{artha}

\begin{artha}%%% 56
pirxVtisuva puruSanu sitxrXVyiMda beVpaRTiTxruvAga BeVdavanunx kANutAtx kAmadiMda piVDisalapxDutAtxne punaH AsitxrXVyiMda AliMgisalapxTiTxruvAga aikayxvanunx hoMdi AnaMdavanunx anuBavisutAtx taqpatxnAgutAtxne. 
\end{artha}

\begin{artha}
ililx `pirxyayA' eMdu koTiTxruva visheVSaNavu citArxnurAgaviruva sitxrXyeMba athaRvanunx koDuvudu, anurAgavilalxda duSaTxsitxrXVyAgidadxlilx puruSana citatxvU avaLalilx anurAgavanunx hoMduvudilalxveMbudanunx tiLiside. hiVge meVle tiLisida daqSATxMtadaMte pirxyaLAda sitxrXVyiMda AliMgisalapxTaTx puruSanu horagina keSxVtarx ArAma muMtAda sathxLavanunx oLagina gaqhakaqtayxvanunx maretu biDuvanu. oMdanunx tiLiyuvudilalx. AliMgisidadx puruSanu AnaMda paravashanAgiruvanu, bAhayx, AMtaraveraDU tiLiyade idadxdadxriMda avugaLa hAni, athavA vaqdidhx idara ciMteyanenx biTiTxruvanu. I riVtiyAgi citatxvikeSxVpavanunx hoMdade AnaMda sAgaradalilx muLigiruvanu avaneMteye parxkaqta suSupitxyalilx athavA samAdhiyalilx paramAtamxniMda A liMgatanAgi avanalelx aikayxvanunx hoMdi horagina jAgara parxpaMcavanunx oLagina savxpapx parxpaMcananunx (devxYtavanunx) kANade AtAmxnaMda sAgaradalilx muLugirutAtxne. devxYtave kANisadiruvudariMda anukUlate parxtikUlategaLU toVruvudilalx. adariMda kAma, Baya duHKagaLU iruvudilalx. hiVgiruva sithxtiyalilx AtAmxnaMda samudarxdalelx muLugiruvaneMdu tAtapxyaR ``\stext " eMba shurxtiya sArAthaR-
\end{artha}

\begin{artha}
I vAkayxdalilx hiMde heVLiuda ``\stext " eMbudanunx aMdare kAmave ilalxda savxrUpavanunx vivarisiruvudu. yAva Atamxna rUpavu adevxYtavAgiruvudo. adu ApatxkAmavAgide Atamxnanenx Atamxnu hoMdiye iruvanu. niderxyanunx bayasuvavanU, samAdhiyanunx bayasuvavanU bAhayxviSayavanenx apeVkiSxsuvudilalx. matetxVneMdare tananx nijasavxrUpavAda Atamxnanenx kAmisuvanu. A Atamxnu yAvAgalU elalxrigU keYge sikikxya iruvanaSeTx adariMda Apatx kAmave tananx savxrUpavAyitu. nidirxsuvanu elalxvanunx biTuTx sheyxVna pakiSxyaMte vishArxMtigAgi paramAtamxnanenx bayasi ativeVgadiMda suSupitxyalilx baMduseVruvanu. adariMda Itana savxrUpavu `AtamxkAma'neMdAyitu (Atamxnanenx bayasida rUpavAyitu), AtamxkAmaneyU ilalxde idadxre niderxyanunx bayasuvavanunx sheyxVna pakiSxyaMte veVgavAgi tavxreyiMda Eke oDibaruvudu? adariMda AtamxkA mavididxteMdu heVLidudx yukatxvAyitu. 
\end{artha}%%% 57

\begin{artha}
hiVgeye samAdhiyanunx bayasuva yoVgigU Atamx mAtarxdalilx kAmaneyiruvudeMbudu savaRsaMmataveV Agide. tAnu kAmisida pUNaRnaMda savxrUpavAda Atamxnu laBisidadxriMda beVreyAva kAmavU AvAga iruvudilalxveMdu KacitevAyitaSeTx idariMda `akAmaM' eMbudu Atamxna adevxYtasavxrUpaveMta niNaRyavAyitu, tanage iSaTxvAda maqSATxnanxvu laBisidalilx tiruga maqSATxnanxvanunx bayasuvudilalxvaSeTx avanaMteyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I bageyalilx apatxkAma, AtamxkAma, akAmaveMdu vaNiRsida Atamxna adevxYtasavxrUpavu `shoVkAMtaramf' shoVkashUnayxvagiruvudu. `\stext ' eMdu vigarxha mADidare shoVkadiMda beVpaRTiTxruva rUpaveMdu athaRvAguvadu, adariMda shoVka shUnayxveMta athaRvu sikukxtatxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
shaMke- deVhABimAnavu dhamaRdhamaRgaLU shoVkavanunx koDutatxve. idu jAgarAvasethxyalilx heVgo hAgeye suSupitxyalUlx irabahudaSeTx? eMdare! samAdhAna. \stext eMbuvalilx I shaMkege samAdhAna mADirutatxde. nAnu taMde, nAnu tAyi itAyxdiyAgi jAgara dasheyalilx mADikoMDa deVhaBimAnavu I suSapitxyalUlx samAdhiyalUlx upatxvAguvudariMda shoVkavanunx koDuva deVhABimAnavu iruvude ilalx, deVhABimAnavidAdxgale shoVkarAgAdi doVSagaLu saMBavisutatxde. ananxthA ilalx, udA:inobabxra deVhadalilx Aguvu duHKavanunx tananxlilx Eke? kANuvudilalx?veMdare parakiVya deVhadalilx AtAmxBimAnaviruvudilalx. hAgeye putarxra meVle rAgavU Iga iruvudilalx, tanalilx pitaqtavxvanunx kANade iruvudariMda, malagidavaru yArU nAnu ivanige taMdeyAgidedxVneMdu tiLiyuvudilalx putarxnU kUDa malagidAdxga nananx taMde ivaneMdu tiLiyuvudilalx aBimAnisuvudilalx I kAraNadiMda yAva deVhABimAnavU AvAga iruvudilalxveMdu tiLiside.
\end{artha}%%% 58

\vishaya{\stext eMba shurxti tAtapxyaR}

\begin{artha}
I suSupitxyalilx tananx savxtetxMdAgali tananxvaneMdAgali yAvudodU yAvanobabxnU iruvudilalx adariMda taMdeyu taMdeyAgilalx, hAgU tAyiyU tAyiyAgilalx. deVhavU adara dhamaRvU nijavAda Atamx savxrUpadalilxruvudilalxveMbudu elalxrigU saSupitxuyalilx sapxSaTxpaTiTxde. idanunx tiLisalu pitAmAtA mUMtAda aneVka udAharaNegaLu baMdive. putatxniMda jayisikoLuLxva iha loVkavU kamaRdiMda sAdhisikoLuLxva pitaqloVkavU, upAneyiMda sAdhisuva deVvaloVkavU (barxhamxloVkavU) I mUru loVkagaLU I dasheyalilx loVkagaLAgi uLiyuvudilalx, yajacnxdalilx ArAdhisalapxDuva iMdArxdideVvategaLu Iga deVvategaLAgi uLiyuvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 59
adhayxyana mADalapxDuva veVdagaLU Iga veVdagaLAgiruvudilalx. adariMda loVkasAdhanagaLalUlx yAga mADuvudaralUlx, deVdAdhayxyasadalUlx aguva kaSaTx shoVkaveMbudu I dasheyalilxlalx. shaMkisuvudakUkx sAdhayxvilalx. loVka deVvate veVda I mUru suSapitxyalilx paramAtamxnalelx AyavAguvuvu. deVha matutx adara dhamaR, loVka itAyxdi rUpavAda jagatetxlalxvU jAgarAvasethxyalilx jiVvana kamaR boVgakAkxgi kamaRdiMda huTiTxkoMDididxtu, A kamaRvu kaSxyisidoDane adu ililxlayavAguvudeMdu tAtapxyaR. 
\end{artha}

\vishaya{\stext shurxti idara tAtapxyaR}

\begin{artha}
hAge kaLaLx, BUrxNahateyx mADidavanU, caMDAla, pulakxsa eMba hiVna kamiRgaLAgavarU yati vAnaparxsathx itAyxdi utatxmA sharxma dhamaRdavarU I kAladalilx deVhABimAnavanunx biTiTxruvudariMda ilalxveMde Aguvaru, I bageya suSupitxyu elalxralUlx samAnavAgiruvudu, deVhadalilx anuBavisuva kamaRvukaSxyisiruvudariMda AyAmadeVhABimAnavu hoVguvudu. 
\end{artha}

\vishaya{\stext eMbudara tAtapxyaR}

\begin{artha}
puNayx pApagaLeraDU parxtayxgAtamxna nijasavxrUpadalilx seVruvudilalx averaDU haqdayaveMba manasisxge seVrive adariMda elAlx shoVkagaLU manasisxnalelx iratatakxvu I elalxvanunx I dasheyalilx Atamxnu miVriruvanu, adu heVge? eMdare budidhxyu idAdxga budidhxye AtamxneMdu BarxmeyuMTAgi `ahaMduHKiV' eMba riVtiyaliilx shoVkavu Atamxnalilx BarxmeyiMda toVruvudu adariMda Atamxnalilx avukalipxtavAgidadxvu BarxmeyiMda kANutitxdadxvu) budidhxye layavAda meVle adaralilxruva shoVkagaLu layavAguvuvu aDaguvavu. 
\end{artha}

\begin{artha}
idu elalxrigU abnuBavasidadhxvAdadedxMdu `hi' shabadxdiMda shurxtiyu sapxSaTxpaDiside.
\end{artha}

\vishaya{suSupitxyalilx shoVkAdigaLige loVpaviruvaMte ceYtanayxkUkx loVpave? eMba shaMkeya parihAra}%%% 60

\begin{artha}
suSupitxyalilx shoVkAdigaLu heVge ilalxvo hAgeye ceYtanayxvU iruvudilalxveMdu elAlx lwkikarU `I dasheyalilx Enanunx kANuvudilalx'veMdu sAvxmaBavadiMda heVLutAtxre. hAgU pariVkaSxrAda vAdigaLU heVLuvaru adaqSaTxdiMda Atamxnalilx icAcxdigaLu huTuTxvaMte jAcnxnavu huTuTxvudu jAgaradalilx. suSupitxyalilx kamaRvukaSxyisidadxriMda jAcnxnavu huTuTxvudilalx. AdakAraNa jAcnxnaveMdu heVLalapxDuva ceYtanayxvu I dasheyalilx upatxvAgide I shaMkege muMde samAdhAnavide. 
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext " itAyxdi vAkayxgaLiMda baMda samAdhAnavidu. cidUrxpavAda jAcnxnakekx loVpavilalx. adare budidhxge loVpaveMbude utatxraa. tatf eMdare suSupitxyu, veY eMdare avadhAraNAthaR. suSupitxyalilx puruSanu noVDuvude ilalxveMdu janaru heVLuvaru yAva jAcnxnavU ilalxveMdu heVLuvaru ajAcnxnigaLu. jAcnxnigaLu adanunx viveVcisabeVkAdadudx heVgeMdare? pashayxnenxVva tananxvashayxti' noVDatatxle idudx noVDuvudilalxveMdu I shurxtiya yathAshurxtAthaR. I athaRvu heVge saMgata? viroVdhABASavaSeTx? eMdare ilalx, malagidadxrU noVDutAtxne. adu heVge? \stext eMdaMte sAkiSxyAgi noVDuva darxSaTxqqvige tananx daqSiTxge (ceYtanayxkekx) loVpaviruvudilalx. Eke? `vinAshitAvxtf' nAshavuLaLxvavxBAvadadxlalx. adariMda, noVDutatxleV iruvanu. hAgAdare darxSaTx eMdare yAru? avana upatxvAgada daqSiTxyeMbudu yAvudu? eMdare adanunx sapxSaTxvAgi tiLiyabeVku. BASeyalilx darxSATx eMdare dashaRnaveMba kirxyeyanunx mADikoLuLxvavaveMdathaR. idu budidhxya upAdhiyiMda kUDida ceVtanavu, cakuSxriMdirxyada mUlaka budidhxyu horage baMdu rUpavanunx pArxkAshisuvaMte pariNavisidAga A budidhxvaqtitxye dashaRna kirxyeyeMdu heVLalapxDuvudu kaNiNxniMda daqshayxvanunx noVDuvudeMdathaR. I bageya dashaRna kirxyeyanunx huTiTxsikoLuLxvane darxSaTxnesisuvanu. Itanu budidhxyiMda kUDida Atamxnu. budidhxyiMda rUpavanunx I riVti noVDutAtxneMbudakekx ``\stext " I parxkiyeyanunx kwpiVta kiV upaSatutx tiLisuvudariMda parxmANavAgide. 
\end{artha}%%% 61

\begin{artha}
pashAyxmi=noVDutetxne eMba aBimAnavu parxjecnxya mUlaka cakuSxriMdirxyada meVle AroVhaNa mADuvadeMbudara athaR, I aBimAnavu nananxdalalx, idu budidhxyiMda ceVtanadalilxruvadaSeTx, A bageya ceVtanakekx parxkArakavAda citetxV I hiMde heVLida loVpavAgade nitayxvAgi niMtiruva Atamxna savxrUpa daqSiTxyu idanenx veVdAMtigaLu sAkiSx ceYtanayxveMdu heVLuvaru `\stext' eMba shurxtiyu idanunx boVdhiside. tAkiRkara anu vayxvasAyada nirAkaraNe yAva jAcnxnavu iMdirxyagaLa mUlakavAgi Aguvudo A jAcnxnavu ideyeMdu tiLisuvudakekx matotxMdu jAcnxnavubeVkeMdu heVLutAtx jAcnxna jAcnxna anuvayxvasAyaveMbudanunx tAtiRkaru sAkiSx ceYtanayxkekx badalAgi opupxvaru. \stext eMbudAgi baruva modalina jAcnxnave vayxvasAya idu GaTapacAri daqshayxvanunx tiLisuvudu. GaTamahaMpashAyxvi eMbuva anuvayxvasAyavu jAcnxna viSayada jAcnxna, idaralilx darxSaTx, dashaRna, daqshayx I mUru toVruvavu. CAMdoVgayxvanunx adhayxyana mADidavaru \stext eMdu yAvAtanu daqshayx dashaRnaMdarxSaTx eMbata puTiyanunx kANuvanoV avane nijavAda sAkiSx ceVtanaveMdu heVLuvaru, \stext athaR dashaRnaveMba kirxyeyanunx heVLuvaru. adarU BAsayxBAsakaBAva saMbaMdhaviruvudariMda saMbaMdhaviruvudariMda dashaRna kirxyA vaqtitxgU BAsakanAda sAkiSx ceVtanavanunx lakaSxNa vaqtitxyiMda boVdhisuvudu dashaRna kirxyakataRnalalxda nitayx ceYtana rUpanAda Atamxnigo parxkAshakatavxvu iralu aDiDxyilalx savxraH parxkAsha rUpanAda sUyaRnu parxkAshakataRnalalxdidadxrU jagatatxnunx sithxtikAladalilx beLaguvaneMdu heVLuvaMte OpacArikavAgi sAninxdhayxmAtarxdiMda sAkiSxceVtanavu parxkAsha paDisuvadeMdu heVLuvudaSeTx. 
\end{artha}%%% 62

\begin{artha}
iadaraMteye `\stext ' itAyxdi 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30. I saMKeyxya maMtArxthaRvanunx UhisikoLaLxbeVku. daqSiTx=cakuSxriMdirxyadiMda Aguva dashaRna I (parxtayxkaSx vaqtitx jAcnxna)da mUlaka lakaSxNa vaqtitxyiMda parxkAshakanAda sAkiSx ceVtanavu heVge boVdhisalapxDutatxdeyo. hAgeye shorxVtarxtavxkf jihAvx GArxNagaLeMba iMdirxyagaLa mUlaka shabadx savxshaR, rasa, gaMdhagaLanunx ntiLisuva shabAdxdi viSAyAkAra pariNAmavAda GArxti, rasayati, vakitx, shurxti, mati, sapxqqSiTx vijAcnxtiyaMbuva aMtaHkaraNa vaqtitxgaLa mUlaka lakaSxNAvaqtitxyiMda parxkAshakavAda sAkiSx ceVtanavu heVLalapxDuvanu idu upatxvAguvudalalx, hAgilalxvAdare suSupitxyeMbudeV sididhxsuvudilalx, edadx meVle samxraNege avakAshavilalxde hoVguvudu, malagiu edadxvarelalxrU savxlapxvU saMdeVha paDade `\stext ' nAnu suKavAgi malagidedx eMdu parxtiyobabxrU samxrisi heVLuvaru. I riVtiyAgi uMTAguva gADhaniderxya samxraNeyu suSusitxyalilx nitayx cidUrxpavAda AtAmxnuBavavilalxde AgalAradu, AvAga budidhxyu ilalxvAdadxriMda budidhxvaqtitxya anuBavavU ilalx, (adariMda nitayx ceytanAyxnuBavadiMdale IsamxraNeyAgutatxdeyeMdu heVLaleVbeVkAyitu) budidhxvaqtitxyu upatxvAgilalx budidhxvaqtitxgaLelalxvU shAMtavAda sithxtiye suSupitxyeMbudAdarU heVge sididhxsiVtu? suSupitx avasethxyaMbudu ilalxvAdare jAgarAvasethxgU idakUkx aikayxveV uMTAdiVtu. BeVdavu sididhxsadeV hoVguvudu `vipariloVpaH' eMbuvalilx `vi' eMba upasagaRdiMda ceYtanayx loVpa shaMkeyanunx nivAriside, daqSiTx shabadxdiMda daqSiTxsAkiSxyanunx ililx tegedukoLuLxvudariMda adakekx loVpavu saMBavisuvudeV ilalxveMdu tiLiyuvudu
\end{artha}
